<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1019</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437530389.shtml</url><title>懒人“经济”大有可为 2015年仅外卖就贡献近百亿元</title><datetime>2016-02-16 14:15:00</datetime><body>
　　懒惰才是人类进步的源泉？或许真的是。在刚刚过去的2015年，O2O（OnlinetoOffline，从线上到线下）为太多懒人谋取了福利，生活里衣食住行的方方面面都可以用手机搞定，然后只需坐等服务送到门口、送到手上，甚至送到嘴边……当然，也有很多的“勤快人”在帮助懒人的过程中找到商机而收获颇丰，甚至从此改变人生。
　　如果要给2015年的整个O2O行业写个年终总结的话，“风云变幻、大喜大悲”的评语再贴切不过了。因为在这一年当中，发生了太多故事：天量融资、冤家结婚、队友反目、补贴大战、疯狂烧钱、黯然离场、销声匿迹……或兴奋、或哀叹，O2O里的悲喜剧还真是难得一见的精彩。而2016年，O2O又将“潮向何方”呢？
　　懒人很幸福
　　民以食为天，懒人最基本的需求当然是填饱肚子，而实际上，在过去的2015年，餐饮O2O，尤其是外卖，更是O2O大戏中最受关注的“角儿”之一。
　　根据中国互联网络信息中心（CNNIC）发布的第37次《中国互联网络发展状况统计报告》，截至2015年12月，网上外卖用户规模达到1.14亿，而美团外卖、饿了么和百度外卖已经占据了超过八成的市场份额。艾瑞、易观等市场研究机构的研究数据显示，2015年外卖O2O营业额已经接近百亿元，而机构也纷纷预测，2017年外卖O2O体量将超过400亿元。
　　在北京建外地区写字楼上班的Winnie习惯每天上班出地铁后，稍微绕一点路到星巴克去买一杯咖啡带到办公室，这个习惯已经延续了很多年。但是，最近几乎每天早上她都是和穿着红、蓝、橘、黄各色马甲的外卖小哥一起排队，于是，她也改变自己多年的习惯，在地铁上提前15分钟就下单，然后咖啡就会和她同时达到办公室。
　　Winnie告诉《中国经济周刊》记者，虽然建外地区餐厅不少，但是一到中午几乎家家排队等位，如果没有时间只能泡面、面包凑合一下，因为出去吃一顿午餐花上一两个小时，对于Winnie这样的小白领来说，不太现实。但是，外卖带来了巨大的福利，只要打开手机，很多品类的美食可以选择，吃上一个月都可以不重样。
　　根据美团外卖的大数据，北京的希格玛大厦、上海外滩中心、广州粤海天河城大厦、深圳万利达大厦和南京天之都大厦成为全国最虐“加班狗”的“中国最牛加班楼”前五名，晚上6点以后，这几栋大厦的外卖订单居高不下，甚至还有大量接近凌晨的夜宵订单。
　　目前，餐饮外卖有“三大阵地”：白领商务（占三分之二）、学生校园和生活社区，虽然由于统计口径的原因，第三方数据有一些差异，但饿了么、美团外卖和百度外卖三强争霸的局面已经比较明确。根据饿了么、美团和百度发送给记者的最新统计数据，饿了么日均订单达330万单，日均交易额超过1亿元；美团日订单量超过300万；百度日订单也为百万量级，2015年整体交易额超过80亿元。
　　如今，从咖啡、点心，到快餐、正餐，再到连食材带餐具、桌布、纸巾、围裙……全套火锅都可以送到嘴边，甚至还能把全套烤全羊拉到你家门口，现烤现吃……外卖早已不再是加班狗、单身狗的无奈选择，而是很多家人朋友聚餐、聚会时也会选择的新方式。“在外面聚会和在家里开party，感觉还是很不一样的。”Winnie说，自己是海底捞火锅外卖的常客。过去自己准备太麻烦了，现在外卖全部搞定。
　　除了把餐厅美食搬到你家里，互联网也可以让你吃一顿邻居做的饭。比如，一款名为“回家吃饭”的App就可以让你吃到真正的“家常菜”。在成为“回家吃饭”的“家厨”之前，郭阿姨都不会使用智能手机。“这周围写字楼里上班的年轻人多，自己退休了有时间，我希望做点儿家常菜，给年轻人品尝，希望孩子们吃到健康的饭菜。”郭阿姨告诉《中国经济周刊》记者，“孩子们”已经吃掉了200多份郭阿姨的红烧带鱼。
　　仅仅在北京，“回家吃饭”上每天就会产生超过5万个订单。吃腻了重油重盐的餐厅外卖，赋闲在家的全职主妇、退休的大爷大妈、民间厨艺高手和美食达人，甚至国际友人……可以提供更加温馨可口的“家厨味道”。“也有第一次订餐的人对卫生、食材有疑问，我就跟他们说，我家住几门几号，欢迎他们随时敲门来看。”郭阿姨说。
　　Winnie说她的手机里有一个文件夹叫做“O2O”，里面有十几个生活服务类的App，“我已经比较习惯这种方式了，干什么之前都去看看能不能网上订。”家政、洗衣、餐饮、社区服务、洗车、装修、美甲美容美发、化妆按摩、票务、家教、旅游、租车打车试驾、金融服务、婚嫁、医疗保健……O2O已经覆盖到了人们衣食住行中的方方面面，懒人真是幸福。
　　勤快人更受益
　　生于1988年的山东女孩岩岩是河狸家平台上的明星美甲师。入驻河狸家14个月，岩岩共在河狸家平台上接单2108次，客单价318元，这意味着岩岩的收入达到了将近70万。2015年，在毗邻北京的河北固安，岩岩一口气买下了三套房子。
　　一个美甲师，一年除了正常开销之外还能积攒下五六十万房款？这可能超越了很多人的想象。而在河狸家平台上，岩岩并不是个案，月收入过万已经很普遍，月入5万以上也并不鲜见。过去，以街边、商场里的美甲店作为平台，美甲师的个人收入要被美甲店拿去大半，即使自己开店，房租、水电、管理成本也非常高昂。而互联网O2O平台直接“打掉了一切中介环节”，美甲师可以直接对接消费者。
　　2010年，岩岩从山东老家来北京闯荡，并开始学习美甲，也曾经在超市的角落里开过一个自己的美甲店，但因为地段原因，并不理想。“河狸家不收取美甲师一分钱提成的消息在美甲师圈子里炸开了锅，我也动了加盟河狸家的心思。”岩岩告诉《中国经济周刊》记者，看着身边越来越多的美甲师姐妹开始拉着箱子上门美甲，而且收入一个比一个高，岩岩也决定要去试试看。
　　凭借出色的手艺和沟通能力，岩岩已经为200多位客人服务过，并且能够把超过70%的新客转化成老客，每月的收入不菲而且也比较稳定。“除了约我上门，很多客人也会来我家，我一般都会留她们吃饭，像朋友聚会一样。”她说。
　　岩岩感慨，像她这样没钱没背景来“北漂”的单亲妈妈，是移动互联网改变了自己和家庭的命运，“我通过实现理想证明了实现理想是可能的。”她说。
　　河狸家是目前国内规模最大的美业O2O平台，业务范围从最初的美甲，到现在已经覆盖到美容、化妆、美发、健身等传统美业，并且开始做口语教学、绘画摄影、声乐器乐等诸多生活服务领域。截至目前，河狸家平台已拥有注册用户超过250万，手艺人数量近8000人，日均客单量近20000单，日客单量峰值超100000单，客单均价超过150元。
　　河狸家创始人“雕爷”孟醒告诉《中国经济周刊》记者，“河狸家和我以前做的阿芙精油、雕爷牛腩等其他事情都不一样，因为这事儿是有情怀的，它真的能够改变很多人的生活，是个伟大事业。”
　　实际上，通过O2O的方式，过去服务提供者和消费者中间的诸多障碍和环节都被打掉了，我们打车更便宜、美甲更便宜、吃饭更便宜、洗衣洗车更便宜……而手艺人、厨师、教练、老师、外卖骑士……这些提供服务的人也获得了更高的收入。不要小看外卖小哥，他们月收入并不亚于白领们，月入过万的也不是新鲜事儿了。很多餐厅老板也在感叹“幸福来得有点儿突然”，因为不少餐厅，一天仅外卖就会接单千份，金鼎轩等餐厅干脆开设了专门的外卖取餐窗口，设计配合菜品的专用参加，加快送餐速度和提升送餐质量。
　　资本腾挪，大佬角力，创业者兴奋
　　当人们越来越懒，商机也就变得越来越大。2015年，O2O的战火已经燃遍了一二线城市，可以预见的是2016年市场会继续下沉，毕竟智能手机已经拥有了7亿用户，基本已经城乡主流人群全覆盖，几轮红包大战和疯狂补贴过后，移动支付也日渐成熟，这些都为O2O的爆发性全面增长提供了可能性。
　　如果说，2014年是O2O产生巨大泡沫的一年，2015年则是泡沫渐渐消退、市场走向明晰的一年，而在这个过程中，资本是背后决定性的重要力量。
　　2月，滴滴和快的宣布合并；4月，58同城和赶集网合并；10月，美团和大众点评合并；10月，携程和去哪儿合并；12月，世纪佳缘和百合网合并；12月，微票儿和格瓦拉合并……老大、老二在资本“媒人”的撮合下频频牵手，这使得O2O行业的集中度越来越高，疯狂的补贴大战和搏命烧钱不再，大家开始回归理性、健康的发展。
　　几轮洗礼过后，大佬们的野心也浮出水面。百度推出直达号，将O2O提升至核心战略层面，又壕掷200亿发展百度糯米，90亿发展百度外卖。去年12月，阿里巴巴完成对饿了么12.5亿美元（约合81亿人民币）的投资，占股27.7%，成为饿了么第一大股东。今年1月19日，“新美大”的首轮融资落定，由腾讯等三方领投，融资额超33亿美元，成为O2O最大规模融资，融资后“新美大”估值超过180亿美元。
　　很多创业者也经历着大喜大悲。2015年初，很多投资人一见到O2O就摇头，并且开始对之前投资的O2O项目断供，这使得一些O2O企业裁员清人、团队解散、关门倒闭的新闻不断。有媒体梳理了一份“O2O全行业死亡名单”，仅在2015年8月之前，就有16个领域的200余个O2O项目死亡，餐饮外卖、医疗、美业领域等都有多达十几个企业，消费金融领域更是有数十家被淘汰。考拉班车、爱拼车、老师来了、叫个外卖、呵护网、时尚猫……简直可以用“尸横遍野”来形容。
　　但是，到了年底，随着行业洗牌的加剧，不少创业者和投资人在垂直领域看到了大把的机会，O2O又开始得到资本的垂青。比如在餐饮O2O领域，区域性专业外卖、社会化送餐、私厨家厨、半成品或者净菜配送、厨师上门服务……都是非常受追捧和关注的项目。
　　尽管没有人能够准确预测未来，但是有两点几乎是无争议的共识：O2O大潮才刚开始；O2O出现更多新业态。如何抓住懒人们创造的巨大商业机会，这确实是一个巨大的商业兴奋点。</body></doc>