<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1022</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437528551.shtml</url><title>证监会披露操纵市场新手法：账户开在新疆、西藏</title><datetime>2016-02-16 13:58:00</datetime><body>

2015年立案案件办理数量情况
　　近日，证监会在接受《法制日报》采访时指出，2012年至2015年，新增案件调查数以约25%的年平均增长率持续攀升，信息型操纵等新型、疑难案件呈急剧增长态势，案件调查难度持续加大。
　　操纵市场案四大新趋势
　　操纵市场是2015年证监会主要打击的案件类型之一，证监会分析了2015年违规操纵市场的新趋势：包括传统操纵首发与新产品嫁接、个人大户手法凶悍、利用场内外杠杆放大收益、刻意规避调查等。
　　具体来看，第一，将一种或多种传统操纵手法与新产品(股指期货、ETF等)、新业务(融券)、新技术(程序化交易等)、跨市场(股票、ETF与期货市场等)、跨国界等新事物、新情况相嫁接，导致操纵形式不断翻新，对市场公平造成较大损害,取证、认定难度前所未有。
　　第二，不少个人大户在敏感时点进一步加剧市场波动，引发市场关注。如当年宁波敢死队四大操盘手之一马信琪、“私募明星”叶飞等，操纵手法异常凶悍，操纵股票涉及“暴风科技”、“信威集团”、“全通教育”等走势诡异的“妖股”，引发市场极大关注。
　　第三，操纵行为人利用融券、场外配资等杠杆融资、放大违法收益的情形突出，案件罚没款金额屡创新高。如在涉嫌操纵“特力A”等多起案件中，当事人通过伞形结构化产品募集操纵资金，个别案件募资达数亿元。
　　第四，违法行为人刻意规避调查，交易行为隐蔽复杂，查处难度大。相关案件资金流转频繁、复杂，查办实践中甚至有违法分子故意到新疆、西藏等边远地区开立银行账户，企图躲避调查。
　　此前根据证监会的统计，2015年全年，证监系统共受理违法违规有效线索723件，较2014年增长明显，新增立案案件共计345件，同比增长68%。2015年，证监会冻结涉案资金共计37.51亿元，金额为历年之最；同时，累计对288名涉嫌当事人采取限制出境措施。
　　2015年证监会立案调查的操纵市场案件共71起，案件数量创下近三年来新高，占比达到21%，同比增长373%，其中又以信息操纵、滥用程序化交易操纵、滥用融资融券操纵等新型操纵案件为重点。
　　从去年证监会立案的情况来看，操纵市场案件占比仅次于内幕交易和老鼠仓。


2015年立案案件类型结构图
　　执法面临多重困境
　　面临着案件数量多、涉及领域广、作案手法新、涉案金额大、危害后果重等案件特点，证监会深感执法任务日益繁重与有效解决执法力量严重不足的矛盾。
　　证监会在接受《法制日报》采访时表示，取证程序繁琐、效率低下、缺乏足够执法保障，极大影响了执法实效，削弱了稽查执法权威。
　　如在内幕交易、操纵市场等案件调查过程中，调取资金等资料仍需前往交易网点逐笔查询，取证方式粗放低效。据粗略统计，相关取证环节花费时间达到案件总调查时间的三分之一，耗费大量人力、财力、精力，且存在泄密隐患。
　　而在取证环节，稽查工作由神秘低调变为相对公开透明，市场关注放大，调查手段越来越为市场主体所熟知，涉案当事人消极抵触、规避调查的情况日渐普遍。稽查人员缺乏有效的应对措施与执法保障，极大影响了执法实效，挫伤了执法人员的职业认同感，削弱了稽查执法权威。
　　另一方面是稽查执法人员人手短缺的压力。
　　据《法制日报》报道，证监会系统各单位除稽查总队专司办案、沪深专员办以稽查办案为主要职能外,各派出机构稽查干部人数占比基本在11%至20%之间。以稽查力量相对配置最强的上海证监局为例，稽查人员占比接近25%。但2015年，个别稽查干部连续数周在外出差，办理专案期间更无周末，全系统稽查队伍处于满负荷甚至超负荷运转。
　　沪深交易所将增加160名执法人员
　　在对证券期货市场违法违规行为保持高压打击态势的同时，证监会切实加大稽查执法机制建设。
　　《法制日报》援引证监会方面称，2015年以来证监会积极推动中央监控室稽查执法子系统建设工作，目前正在推动建立与上交所、深交所、中金所等证监会会管单位的数据直联通道，实现对市场数据的有效集中整合和综合深层次分析研判，旨在构建跨市场、全方位、无死角的违法违规线索发现与处理平台。
　　积极推进稽查执法综合管理平台系统搭建工作，通过该平台,实现对证券期货案件线索的快速发现与传输，执法各环节数据的准确采集、网络传输和实时管理,实现案件办理流程的科学化管理。
　　而为有效解决执法力量严重不足与执法任务日益繁重的现实难题，证监会此前曾表示，启动了委托上海、深圳证券交易所承担部分案件具体调查工作职责的试点工作，增加执法人员160人，进一步完善多层面的稽查执法体制。
　　目前，证监会正指导、敦促沪深交易所筹建相对独立的委托执法部门，准备各自先期充实80名执法人员，尽快交办案件，由其以证监会名义履行调查职责。</body></doc>