<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1041</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437508845.shtml</url><title>去年90家大型煤企利润下降90% 价格跌回12年前</title><datetime>2016-02-16 11:03:00</datetime><body>　　煤炭行业如何“壮士断腕”
　　1月20日，中国煤炭工业协会在北京召开了2015年度煤炭工业改革发展情况新闻发布会。中国煤炭工业协会副会长姜智敏在会上表示，2015年煤炭市场供需严重失衡，全行业陷入产能过剩阶段。煤炭工业持续下行，协会直接统计的90家大型煤炭企业，产量占69.4%，而利润只有51.3亿，比2014年同期减少500亿，下降了90.7%。
　　“去产能”是中央经济工作会议确定的2016年五大结构性改革任务之首，作为产能过剩“大户”，煤炭行业将如何“壮士断腕”、以结构性改革促进行业脱困发展？
　　行业亏损面90%以上，价格跌回12年前
　　中国煤炭工业协会数据显示，2015年底，全国煤矿数量1.08万处。其中，年产120万吨以上的大型煤矿1050处，比2010年增加400处，产量比重由58%提高到68%。
　　“十二五”期间全国煤炭产量仍在不断增长，2013年煤炭产量达到39.74亿吨，后续有所回落，2015年全国原煤产量36.85亿吨，同比下降3.5%，与2010年相比，年均增长2.57亿吨。
　　与此同时，进口煤价格具有竞争力，2015年我国煤炭进口2.04亿吨左右，同比下降29.9%；出口532万吨，同比下降7.1%，净进口1.99亿吨。然而，煤炭库存依然居高不下。据介绍，到2015年底全社会存煤已经持续48个月超过3亿吨。
　　在产能快速增长的同时，煤炭消费需求则明显放缓，2014年全国煤炭消费同比下降2.9%，2015年预计下降4%左右。
　　据姜智敏副会长介绍，从行业监测数据来看，2015年末中国煤炭价格指数125.1个点，比年初下降了12.7个点，降幅9.2%。秦皇岛环渤海动力煤价格指数，已经从2011年10月最高点860元/吨，跌至2015年底370元/吨，已跌至2004年末的水平。
　　国家统计局发布的数据显示，2015年前11个月，全国规模以上煤炭企业主营业务收入同比下降14.6%，利润同比下降61.2%，降幅比2014年扩大了16.8%，行业亏损面达到90%以上。
　　“受经济增速放缓、产业结构优化、能源结构变化、生态环境约束等因素影响，2012年以来，煤炭需求增速在不断放缓。”姜智敏分析称，影响煤炭行业运行的主要矛盾和问题有三个：首先，市场供需严重失衡。近10年来，煤炭采选行业固定资产投资，累计投入3.67万亿，形成了巨大的规模。与此同时进口保持高位，进口煤价格有很强的竞争力。
　　第二，结构不合理。产业结构、技术结构、产品结构不合理的问题仍然突出，生产集中度低，人均效力低，产品结构单一。煤炭清洁生产、深层次加工仍面临诸多问题。
　　第三，体制机制的约束。企业管理粗放，税费负担较重，社会职能分离难，衰老报废煤矿退出机制不完善等问题依然是行业发展的瓶颈。
　　中央设立专项资金支持“去产能”
　　事实上，面对煤炭行业的寒冬，过去两年来行业救市、减负政策可谓是“轮番上阵”。2013年，国家取消重点电煤合同，煤炭供需企业自主订货、协商定价，实现电煤价格并轨。2014年7月，国家发改委牵头建立了煤炭行业脱困联席会议制度，截至今年1月20日，已经先后召开46次会议。
　　2015年，神华、中煤、兖煤等行业龙头带头减产挺价。中国煤炭工业协会统计与信息部主任陈养才介绍，“十二五”期间，全国累计淘汰落后煤矿7250处、落后产能5.6亿吨；2015年，全国淘汰落后煤矿1340处、落后产能约9000万吨。
　　即便如此，行业产能过剩问题依然突出。“过去10年技术进步很快，因此建成了许多大型现代化煤矿，集中在山西、陕西、内蒙古等资源良好地区。这些地区超能力生产很容易也给市场带来了一些问题。”中国煤炭工业协会副秘书长张宏称，控制实现产能出清，从近期来看，主要是依法控制煤炭产能无序增长和产量大规模释放，严格治理不安全生产、严格治理劣质煤生产消费。
　　从中长期来看，化解产能过剩将与淘汰落后产能相结合，建立淘汰落后产能长效退出机制。与此同时，进一步优化煤炭的生产布局。
　　“根据此前的统计，在计划经济时期建成的700多处煤矿，经过几十年的开采，目前大部分都接近了资源枯竭期。上一轮政策破产了266处，还有300多处。应当建立煤矿长效退出机制，来引导支持和鼓励这些煤矿退出市场。减少市场的有效供给量，缓解供大于求的趋势。”张宏表示。
　　1月4日，李克强总理在太原主持召开钢铁煤炭行业化解过剩产能、实现脱困发展工作座谈会提出，中央设立专项资金，对地方和企业筹集的化解过剩产能资金进行补助，主要用于人员安置，支持力度与去产能规模挂钩。妥善解决企业办社会职能和历史遗留问题。
　　“去产能的最大问题就是在岗职工的安排，中央设立了专项资金，对地方和企业筹集的化解过剩产能资金进行补助，主要用于人员安置，支持力度与去产能规模挂钩。但到底有多少，具体怎么花，正在研究中。”姜智敏副会长表示。
　　煤炭行业要不要设立“地板价”？
　　“当前山西的吨煤坑口价在180元到190元，而大煤矿的成本价在278元到340元，这意味着每吨煤亏100元左右。如果2016年持续这种水平，整个行业将面临更大的问题。”姜智敏说。
　　“我们测算了一下，2015年全年吨煤平均价格是425元，在这种情况下，还有少量的企业能够盈利，但是如果按照现在370元/吨的价格，维持一年的话，煤炭板块肯定是亏损的。”陈养才表示。
　　煤价止跌回升、稳定价格成为众多企业脱困的指望。今年1月13日，国家发改委发出关于进一步完善成品油价格形成机制有关问题的通知，设定成品油价格调控“地板价”为40美元，即当国内成品油价格挂靠的国际市场原油价格低于每桶40美元时，国内成品油价格不再下调。
　　那么，煤炭行业有否考虑设立地板价？
　　“熔断机制和地板价，有企业提出需求。”姜智敏坦言，“至于要不要设立一个地板价，我们的想法是要保持煤价的合理回升，应该采取综合性措施。我们可能更侧重供需关系的调整，因为煤价是由供需关系所决定的。”
　　展望“十三五”期间煤炭工业的发展，煤炭工业协会认为，在经济发展新常态下，能源革命有新的要求，煤炭作为主体能源地位不会改变。随着经济结构不断优化，国家推动能源结构调整，非化石能源比重增长，煤炭将继续低速增长但仍会保持较大规模。
　　“煤炭工业进入新的发展阶段，重点应该是控制总量、优化布局，控制增量、优化存量，淘汰落后、消化过剩，调整结构、促进转型，提高质量、提高效益。”姜智敏如是说。</body></doc>