<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1056</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437496537.shtml</url><title>习近平在国内调研的“秘密”</title><datetime>2016-02-16 09:40:00</datetime><body>
图为：2016年2月2日习近平春节前夕赴江西看望干部群众。

图为：2016年1月4日下午，习近平在重庆两江新区果园港看望现场作业人员。
　　调研是党的优良传统，也是习近平一直坚持的优良工作作风，他向来有跑遍所属工作范围的习惯，在正定、厦门、宁德、福建、浙江到上海，他一直坚持着这样的好习惯。从调研中发现新情况，从调研中总结新经验，从调研中认知发展规律，从调研中悟出新思想、产生新理论、形成新措施、谋划新战略。习近平指出：“调查研究是谋事之基、成事之道。没有调查，就没有发言权，更没有决策权。”据“学习中国”大数据平台统计，自2012年11月15日就任中共中央总书记以来，在3年多的时间里，习近平已在全国25个省、自治区、直辖市和特别行政区展开调研、考察40次，共用时89天。请随“学习中国”小编一起探究习近平国内调研的“秘密”。
　　一、调研地区

　　十八大以来，习近平调研考察到达的省、直辖市、自治区和特区共25个，分别是北京、河北、河南、广东、甘肃、海南、天津、四川、湖北、辽宁、湖南、山东、内蒙古、新疆、上海、福建、吉林、贵州、浙江、陕西、云南、澳门、江苏、重庆和江西。另外，习近平主席还专程到中国人民解放军第16集团军和解放军报社进行了工作调研。
　　习近平调研去得最多的地方是北京，有8次之多，这是因为在首都北京开展的调研事项比较多，有的调研不仅仅是只针对北京市的。教育、科研机构等在北京，如国家博物馆、中科院、航天飞行控制中心、北京大学、北京师范大学等，都是这种情况。严格来说，针对北京市的考察有3次。
　　河北、河南、福建、江苏、浙江四省，习近平都去过两次。河北、河南，第一次都是考察群众路线教育实践活动，第二次是考察其他的工作。福建，第一次去是2014年的八一建军节前夕，第二次是3个月后的工作调研。江苏，第一次是2014年8月15日看望青奥会体育代表团，第二次是工作调研。浙江，第一次是工作调研，第二次是在乌镇出席第二届世界互联网大会并调研。
　　习近平考察调研还没有到达的省或地区有7个：广西、黑龙江、安徽、西藏、青海、山西、香港。小编猜想，这些地方，在党的十九大之前，也许习近平总书记都会去。
　　二、调研时间
　　元旦和春节前后，是习近平出行调研比较密集的时段。2013年元旦前夕，习近平去河北阜平调研；春节前夕，他去甘肃调研。2014年元旦前，习近平视察了北京热电厂和敬老院；春节前，则去了内蒙古呼和浩特考察。2015年元旦前，他出席澳门回归15周年大会并进行考察调研；元旦后，他到云南鲁甸看望灾区人民并调研；春节前夕，他又到陕西看望群众并调研。2016年元旦刚过，习主席去重庆考察；春节前夕，他到革命摇篮井冈山看望老区人民并调研。
　　从调研时长来看，时间最长的5天，如2012年12月7-11日在广东的考察，2013年11月24-28日在山东的考察。时间最短的只有半天，如在北京的几次调研、在解放军报社和第16集团军的调研。
　　习主席一般出京的调研活动多是2到3天时间，其中以3天最多，共有12次，2天时间的共有10次。从调研的月份来看，12月为习主席调研最密集的月份，共有8次；其次是5月份，共有7次调研；再次是7月份，共有6次调研。
　　从年份上看，2014年的调研次数最多，有15次之多；2013年为12次，2015年是8次。2014年之所以次数多，主要是结合节日、活动和会议再兼调研的情况比较多。2014年，除了元旦、春节外，五四青年节，习近平去了北京大学参加了师生的纪念座谈会；5月，参加完亚信上海峰会后，在上海进行了2天考察；六一儿童节前夕，到北京市海淀区民族小学看望师生；八一建军节前夕，到福建慰问部队官兵和双拥模范代表；教师节前夕，习近平到北师大调研；2014年11月初，参加古田会议后，在福建进行了考察；2014年12月，在参加南京大屠杀公祭仪式后，在江苏调研。年底，适逢澳门回归十五周年，习近平在澳门进行了一系列考察活动。
　　三、调研主题
　　除在军队调研外，习近平总书记到各地调研主要围绕四件大事进行的，即全面深化改革、新发展理念、精准扶贫和作风建设。
　　（一）研究和推进全面深化改革
　　深化改革几乎是习近平调研中贯穿始终的一个主题。作为全面深化改革的顶层设计师，他时刻不忘研究和推进全面深化改革。
　　2012年12月，习近平上任后的第一次出京考察，就赶赴改革开放的策源地广东省。在深圳，他向改革开放的总设计师邓小平的铜像致敬，表达了推进改革开放的决心。他指出：“改革开放是我们党的历史上一次伟大觉醒，正是这个伟大觉醒孕育了新时期从理论到实践的伟大创造。”他强调：“改革开放是当代中国发展进步的活力之源，是我们党和人民大踏步赶上时代前进步伐的重要法宝，是坚持和发展中国特色社会主义的必由之路。”
　　2015年春节后，习近平又为改革划了三条“硬杠杠”：第一，改革必须于法有据，不能想干啥就干啥；第二，改革不能撒胡椒面，必须集中火力瞄准要害；第三，改革不能玩虚的，必须要让老百姓看到效果。
　　2015年7月，习近平到吉林考察时强调“要紧扣关键领域做好改革谋划，蹄疾步稳往前走，不能在等待观望中错失改革良机、拖延改革进程”。
　　（二）研究和推进新的发展理念
　　党的十八届五中全会提出创新、协调、绿色、开放、共享五大发展理念，这五大发展理念是以习近平为总书记的党中央在深入调查研究基础上提出来的。其实，习近平总书记在五中全会之前的多次调研中对五大理念都有所涉及和研究，特别是创新发展理念。2013年7月，习近平在中国科学院考察工作时强调：“要坚决扫除影响科技创新能力提高的体制障碍，大力营造勇于创新、鼓励成功、宽容失败的社会氛围。”之后，他在武汉视察东湖国家自主创新示范区暨“中国光谷”调研时又强调：“谁牵住了科技创新的牛鼻子，谁走好了科技创新这步先手棋，谁就能占领先机、赢得优势。”“核心技术靠化缘是要不来的，必须靠自力更生。”
　　2014年12月，习近平在江苏考察江苏省产业技术研究院时指出：“实现我国经济持续健康发展，必须依靠创新驱动。要深入推进科技和经济紧密结合，推动产学研深度融合，实现科技同产业无缝对接，不断提高科技进步对经济增长的贡献度。”2015年5月，习近平到位于杭州高新区的海康威视数字技术股份有限公司视察，对他们拥有业内领先的自主核心技术表示肯定：“企业持续发展之基、市场制胜之道在于创新。”
　　2016年1月4日至6日，习近平在重庆调研时强调：“创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念，是在深刻总结国内外发展经验教训、分析国内外发展大势的基础上形成的，凝聚着对经济社会发展规律的深入思考，体现了‘十三五’乃至更长时期我国的发展思路、发展方向、发展着力点。全党同志要把思想和行动统一到新的发展理念上来，崇尚创新、注重协调、倡导绿色、厚植开放、推进共享，努力提高统筹贯彻新的发展理念能力和水平，确保如期全面建成小康社会、开启社会主义现代化建设新征程。”他还强调：“五大发展理念，‘创新’摆在第一位，一定要牢牢把创新抓在手里，把创新搞上去。”
　　（三）研究和推进精准扶贫
　　困难群众是习近平最关心的群体，他把7017万困难群众的脱贫定为“十三五”期间最艰巨的任务，同时也是必须100%完成的任务，他多次强调“小康不小康，关键看老乡”。因此，每次调研，只要当地有困难群众，他基本上都要到困难地区实地调研，指导实施精准扶贫工程。
　　2012年底，习近平到位于大山深处的河北阜平县龙泉关镇骆驼湾村考察，他走进困难群众唐荣斌家、唐宗秀家，盘腿坐在炕上，嘘寒问暖。2013年春节前夕，习近平前往甘肃省的连片贫困地区、海拔2400多米高的定西市元古堆村和海拔1900多米的临夏东乡族自治县布楞沟村，入户看望老党员和困难群众，询问粮食够不够吃，低保有没有保证，看病有没有保障，孩子有没有学上，年货有没有备好等等。2013年11月初，习近平来到湘西土家族苗族自治州花垣县排碧乡十八洞村，探望苗族贫困村民施齐文。他坐下来同施家人一起算收支账，询问有什么困难、有什么打算，察看了他家的谷仓、床铺、灶房、猪圈，勉励一家人增强信心。2013年11月底，习近平又前往山东临沂革命老区，到了临沭县曹庄镇朱村83岁的“老支前”王克昌家中。他挨个房间察看，坐下来同一家人拉家常，关切询问家里有几亩地、搞柳编能挣多少钱、还有什么困难？听老人说家里的生活有了改善，习近平很高兴。
　　新疆喀什地区的疏附县，是国家扶贫工作重点县。2014年4月，习近平来到该县，走进维吾尔族村民阿卜都克尤木肉孜家，详细了解他家的生产生活情况，对阿卜都克尤木说，“看到你们家生活有这个水平，我很高兴，我来看你们，就是要验证党的惠民政策有没有深入人心、是否发挥了作用”。在与村民嘘寒问暖的同时，习近平还给群众开出“脱贫”药方：“发展是甩掉贫困帽子的总办法。”他指出：“贫困地区要从实际出发，因地制宜、科学规划、分类指导、因势利导；抓扶贫开发，要紧紧扭住增加农民收入这个中心任务、健全农村基本公共服务体系这个基本保障、提高农村义务教育水平这个治本之策，突出重点，上下联动，综合施策。”
　　2015年7月16日，习近平在吉林延边调研时指出：“我们正在为全面建成小康社会而努力，全面小康一个也不能少，哪个少数民族也不能少，大家要过上全面小康的生活。”
　　（四）加强作风建设
　　习近平在调研时，时时不忘加强党的作风建设。他在不断强调反腐倡廉的同时，还常常通过接受红色基因教育，来传承党的优良作风。
　　红色基因是中国共产党人革命精神的传承纽带，是中国共产党人的砥砺前行的指路明灯，是中国共产党人带领全国各族人民实现中国梦的热情火焰。习近平2016年2月2日在瞻仰井冈山革命烈士陵园时指出：“多来这里看看很有必要，要让广大党员干部知道现在的幸福生活来之不易，多接受红色基因教育。”2013年，习近平在考察调研的同时，分别在酒泉卫星发射中心、西柏坡中共中央旧址、武汉东湖毛泽东故居和临沂革命老区与当地领导干部一起，四次接受红色基因教育。2014年分别在河南兰考、新疆军区某红军师师史馆、福建古田和南京军区军史馆与当地领导干部一起，也是四次接受红色基因教育。
　　2015年2月13日-16日，习近平来到陕西考察调研，第一站到的即是他1969年1月开始插队近7年的延安市延川县梁家河村。习近平深情地说：“7年时间里，梁家河父老乡亲给了我无数关爱，使我受益终生。我永远不会忘记梁家河，永远不会忘记父老乡亲，永远不会忘记老区人民。”在中国延安干部学院召开的陕甘宁革命老区脱贫致富座谈会上，习近平指出：“革命老区是党和人民军队的根，我们永远不能忘记自己是从哪里走来的，永远都要从革命的历史中汲取智慧和力量。老区和老区人民为我们党领导的中国革命作出了重大牺牲和贡献，我们要永远珍惜、永远铭记。”习近平在参观延安杨家岭党的七大会址时，动情地说：“这里我来过多次，插队时每次到延安都要来看看，每次都受到精神上的洗礼。”
　　没有调查就没有发言权。习近平的治国理政新理念新思想，是他从不断深入实际调查研究中得来的，是实事求是的结果。
</body></doc>