<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1068</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437493071.shtml</url><title>节后第一天基层政府部门上班了吗？迟到仍不少</title><datetime>2016-02-16 09:11:00</datetime><body>　　节后工作状态是观察干部作风的重要窗口。随着全面从严治党持续深入，猴年春节假期过后，“春节不出正月十五，进机关难找干部”陋习是否改观？从节后上班到岗情况能看到基层干部作风出现哪些变化？“新华视点”记者深入北京、吉林、湖北、安徽、宁夏等地基层部门进行了探访。
　　领导督促纪委抽查，节后上班状态明显好转

　　银川市民大厅是宁夏最大的政务服务综合体，700多个服务窗口为市民和企业提供400多项审批和公共服务事项办理。14日早晨刚到上班时间，记者在市民大厅内看到，前来办理业务的市民不多，但除少数机动窗口外，各服务窗口均有工作人员在岗可办理业务。
　　记者看到，上班后不久，银川市行政审批局相关负责人就来到市民大厅，挨个业务窗口向工作人员拜年。一位工作人员介绍，局领导节后首日来向窗口干部拜年，既是表达祝福心意，也是对窗口到岗率的监督检查，“挨个窗口边走边看，哪个窗口迟到，哪个缺岗一目了然”。
　　上午8时50分，记者来到合肥市地税局经济开发区分局办税大厅，各个业务窗口的工作人员都已到岗。除少数正在为群众办税的窗口外，其余工作人员都被召集在一位负责人旁开会，记者听到负责人多次提及节后上班不准迟到早退。
　　北京市一位基层街道办干部表示，过去春节过后事儿不多，晚几天上班，或者只上半天班等情况不少。今年放假前领导专门强调，决不允许节后迟到旷工，“回家过年怕路途耽误，早就买好返程机票”。
　　猴年春节假期后首个工作日恰逢情人节，不少新人选择当天登记结婚。武汉市武昌区民政委婚姻登记中心内坐满准备登记的新人们，业务大厅7个窗口全部开放，工作人员快速地核对新人资料。一对新人说，之前还担心节后第一天民政部门上班的不多，人多窗口少，“没想到这儿工作人员都到齐了，效率挺高的”。
　　“上班第一天就遇上业务高峰，刚好促使大家提前进入状态。”武昌区婚姻登记中心主任孙剑刚说，每年情人节都是结婚登记高峰，相关预案节前已做好，登记中心21个工作人员全体提前一小时到岗，提前半小时开始办理业务，全天登记结婚人数有两百多对。
　　不少地区纪检监察部门节后首日组织明察暗访。结果反映，到岗情况和工作状态比往年明显好转。宁夏吴忠市利通区第一纪工委书记张广军说，节后一上班，全区纪检系统就分组突击检查区直部门和乡镇街道，“检查发现各单位业务开展正常，不少部门在组织开会或扫雪，除个别人员请假外，到岗情况良好”。
　　一些地区纪检部门介绍，目前，对上班出勤、工作纪律等作风检查早已常态化，如果有人迟到、缺岗，遇上检查就少不了要被处分，“尤其是节后第一天这个关键节点，相信绝大多数人都不会往枪口上撞”。
　　上午签到下午“关门”，迟到早退现象仍不少

　　不过，记者采访发现，虽然单位内部强调纪律、纪检部门突击检查，但仍然存在缺岗早退、上班闲聊娱乐等现象。
　　——上班考勤“露个脸”。记者14日上午在长春市高新技术开发区双德街道办事处等地看到，一些办公室和工位“灯亮人不在”，一段时间内无人进出，敲门也无应答。
　　有基层工作人员透露，现在各单位对工作作风抓得严，一些部门甚至要求上下班都考勤，以制止迟到早退等不良现象。但是，还有一些工作人员早上签到后就回家或外出办私事，下班前再赶回来签退。有的遇上检查就借口外出办事，一般也能过关，“春节期间这种现象还是比较多见”。
　　——未到下班时间办公室“关门”。记者14日两次来到安徽肥西县桃花镇政府，却看到前后不一的现象。上午10时许，记者在镇政府大楼内转了一圈，门上挂牌办公室大都有人在岗；下午4时许，记者再度探访，发现不少办公室都已关门，敲门也无人应答。
　　桃花镇国土所挂牌办公室共有三间，下午均已关门，记者多次敲门也无人应答。记者询问旁边办公室，得到国土所一位工作人员电话。记者多次拨打电话后，这名工作人员回电话称，下午“学习”去了。
　　——身虽到心已远。在武汉市江岸区丹水池街便民服务大厅内，各窗口都有工作人员上班。记者以咨询政策为由，推开城市管理科办公室大门看到，一名女性工作人员正在观看视频网站节目。在记者咨询过程中，这名工作人员一直在看视频，直到记者问完问题才关闭。
　　四川一位乡镇党委书记表示，春节假期过后、正月十五之前，基层部门来办事群众不多，干部有私事处理，一般会要求走请假程序，而且保证相关部门都得有人在岗，不影响群众办理业务，“上班就要有岗位纪律，迟到早退，炒股看片肯定不允许”。
　　压力传导带来新风正气，作风建设还需精细化和持之以恒
　　一些专家表示，多地节后上班作风较往年明显改善，体现出制度建设完善、政治生态净化；同时，一些地方出现的迟到早退“走过场”等现象，表明今后作风建设应该更加精细化，持之以恒预防反弹。
　　中国社科院中国廉政研究中心副秘书长高波表示，节后首日上班作风情况好转，体现出从严治党压力传导到基层的“涟漪效应”。各类针对机关小问题小毛病的点名通报查处，使基层党政机关，尤其是窗口单位对手中权力、对服务对象更有敬畏感。
　　记者采访了解到，不少地区正在采取多项举措，推动作风建设立体化。北京市西城区除了纪检监察部门不定期抽查外，还建立了电子行政监察系统，全程监督工作人员在岗和服务情况，如果有工作人员上班玩电脑游戏、工作懈怠等都会被“电子眼”揪住。
　　北京市西城区纪委相关负责人表示，除实时观看视频画面，系统还可以进行同步视频、音频录像，以便于对违规事件进行历史查询和视频取证，“这些措施对于监督节后干部作风，营造清正政治生态效果明显”。
　　“对基层而言没有大政，只要具体小事都做好了，新风正气就来了。”国家行政学院教授汪玉凯表示，节后窗口单位人员的到岗情况、服务态度、精神面貌也是政治生态的一部分。尤其是在当前经济下行压力大，急需各级干部充分发挥主观能动性的背景下，在作风建设精细化等方面还需下功夫。（记者李劲峰、乌梦达、陈尚营、刘硕、张亮）
　　新华社北京2月15日电</body></doc>