<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>107</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438039253.shtml</url><title>揭秘北京铁路公安处铁鹰突击队：看着酷实际累</title><datetime>2016-02-22 02:56:00</datetime><body>
刘立海带队在候车室巡逻。

换岗后，刘立海才能喝上一口热水。

　　刘立海带队在候车室巡逻，对旅客行李进行检查。
　　与普通民警不同，北京铁路公安处特警支队铁鹰突击队，在春运安保中承担着反恐处突任务。铁鹰突击队政委刘立海已记不清承担了多少年的春运安保任务，只模糊记得连续六七年没有在家和妻儿一起过春节。
　　在春运小高峰之际，记者跟随刘立海在北京站执勤，了解一位特警工作、苦衷和不为人知的一面。
　　工作强度
　　持枪巡逻看着酷实际累
　　2月19日上午10点半，北京站广场上熙熙攘攘。临近元宵节，北京站迎来春运最后一批次的返京高峰。
　　人群中，3名荷枪实弹、呈三角战术队形在广场巡逻的特警引人注目。走在前面、个子不高但很壮实的就是今年37岁的刘立海。
　　刘立海曾是火车头体协的一名摔跤运动员，1996年进入北京铁路公安处治安队防暴分队。在北京铁路公安处成立特警队时，刘立海成为第一批特警队员。特警支队成立铁鹰突击队后，他又成为第一批突击队员。
　　今年春运一开始，刘立海带领铁鹰突击队10名队员进驻北京站，负责北京站的反恐处突、春运安保任务，他们将一直坚守到全国两会结束。
　　执勤期间，突击队队员负责巡逻北京站广场、候车区和站台，还有一些重点区域。刘立海说，突击队巡逻时，3人一组按三角战术队形，要全副武装。与普通民警不同，他们的装备还有长短双枪及弹药、防弹背心、钢盔。这些装备在外人看来很酷，但对队员来说却是一种超负荷，加起来负重超过了30公斤。
　　春运期间，突击队员24小时不间断巡逻，一组巡逻完回到执勤站，另外一队立即接班，每人每天平均要巡逻8个小时。
　　遇到问题
　　旅客要摸枪还问是真假
　　巡逻中，突击队员一样要解答旅客疑问、受理报案等，但多了一份处置突发事件的任务。由于配有枪支，队员在回答问题时，要与旅客保持一定安全距离。刘立海说，最让他们头疼的是有一些旅客是军迷，非要摸一摸枪，还问枪是真的假的，“必须拒绝”。
　　巡逻是突击队员最基本的工作，对可疑人员进行盘查、对可疑物品进行处置等才是铁鹰突击队的核心任务。
　　刘立海说，有问题的人看到警察会转身匆忙离开，或不敢与警察对视。发现后，他们会立即盘查。盘查时，队员不能与被盘查对象太近，“而且会让对方亲自把东西拿出来检查，一旦有情况，能够及时反应进行处置。”一次在车站广场执勤时，一位老者拿出一根烟，随后掏出一个枪状物，恰巧就在刘立海身边，他本能地一把夺过来，发现是个打火机。
　　在发现可疑包裹时，要先把周围的人员疏散，拉警戒线，立即呼叫警犬队，让警犬来甄别。刘立海说，北京站每天都有旅客遗失包裹，尤其是安检区忘拿和拿错的、候车丢失的。对这些包裹不可能每个都要如此处置，那样容易引起旅客围观，造成不必要的恐慌。队员会根据具体情况进行处理，或者直接让警犬嗅一下。
　　今年春运以来，刘立海和他的突击队，已经查获了8名网上通缉犯。
　　日常训练
　　当“肉靶子”练心理素质
　　暴恐事件一般不会发生，一旦发生处理不及时后果不堪设想。因此，对专门处理暴恐事件的突击队来说，要求极其严苛，要在50秒内赶到现场。
　　刘立海说，除勤务外，突击队要进行严苛的训练，包括射击、战术、攀登，每天还要跑一个负重10公里。处突现场是多变的，他们要主动给自己出难题，假设不同的场景和情况进行演练，“如果不进行这些训练，一旦碰到突发事件，队员到了现场也不知道自己要干什么，不知道如何处置。”
　　网上曾出现一段视频，一名警察手持、头顶气球，另一名警察在远处用枪瞄准射击。视频中的“肉靶子”就是刘立海。
　　刘立海说，平时训练打靶怎么都行，枪口一旦对着人就不敢开枪，尤其在人多复杂的现场。为锻炼队员的心理抗压能力，在经过射击基本功和精度训练后，刘立海想到了“信任训练”的方式。两人一组，一人手持靶子，另一人射击。最开始是两三米，然后是7米、9米。
　　刘立海坦言，刚开始，不管是拿靶子的，还是射击的，都很紧张。刘立海示范当“肉靶子”，他充分信任自己的队员，知道他们平时的水平如何。时间长了，面对这样的训练，队员们不仅可以在射击时长短枪互换、左右手互换，还可以变换姿势。
　　真心吐槽
　　儿子有意见说“去值班吧”
　　从警20年，几乎每年春运，刘立海都有执勤任务。即使是休息，也是枪和装备不离身。
　　刘立海和家人一起过春节的时候屈指可数。他有一个8岁的儿子，聚少离多，儿子对他有意见。平时他一回家，儿子不怎么跟他说话，一说话就是“你回去值班吧”。
　　刘立海告诉记者，并不是他一个人不能回家过春节，队员们和他一样，尤其现在很多队员家在外地。他指着身边的一名队员说：“他从当兵到入警，已经连续11年没有回家过春节了。”
　　刘立海说，现在北京铁路公安处正在开展提高职业素质、职业素养和职业技能等专项教育活动，特警必须要专业化，而作为特警队尖端的突击队，要求要更严。为此，特警专门聘请专业人士进行科学的、系统的训练，“要把所有突击队员培养成像我们臂章上雄鹰一样的勇猛、利剑一样的锋利、闪电一样的快速，做到果断出击，有效处置，用生命和鲜血捍卫国家和法律赋予的神圣使命”。
　　在春运执勤期间，由于没有时间训练，很多队员会自动加练保持体能，到健身房健身。有一名本来在北京西站执勤的队员，甚至跑步到北京站，然后再跑回去。
　　刘立海说，警察是职业的，不能当了一辈子警察到头来什么都不会，“应该以这种心态来对待，不应该浑浑噩噩过一辈子”。
　　京华时报记者袁国礼
　　本版图片京华时报记者欧阳晓菲摄</body></doc>