<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>107</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433708938.shtml</url><title>习近平重庆考察：不能把理想信念只当口号喊</title><datetime>2016-01-07 02:18:00</datetime><body>
习近平在重庆两江新区果园港码头视察长江航运和港口装卸作业。新华社发
　　1月4日至6日，习近平在中央政治局委员、重庆市委书记孙政才和市长黄奇帆陪同下，深入港口、企业考察调研。习近平强调，重庆集大城市、大农村、大山区、大库区于一体，协调发展任务繁重。在整个发展过程中，都要注重民生、保障民生、改善民生，让改革发展成果更多更公平惠及广大人民群众。各级领导干部是党的执政骨干，必须在“三严三实”上发挥表率作用，不能把理想信念只当口号喊。
　　&gt;&gt;行程
　　核心技术不是别人赐予的
　　习近平在重庆先后考察了两江新区果园港、视察长江航运和港口装卸工作。习近平听取了长江上游航运中心建设、现代化港口群布局、铁路公路水路联运、渝新欧国际铁路开行等情况介绍，了解重庆推动长江经济带发展和“一带一路”建设、扩大内陆地区开放开发以及功能区生态文明建设情况。得知渝新欧班列运营情况良好，习近平很高兴，要求重庆完善各个开放平台，建设内陆国际物流枢纽和口岸高地，建设内陆开放高地。在码头前沿平台，习近平视察长江航运和港口装卸作业。得知总书记来了，现场作业人员、货船船主、港口规划建设人员纷纷过来向总书记问好，习近平同他们握手，祝他们新年好，叮嘱他们把港口建设好、管理好、运营好，以一流的设施、一流的技术、一流的管理、一流的服务，为长江经济带发展服务好，为“一带一路”建设服务好，为深入推进西部大开发服务好。
　　离开果园港，习近平来到重庆京东方光电科技有限公司考察，听取企业生产经营和产品世代分类介绍，了解企业文化和8.5代液晶面板生产工艺流程，并视察了产品生产线。在研发中心，几位年轻研发人员向总书记自豪地介绍他们的技术创新历程和成果，习近平点头赞赏，肯定他们以多项自主创新形成比较明显的技术优势和品牌效应。习近平指出，创新作为企业发展和市场制胜的关键，核心技术不是别人赐予的，不能只是跟着别人走，而必须自强奋斗、敢于突破。创新人才犹如优秀种子，很是难得，要大力培养。年轻一代要有历史机遇感、责任感、使命感，努力在创新上脱颖而出。习近平希望科技型企业及时跟踪世界前沿动态，加强技术研发与合作，不断攻克高精尖难题，形成能随时掌握主动权的技术优势，并把技术优势转化为产品优势、效益优势，多为行业争光、为国家争光。
　　王沪宁、栗战书和中央有关部门负责同志陪同考察。
　　习近平：违背新发展理念的做法要彻底摒弃
　　考察期间，习近平听取了重庆市委和市政府工作汇报，对重庆近年来经济社会发展取得的成绩和各项工作给予肯定。
　　违背新发展理念都要坚决调整纠正
　　习近平指出，党的十八届五中全会提出创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念，是针对我国经济发展进入新常态、世界经济复苏低迷开出的药方。新的发展理念就是指挥棒，要坚决贯彻。对不适应、不适合甚至违背新的发展理念的认识要立即调整，对不适应、不适合甚至违背新的发展理念的行为要坚决纠正，对不适应、不适合甚至违背新的发展理念的做法要彻底摒弃。
　　习近平指出，当前和今后一个时期，制约我国经济发展的因素，供给和需求两侧都有，但矛盾的主要方面在供给侧。要加大供给侧结构性改革力度，重点是促进产能过剩有效化解，促进产业优化重组，降低企业成本，发展战略性新兴产业和现代服务业，增加公共产品和服务供给，着力提高供给体系质量和效益，更好满足人民需要，推动我国社会生产力水平实现整体跃升，增强经济持续增长动力。
　　扶贫开发成败系于精准找准“穷根”
　　习近平强调，在整个发展过程中，都要注重民生、保障民生、改善民生，让改革发展成果更多更公平惠及广大人民群众，使人民群众在共建共享发展中有更多获得感。
　　习近平指出，扶贫开发成败系于精准，要找准“穷根”、明确靶向，量身定做、对症下药，真正扶到点上、扶到根上。脱贫摘帽要坚持成熟一个摘一个，既防止不思进取、等靠要，又防止揠苗助长、图虚名。
　　习近平强调，安全稳定工作连着千家万户，宁可百日紧，不可一日松。面对公共安全事故，不能止于追责，还必须梳理背后的共性问题，做到一方出事故、多方受教育，一地有隐患、全国受警示。
　　领导干部任何时候都不能滥权以权谋私
　　习近平强调，各级领导干部是党的执政骨干，必须在“三严三实”上发挥表率作用。不能把理想信念只当口号喊，严格纪律规矩必须架起高压线，依法办事才能正确用权，求真务实要经得起历史检验。领导干部要把理想信念时时处处体现为行动的力量，树立起让人看得见、感受得到的理想信念标杆。严格纪律规矩，不仅要有内容完善、针对性强的法规制度，而且要有坚持原则、不打折扣的执纪过程。领导干部要把依法办事作为重要准绳，思想上时刻绷紧这根弦，行动上时刻对准这个表，任何时候都不滥用权力、以权谋私。领导干部要脚踏实地、实干苦干，求真知、说真话、办实事、求实效。　据新华社电</body></doc>