<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1083</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437479232.shtml</url><title>陕西礼泉政府出具虚假环保证明被环保部通报</title><datetime>2016-02-16 04:51:00</datetime><body>
证明称水泥企业附近253户居民全搬迁，但实际仅搬迁了72户
　　礼泉县发改局：当时为了让项目尽快落户建设，才出具了文件
　　为让一家大型水泥企业尽快在当地落户建设，礼泉县政府为该企业出具证明文件，证明企业生产涉及的253户农民已全部搬迁，但环保部委托陕西省环保厅调查发现实际上搬迁村民只有72户，因此环保部以礼泉县政府出具虚假证明为由对其进行了通报。
　　环保部通报：
　　礼泉县政府为水泥企业出虚假证明
　　近日，环保部网站发布《关于对陕西省礼泉县政府在礼泉海螺水泥有限责任公司2×4500吨/天熟料水泥生产线项目环保验收工作中出具虚假证明的通报》，通报称，2015年10月至12月，环保部委托陕西省环保厅对礼泉海螺水泥有限责任公司（以下简称礼泉海螺）进行调查，查明礼泉县政府为礼泉海螺出具虚假证明文件的问题。
　　《通报》指出礼泉海螺位于陕西省咸阳市礼泉县烟霞镇。2009年5月8日，该公司2×4500吨/天熟料水泥生产线（18兆瓦纯低温余热发电）项目的环境影响报告书通过陕西省环保厅批复。批复明确要求：以整条生产线的边界确定项目卫生防护距离为600米，完成卫生防护距离内的下韩新村、下韩旧村、庄子村、东页沟村、西页沟村五个村庄253户1199人的搬迁安置。
　　《通报》指出，在礼泉海螺申请试生产过程中，礼泉县政府出具的承诺函（礼政函〔2011〕5号）承诺“已完成卫生防护距离内200多户居民搬迁任务，现还剩余6户尚未搬迁，其中主厂区卫生防护距离内2户已经搬离，拆迁工作即将开始；皮带廊道卫生防护距离内4户已经基本谈妥，近期可签订搬迁协议。”随后，礼泉县政府又出具《礼泉海螺水泥有限责任公司搬迁情况证明》（无文件号），证明该项目600米卫生防护距离内，除下韩村1户、庄子村2户搬迁工作在2012年5月份完成外，其余250户全部完成搬迁工作。随后又出具《关于礼泉海螺项目卫生防护区搬迁有关情况的说明》（无文件号），说明该项目环评报告书中涉及搬迁的下韩新村124户，在新村北边重新规划了三条街道实施搬迁完毕；下韩新村最南边一条街道距离厂区约600米，且处在上风位置。2012年5月28日，礼泉海螺通过该建设项目的竣工环境保护验收。
　　但2015年12月底，陕西省环保厅现场核实发现该建设项目需搬迁253户居民，目前72户居民已搬迁，181户居民尚未搬迁。
　　记者走访：
　　涉及搬迁的5个村庄确实未搬迁
　　昨日下午，华商报记者来到位于礼泉县烟霞镇的礼泉海螺，从水泥厂大门外向内看去，厂内并没有工作人员，高大的烟囱没有冒烟，也听不到轰鸣的机器声音，水泥厂已经停产。在《通报》中提到的5个村子，华商报记者走访发现，这里的村民们其实并没有搬迁。华商报记者发现在水泥厂东西两侧，及厂区后方的几个村子，离厂区最近的民房甚至还不足百米。
　　“水泥厂是去年12月底省环保厅来检查后停工的。”水泥厂东侧东页沟村一名姓韩的村民告诉华商报记者，水泥厂自2009年开始圈地动工以来，他们从未听说过要对他们进行搬迁。走访中，东、西页沟村的多名村民表示，水泥厂建在他们村虽然带动了村里经济的发展，但也确实给他们造成了影响，比如整日都要面对巨大的机器轰鸣声和工业废水排放对农田的影响。
　　而在厂区正后方，可以看到一个传输水泥原材料的传送带从山上一直通到厂区，横穿下韩村而过。多名村民说，水泥厂所在的地方离他们家就是百十米，根本不足环评要求的600米距离。水泥厂建成后，轰鸣的机器声和生产中产生的震动，让他们不胜其扰，有的房屋已经出现了裂缝。“我们到环保部门多次反映，县上也说会让我们搬迁，但是一直没有结果。”下韩村一位不愿具名的村民说。
　　礼泉县发改局：
　　当时环评要求较松部分村民不愿搬
　　针对上述问题，环保部建议陕西省督促礼泉县政府尽快完成礼泉海螺建设项目涉及的181户居民搬迁任务，坚决查处在礼泉海螺试生产和竣工验收工作中涉嫌失职、渎职和弄虚作假的单位和个人。
　　礼泉县政府在此事中为啥要弄虚作假？昨日下午，华商报记者在礼泉县委见到礼泉县发改局的一名负责人，对于通报中提及的虚假证明文件一事，该负责人并未正面回应。他说，礼泉县的经济比较落后，能有这么一家大型企业愿意到礼泉落户，对县域经济发展来说是非常重要的事情。当时为了让该项目尽快落户建设，因此就出具了那些文件，“也不能完全说是虚假文件，2009年那会环评要求相对比较松，因此就为企业出具了那样的文件。”该负责人称，也不是说没有对涉及农民进行搬迁，而是搬迁了一部分。
　　“没能搬迁是因为有的村民不愿搬迁。”该负责人称，水泥厂建成后，周边村民开起了小卖部、饭店等为企业员工服务，而有的村民还买了车拉水泥。这部分是不愿意搬迁的，“如果搬走了，他们的收入就没法保证了。”该负责人说，正是因为有部分村民不搬迁才导致的整体搬迁未能实现。
　　“通报出来后，县委县政府也非常重视，现在县上领导也正在和省市两级环保部门进行沟通协商，看能不能以一个合理的方式解决此事。”该负责人称，解决方案出来后会及时向媒体通报。华商报记者杨皓</body></doc>