<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1091</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437478439.shtml</url><title>人民币创10年最大涨幅</title><datetime>2016-02-16 04:08:00</datetime><body>
　　2月15日早盘，人民币汇率一改此前的大幅波动态势，接连上扬。离岸、在岸人民币汇率一度双双突破6.51大关。当日人民币兑美元汇率中间价6.5118元，为1月4日以来最高，较节前最后一个交易日（2月5日）中间价大幅上调196点，较节前最后一个交易日在岸人民币收盘价高577点。
　　其中，在岸人民币兑美元汇率较上一交易日收盘价6.5014高开高走，涨幅超过1.2%，达到6.4988，为2005年以来的最大；离岸人民币早盘下挫后回升，一度突破6.51大关。
　　《人民日报》数据显示，离岸人民币连续多个交易日呈上涨态势，2月8日至2月12日期间，共计上涨704个基点。
　　自2015年8月11日，央行宣布完善人民币兑美元汇率中间价报价机制并一次性贬值近2%以来，人民币兑美元的汇率波动就成为了常态。更曾在2016年1月，上演人民币中间价于8个交易日内贬逾900点的戏码。
　　央行：人民币没有持续贬值基础
　　在中国传统的农历春节假期休市期间，全球市场再次经受了暴跌洗礼，亚洲股市一度经历了五连跌，日经指数更一度累计下跌11%，创2008年以来最大周线跌幅。
　　而美联储主席耶伦2月11日时则表态称，人民币贬值加剧了中国外汇政策及经济前景的不确定性。在全球经济持续疲软的背景下，这也加剧了人们对于全球经济增长的担忧。
　　在全球市场目光都投向中国的时刻，2月13日，央行官网上登出了央行行长周小川的采访实录。在这篇难得的公开表态中，周小川再次坚定表示：从经常项目平衡和实际有效汇率变化等经济基本面因素看，人民币不存在持续贬值基础。
　　此外，在这篇访谈中，周小川还提出，中国不存在为扩大净出口而贬值的动机，不会开启汇率战；不会让汇率的投机力量主导汇市情绪，不会强硬对冲，而倾向于采用“海绵盾牌”姿态，实现“合理的、可行的平衡”。
　　对于央行行长的公开表态，国泰君安首席宏观分析师任泽平称，这篇访谈彰显了央行稳汇率的决心，预期短期内人民币贬值压力降低。
　　方正证券首席宏观分析师郭磊则认为，“海绵盾牌”应是周小川强调的一个重点。如果说过去的固定汇率是挺住不动的“钢制盾牌”，灵活汇率就变成了“海绵盾牌”。央行的目标不是用外储强行对冲以保证人民币汇率的绝对稳定，而是在承认人民币波动加大的前提下，实现人民币汇率的区间内稳定和预期基本稳定，即把贬值控制在一定幅度内，以等待下一个升值阶段的出现。
　　央行2月7日公布数据显示，外汇储备再次延续缩水态势,1月份再降994亿美元,至32309亿美元。目前的外汇储备规模已经缩减到2012年中的水平。
　　“人民币资产的预期稳定性更为重要”
　　除汇率外，周小川还强调，人民币汇改方向不变，但要选择合适时机，讲求时机、配合和操作技艺，“我们会审慎推进人民币汇率改革，注意选择合适的时机和窗口，尽量减少负面溢出效应，特别是不要在国际上造成相互叠加的影响”；并提出，将宏观审慎政策地位升至与货币政策并列。
　　郭磊认为，这暗示了汇改短期让位于汇率和金融市场预期的稳定性。相对于汇率市场化进程，人民币资产的预期稳定性更为重要，短期内将不惜以退求进。
　　对于未来维持汇率稳定的重要性，于2月6日发布的央行四季度货币政策执行报告中也有所提及。其中表示，在开放宏观格局下，货币政策面临着汇率硬约束以及资产价格国际间强对比约束。本国货币政策过于宽松容易导致本币贬值压力。
　　以及，若降低法定存款准备金率，负债方中其他存款性公司存款中的法定准备金会相应转化为超额准备金，从而增加银行体系的流动性，促进市场利率下行，加上降准信号意义较强，有可能强化对政策放松的预期，这些在一定情况下都可能导致本币贬值压力加大，资本流出增多。
　　新京报记者陈杨赵毅波
　　分析
　　美元指数周期性见顶？
　　除了央行的坚定表态外，全球市场的萎靡也为人民币汇率带来了反弹的窗口期。
　　今年2月11日，美元兑一篮子货币曾一度触及三个半月以来最低点，当日美元指数一度跌至95.508低点，为10月22日以来最低，较12月初创下的12年半高点下跌将近5%。
　　美元指数是综合反映美元在国际外汇市场的汇率情况的指标，用来衡量美元兑一篮子货币的汇率变化程度，从而指示美元的强弱程度。
　　与此同时，美联储主席耶伦重申，预计美联储今年将会循序渐进地升息。但她同时承认，信用市场收紧、金融市场震荡和中国经济增长状况仍不确定，为美国经济带来风险。
　　耶伦的讲话向全球投资者对短期内美联储升息的预期大泼冷水，导致美元指数的大幅下挫。
　　中国银行国际金融研究所国际金融团队主管王家强向新京报记者表示，春节期间，受美元加息预期减弱、欧美市场动荡的影响，离岸人民币已经连续上涨多日；因此，昨日的在岸人民币汇率开盘即涨是顺其自然的事。
　　“从进出口数据看，人民币汇率贬值对出口影响甚微，中国完全没有必要通过贬值促出口，同时外汇储备的下降幅度低于预期，也支持人民币走稳。”王家强表示。
　　对于未来人民币汇率走势，九州证券首席经济学家邓海清预测认为，人民币兑美元阶段性升值概率大。
　　邓海清表示，2015年末至2016年初，做空人民币是市场主流，企业积累了大量结售汇需求；到了2016年2月，随着中国央行汇率维稳意图明确，再加上市场对美国经济悲观预期，市场对人民币的态度发生重大转变。随着巨量贸易顺差开始结售汇，人民币有望兑美元阶段性升值。
　　（陈杨）</body></doc>