<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438128080.shtml</url><title>2016年两会最新热词有哪些？不知道你就out了</title><datetime>2016-02-22 18:19:00</datetime><body>　　中新社北京2月21日电(记者李晓喻)中国3月起将进入“两会时间”。作为外界观察中国政治经济走向的重要窗口，2016年两会将聚焦哪些最新“热词”备受关注。


资料图。中新社记者张浩摄


　　一幅“图”：“十三五”规划
　　今年全国两会的主要议题之一是审查和批准“十三五”规划纲要，“十三五”规划无疑成为两会的首要焦点。
　　此前中共十八届五中全会已公布了“十三五”规划建议，将创新、协调、绿色、开放、共享确立为“十三五”乃至更长一段时间内中国五大发展理念。在此基础上，中国怎样设置其今后五年经济社会发展的重要指标，如何扮演在世界舞台上的角色，都有赖于“十三五”规划纲要这张新蓝图予以明确。


资料图。中新社记者武俊杰摄


　　一条“路”：供给侧结构性改革
　　以去产能、去库存、去杠杆、降成本、补短板为重点的供给侧结构性改革，经中央经济工作会议定调后，已正式拉开大幕。
　　受世界经济低迷影响，猴年中国经济面临很大挑战和新的不确定因素。中国国务院总理李克强明确表示，要“抡起金箍棒”应对挑战，并称“只要努力，没有过不去的‘火焰山"。
　　作为翻越“火焰山”的必经之路，供给侧结构性改革将在两会上推出怎样的“时间表”和“路线图”，如何控制和承受改革阵痛，某种程度上决定着中国经济的未来，也影响着外界对中国经济的信心。


资料图。中新社记者盛佳鹏摄


　　一道“题”：中国制造2025+互联网=？
　　经济下行压力加大之际，如何重振“中国制造”，是一道必须直面的难题。
　　去年政府工作报告首次提出“中国制造2025”和“互联网+”两大概念，今年进一步要求在“中国制造+互联网”上尽快取得突破。人们期待在即将召开的两会上，看到中国制造业未来10年的行动纲领和互联网怎样加速融合，为中国产品、中国经济带来新动能。


资料图。　季桂珍　摄


　　一场“仗”：脱贫攻坚战
　　到2020年使现有7000多万贫困人口全部脱贫，是中国今后五年最艰巨但又必须打赢的“硬仗”。这关乎全面建成小康社会，落实联合国2015年后发展目标的郑重承诺。
　　2015年11月以来，从层层立下“军令状”彰显脱贫决心，到公布《中共中央国务院关于打赢脱贫攻坚战的决定》，详细阐述“战术”，再到设立考核“指挥棒”引导各级官员全力脱贫，中国脱贫攻坚战布局紧锣密鼓。
　　“十三五”开局之年，脱贫工作如何开局至关重要。高层会否在两会上对脱贫作出新的部署，是值得留意的一大热点。


资料图。中新社发佟郁摄


　　一颗“心”：命运共同体
　　从“周边命运共同体”到“亚洲命运共同体”再到“人类命运共同体”，过去一年，中国与各国合作共赢、携手前进的心意越发坚定。
　　2016年，世界依旧很大，问题仍然不少。南海局势持续紧张，朝鲜半岛核霾未散，使倡导“命运共同体”理念的“中国心”面临重大挑战。在政治外交精英云集的两会上，外界迫切需要听到中国声音，看到中国的应对方案。


资料图。中新社记者富田摄


　　一个新阶段：四个意识
　　1月底召开的中共中央政治局会议首次公开提出“增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识”。“四个意识”由此成为最新政治热词。
　　当前中国面临“中等收入陷阱”和“修昔底德陷阱”两大世界性难题，改革亦进入攻坚期和深水区，无论是“啃硬骨头”还是“涉险滩”，都需要“四个意识”的引领。微信公众号“学习小组”认为，“四个意识”的提出，标志着中国政治、中国治理进入一个新阶段，将深远影响未来几年中国政治格局和改革绩效。
　　在今年两会上，“四个意识”料将有更深入的体现。


资料图。中新社记者黎友陶摄


　　一个新时代：五大战区
　　2016年中国人民解放军五大战区的成立，标志着中国军队进入了战区新时代，使存在30年之久的七大军区走入历史。
　　作为本战略方向的唯一最高联合作战指挥机构，战区担负着应对本战略方向安全威胁、维护和平、遏制战争、打赢战争的使命。
　　中国军事改革历来牵动世界神经。撤军区设战区，是中国实施全面改革强军战略的最新标志性举措，被视为上世纪50年代以来中国最大规模的军事改革。在两会上，与五大战区相关的话题料将备受关注。(完)</body></doc>