<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1102</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437477779.shtml</url><title>中国去年161个城市PM2.5浓度降一成</title><datetime>2016-02-16 03:26:00</datetime><body>　　治国理政新实践
　　“我们既要绿水青山，也要金山银山。”“绿水青山就是金山银山。”党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央，从中国特色社会主义事业“五位一体”总布局的战略高度，从实现中华民族伟大复兴中国梦的历史维度，强力推进生态文明建设。3年多来，从顶层设计到全面部署，从最严格的制度到更严厉的法治，生态文明体制机制日趋完善，生态文明建设扎实有序推进。
　　推进生态文明建设顶层设计
　　政绩考核与生态环境挂钩
　　“不谋万世者，不足谋一时”。面对环境污染严重、生态系统退化、资源约束趋紧的严峻形势，以习近平同志为总书记的党中央将建设生态文明、推进绿色发展视为关系人民福祉、关乎民族未来的长远大计，融入治国理政宏伟蓝图。
　　2012年11月召开的党的十八大，把生态文明建设纳入中国特色社会主义事业“五位一体”总体布局，首次把“美丽中国”作为生态文明建设的宏伟目标。十八大审议通过《中国共产党章程（修正案）》，将“中国共产党领导人民建设社会主义生态文明”写入党章；十八届四中全会要求用严格的法律制度保护生态环境；十八届五中全会提出“五大发展理念”，将绿色发展作为“十三五”乃至更长时期经济社会发展的一个重要理念，成为党关于生态文明建设、社会主义现代化建设规律性认识的最新成果。
　　政绩考核的“指挥棒”，越来越清晰地指向绿色低碳。十八届三中全会明确要求“纠正单纯以经济增长速度评定政绩的偏向”。2013年底，中组部印发通知，规定各类考核考察不能仅仅把地区生产总值及增长率作为政绩评价的主要指标，要求加大资源消耗、环境保护等指标的权重。去年8月出台的《党政领导干部生态环境损害责任追究办法（试行）》，强调显性责任即时惩戒，隐性责任终身追究，让各级领导干部耳畔警钟长鸣。
　　实行最严格的制度、更严厉的法治
　　去年161个城市PM2.5浓度降11.3%
　　如何破解“生态环境保护说起来重要，做起来次要”的状况？“只有实行最严格的制度、最严密的法治，才能为生态文明建设提供可靠保障。”十八大以来，一系列法律、法规、政策、措施陆续发布实施，为绿色发展“保驾护航”。
　　2015年9月，《生态文明体制改革总体方案》印发，明确提出到2020年，构建起由自然资源资产产权制度等八项制度构成的生态文明制度体系，推进生态文明领域国家治理体系和治理能力现代化，努力走向社会主义生态文明新时代。
　　2015年元旦开始实施的新环保法，被誉为“史上最严”。“公益诉讼”、“按日计罚”、“查封扣押”等撒手锏，成为沉重打击环境违法者的有力武器。据环保部统计，截至2015年11月底，全国实施按日连续处罚案件611件，实施查封、扣押案件3697件，实施限产、停产案件2511件；环保与司法部门通力合作，移送涉嫌环境污染犯罪案件1478件。
　　《大气污染防治法》修订通过，并于今年元旦开始施行；立法机关正加快推进《水污染防治法》修订；制定《土壤污染防治法》的前期工作紧锣密鼓开展。中国生态环境法治体系不断完善、加严。
　　各地多措并举防治大气污染。监测数据显示，2015年，全国338个城市可吸入颗粒物（PM10）年均浓度同比下降7.4%；细颗粒物（PM2.5）平均浓度为50微克/立方米，其中161个可比城市同比下降11.3%。
　　绿色低碳循环发展取得显著进展
　　我国成全球森林资源增长最多的国家
　　随着绿色、低碳、循环发展的持续推进，无数人的生产生活乃至命运发生了巨大变化，一个日益变绿变美、充满盎然生机的中国，呈现在世人面前。
　　“十二五”期间，特别是党的十八大以来，我国全面深化林业改革，充分调动各方面造林、育林、护林的积极性，扩大森林面积，提升森林质量。据国家林业局最新统计，“十二五”期间，全国共完成造林4.5亿亩、森林抚育6亿亩，分别比“十一五”增加18%、29%；森林覆盖率提高到21.66%，成为全球森林资源增长最多的国家。最近发布的我国第五次荒漠化和沙化土地监测结果显示，截至2014年，与第四次监测结果（2009年）相比，全国荒漠化土地面积年均减少2424平方公里，沙化土地面积年均减少1980平方公里。
　　从黑龙江到吉林、内蒙古，数以十万计的林业工人放下斧锯，从“砍木头”转为“种树看林子”。中共中央、国务院印发的《国有林场改革方案》和《国有林区改革指导意见》，明确“三步走”，到2017年实现全面停止全国天然林商业性采伐。重点国有林区从“开发利用”转入“全面保护”的发展新阶段。
　　前所未有的生态保护投入和力度，使得我国自然保护区数量和面积持续增加，居于世界前列。截至2014年底，全国自然保护区数量达2729个，占陆地国土面积14.8%。90.5%的陆地生态系统类型、85%的野生动物种类得到保护，大熊猫等一大批重点保护和濒危的野生动植物种群恢复壮大。
　　综合新华社</body></doc>