<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1103</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437477767.shtml</url><title>地方党政“一把手”节后开工 12省份主官先开会</title><datetime>2016-02-16 03:25:00</datetime><body>　　2月14日是农历新年的第一个工作日，北京青年报记者观察发现，昨日至少有23个省区市的媒体披露了当地党政一把手的“节后第一日”。其中，12个省份的党政一把手开年先开会，5省份的领导到省直、中直单位，或者民主党派、工商联进行问候、拜访，北京、江苏、海南、江苏四省领导选择以调研的方式开启新一年的工作。有的一把手第一天过得比较特别——贵州省委书记和省长在这一天带头参加了植树活动。
　　开会
　　12个省份的主官开年先开会东三省会议主题都与经济有关
　　在公开披露了党政一把手首个工作日行程的23个省份中，有超过一半地区的领导新年上班第一天的最主要工作是开会。
　　河南省政府以电视电话会议的形式召开了第五次全体（扩大）会议，安排部署2016年经济社会发展目标任务和政策措施的落实工作。
　　四川省长尹力和甘肃省长刘伟平在这一天同时主持了当地政府的第110次常务会议，值得一提的是，这也是尹力第一次在四川迎来春节后的第一个工作日。
　　同样是第一次在新的岗位上迎来新年的还有辽宁省长陈求发。2015年辽宁的GDP增长速度在全国垫底，面对辽宁经济的困境，猴年的第一个工作日，他的工作与推进辽宁产业升级、经济发展有关。这一天，陈求发上午下午连续召开了两个专门的工作会议。上午是省固定资产投资项目管理工作领导小组暨项目年第一次工作会，陈求发强调项目建设是振兴发展的重要基石，要把项目建设工作纳入对各市、各部门领导班子和领导干部工作实绩考核的范畴，奖勤罚懒、奖优罚劣。在会上，陈求发代表省政府与各市签订了目标任务责任状。下午，他又主持召开省长办公会议，专题听取沈阳市关于全面创新改革试验工作和中德（沈阳）高端装备制造产业园建设情况的汇报，协调解决相关问题。
　　北青报记者注意到，面对严峻的经济形势，东三省不约而同地在猴年第一个工作日召开了和经济有关的专题会议。吉林省委、省政府组织召开吉林省服务业发展攻坚视频大会，省长蒋超良主持，省委书记巴音朝鲁强调，全省上下要迅速进入工作的状态、落实的状态、奋进的状态，迅速掀起真抓实干的热潮，“努力把服务业培育成‘十三五’时期拉动我省经济增长和增强发展后劲的新引擎。”黑龙江省长陆昊则在昨天主持会议专题研究三江连通工程规划工作，这项工程是全国“十三五”期间拟开工建设的节水供水重大水利工程，对于推进黑龙江农业现代化、巩固国家重要水稻生产基地、保障国家粮食安全具有重大战略意义。
　　在经济增长拔得头筹的重庆，猴年第一个工作日，市委书记孙政才主持召开市委常委会会议，审议通过了《关于加快长江上游航运中心建设的实施意见》。
　　另外，新年伊始，河北省委、省政府召开省级机关作风整顿动员大会，标志着为期一年的省级机关作风整顿正式开始。去年河北原省委书记周本顺落马后，赵克志从贵州被紧急调往河北救火，今年是他在河北的第一个春节。
　　慰问
　　三省份党委书记慰问机关职工黄兴国大年初一慰问天津港集团
　　北青报记者发现，除了开会，走访慰问也是不少地方主官节后首个工作日的工作内容。
　　湖南省委书记徐守盛、省长杜家毫，甘肃省委书记王三运、海南省委书记罗保铭都在这一天慰问了省直机关单位的职工们。广西壮族自治区主席陈武除看望区直部门职工外，还到中央驻桂单位慰问。
　　在湖南省省扶贫办，徐守盛真情流露，他说，扶贫工作要用心用情，“我出身普通家庭，小时候也常吃不饱饭，知道困难群众的甘苦。”
　　“大家辛苦了，感谢大家一年来的努力，给大家拜年了！”甘肃省委书记王三运在省委办公厅与工作人员一一握手，互致新春的祝愿。海南省委书记罗保铭与值守的省委办公厅保卫处工作人员和武警战士握手问候，感谢他们为保卫省委机关及其他省级机关安全有序，常年牺牲公休时间，甚至春节也不能和家人团聚。
　　天津市委代理书记、市长黄兴国则在昨天走访各民主党派市委会和市工商联机关，他向大家致以新春问候，并就进一步做好各项工作征求意见建议。
　　北青报记者注意到，这并不是黄兴国猴年的第一项工作。正月初一，他曾到天津港集团调研慰问，强调各地区、各部门、各单位一定要绷紧安全稳定这根弦，不能有丝毫的麻痹，对安全工作必须抓得紧而又紧，切实消除各类安全隐患，坚决守住安全发展红线和底线。
　　调研
　　北京党政一把手调研“动批”海南省长调研海口菜价
　　节后第一天，北京市委书记郭金龙和市长王安顺再到动物园商圈调研，过去两年里，郭金龙每年到动物园商圈调研检查疏解工作进度。郭金龙说：“动物园批发市场因时而生，许多商户在这里生活发展，但不可否认它已经严重影响了周边的交通和治安秩序，更不符合首都未来发展方向。”他还给坚守在疏解指挥部的保定、石家庄等地招商工作人员拜年，感谢各地对疏解非首都功能工作的支持。
　　海南省长刘赐贵则是一大早来到海口的几个平价菜销售点等地调研，强调节后第一天就要把稳定菜价作为重要的民生大事成年累月抓实抓好。
　　在浙江，省委书记夏宝龙、省长李强等省四套班子领导昨天分别带队分38路赴全省各地，开展新春下基层调研活动。据当地媒体报道，此举旨在为“十三五”和新一年开好局、起好步给干部加油。夏宝龙来到磐安县玉山镇玉山古茶场和尖山镇管头村，考察古茶场文化小镇保护开发建设和当地治水、环境整治、农家乐、农村电商发展情况，观看了国家级非遗文化项目“迎大旗”展示，还特意走访了“4600元脱贫户”。夏宝龙向村民们拜年，叮嘱镇村干部务必巩固“消除4600”成果，重点帮助低收入人群增强自我发展能力。
　　特别活动
　　贵州省主官带头植树江西省委书记连续三年到矿企赴约
　　都说一年之计在于春，新年上班第一天，省委书记、省人大常委会主任陈敏尔，省长孙志刚就在贵阳双龙航空港经济区中央生态公园，与干部群众一道义务植树。当天，整个贵州省有10万人在各地参加了植树活动。
　　去年开始，为贯彻落实习近平关于守住发展和生态两条底线的重要指示，贵州启动了绿色贵州建设三年行动计划，羊年新年假期过后的第一天，时任省委书记赵克志和省长陈敏尔就宣布了计划启动，并在启动仪式后种下22棵树苗。在今年的活动上，已经成为省委书记的陈敏尔说，在春节后上班的第一天上山种树，已经成为各级干部群众的广泛共识和自觉行动，“要厚植脱贫致富的‘摇钱树’，加快发展山上经济、林下经济，让生态美起来、百姓富起来。”
　　江西省委书记强卫则在昨日到江铜集团“赴约”，该集团是江西的首家世界500强企业，这是他连续第三年在农历新年上班第一天到这里问候。强卫换上采矿工作服，沿着蜿蜒颠簸的矿道来到地表负270米处的井下作业平台，向正在工作的职工道辛苦，并叮嘱任何时候都要绷紧安全生产这根弦。
　　湖北省委书记李鸿忠、省长王国生则在一开年就会见了国家旅游局局长李金早一行，就共同推动湖北“十三五”时期加快转变旅游发展方式、建设旅游经济强省进行了会谈。</body></doc>