<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1107</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437477506.shtml</url><title>周小川畅谈数字货币：纸币被取代是大势所趋</title><datetime>2016-02-16 03:17:00</datetime><body>　　周小川：对于央行掌控的数字货币，会采用一系列的技术手段、机制设计和法律法规，来确保数字货币运行体系的安全，一开始就与比特币的设计思想有区别。
　　李德尚玉
　　“十年后现金很可能将不存在。”不久前，德意志银行（DeutscheBank）联合首席执行官约翰·克赖恩在达沃斯预测。然而，十年后，《数字货币》这部金融界大片，极可能在中国“首映”。
　　1月20日举行的央行数字货币研讨会引发关注，会议传递出了一个明确信号：央行将争取早日推出数字货币，并透露早在2014年就成立了专门的研究团队。这场会议释放的信息一时间引爆市场，第三方支付的相关概念个股一片飘红。甚至有经济学家认为，把现金扔进历史的“垃圾桶”，中国央行可能是“第一个吃螃蟹的”。
　　虽然越来越多的消费支付正趋向电子化，但手中的现金即将成为废纸的现实仍让绝大多数的普通人迷惘：究竟什么是数字货币？推出有时间表吗？最终要否替代纸币？现行货币政策是否适用数字货币的监管?全球货币数字化带来的会是什么？
　　对此，央行行长周小川在接受媒体采访时畅谈了数字货币的未来。
　　纸币时代接近尾声？
　　“从历史发展的趋势来看，货币从来都是伴随着技术进步、经济活动发展而演化的，从早期的实物货币、商品货币到后来的信用货币，都是适应人类商业社会发展的自然选择。”周小川表示，作为上一代的货币，纸币技术含量低，从安全、成本等角度看，被新技术、新产品取代是大势所趋。
　　“央行发行的数字货币目前主要是替代实物现金，降低传统纸币发行、流通的成本，提高便利性。”周小川还介绍，数字货币作为法定货币必须由央行来发行。数字货币的发行、流通和交易，都应当遵循传统货币与数字货币一体化的思路，实施同样原则的管理。
　　除此之外，上述央行数字货币研讨会表示，发行数字货币可以提升经济交易活动的便利性和透明度，减少洗钱、逃漏税等违法犯罪行为，提升央行对货币供给和货币流通的控制力，更好地支持经济和社会发展，助力普惠金融的全面实现。
　　未来，数字货币发行、流通体系的建立还有助于我国建设全新的金融基础设施，进一步完善支付体系，提升支付清算效率，推动经济提质增效升级。
　　向往“数字货币”的不止中国，种种迹象表明，纸币时代似乎已接近尾声。
　　2015年10月，英国央行首席经济学家安迪·哈德恩表示，希望废止现金，以可以向人们实行负利率的数字货币取而代之。哈德恩认为，改用数字货币将是“伟大的技术大跃进”。
　　挪威最大的银行DNB（DeNederlandscheBank）日前呼吁，政府应该彻底停止使用现钞。事实上，在挪威已经有数家银行关闭了部分支行的现金业务。有数据显示，目前每天只有6%的挪威人还在使用现金，大部分是老年人。
　　2013年8月，德国政府承认比特币的合法地位，比特币将可用于缴税和其他合法用途。在美国，一些州也已将比特币认定为合法货币。
　　近几十年，随着电子金融的兴起，使用现金的场合越来越少。国际清算银行的数据显示，2014年19个最大经济体的流通中现金余额为国内生产总值的7.9%，2010年则为8.4%。还有观点认为，少用现金有利于治安和打击恐怖主义。
　　与比特币的设计思想不同
　　虽然国家层面货币机构发行数字货币尚无先例，但作为数字货币的一种，神秘人士中本聪设计出的比特币已于2009年起在全球流通。
　　作为当下流行的数字货币，比特币没有一个集中的发行方，而是由网络节点的计算生成，谁都有可能参与制造比特币，且可以全世界流通，能在任意一台接入互联网的电脑上买卖，不管身处何方，任何人都可以挖掘、购买、出售或收取比特币，并且在交易过程中外人无法辨认用户身份信息。
　　有意思的是，比特币曾在中国走红，交易量占到全球交易量的70%~80%。2013年，北京一家餐馆开通了比特币支付，这家位于朝阳大悦城的餐馆称，消费者在用餐结束时，只要把一定数量的比特币转账到该店账户，即可完成支付，整个过程类似于银行转账。根据当年媒体的公开报道，该餐馆曾以0.13个比特币结算了一笔650元的餐费。
　　2013年12月，央行等五部委下发的《关于防范比特币风险的通知》认为，比特币是一种特定的虚拟商品，不具有与货币等同的法律地位，不能且不应作为货币在市场上流通使用。比特币交易作为一种互联网上的商品买卖行为，普通民众在自担风险的前提下，拥有参与的自由。
　　“对于央行掌控的数字货币，会采用一系列的技术手段、机制设计和法律法规，来确保数字货币运行体系的安全，一开始就与比特币的设计思想有区别。”周小川表示，央行将运用包括密码算法在内的多种信息技术手段，来保障数字货币的不可伪造性。未来的技术也会有升级换代，我们会提前将技术升级考虑在内，从最初就引入长期演进的发展理念。
　　周小川的讲话还传递出一个明确信号：推出数字货币没有时间表。“中国人口多、体量太大，像换一版人民币，小的国家几个月可以完成，中国则需要约十年。所以数字货币和现金在相当长时间内都会是并行、逐步替代的关系。”周小川表示。
　　一大波技术难题待解
　　随着货币数字化，现行货币政策是否适用数字货币的监管？这是令业内人士担心的问题。有专家提出，建立互联网央行，其重要的功能，就是要在互联网技术基础上发行和管理虚拟货币。除此之外，整个金融业也将会数字化。
　　目前，现钞的发行和回笼是基于现行“中央银行-商业银行机构”的二元体系来完成的。数字货币的发行与运行仍然应该基于该二元体系完成，但货币的运送和保管发生了变化：运送方式从物理运送变成了电子传送；保存方式从央行的发行库和银行机构的业务库变成了储存数字货币的云计算空间。最终，数字货币发行和回笼的安全程度、效率会极大提高。
　　业内人士指出，数字货币落地还有很长时间，可能会尽快进行试点。银行在运用区块链（Blockchain）技术后不仅将提升服务质量，也将降低运营成本。比如，现在跨银行间的转账成本很高，如果运用了区块链技术可以实现低成本甚至零成本。区块链是指通过去中心化和去信任的方式集体维护一个可靠数据库的技术方案，区块链技术正是支撑比特币的技术。
　　实际上，要实现数字货币化并非易事。如何在安全性、便利性等各个方面都能够解决所谓价值交换需要的功能载体，这有很多技术问题需要解决；技术问题解决后，未来如何运用数字货币替代纸币的流通和发行，需要一个循序渐进的过程。
　　周小川介绍，数字货币的技术路线可分为基于账户和不基于账户两种，也可分层并用而设法共存。区块链技术是一项可选的技术，其特点是分布式簿记、不基于账户，而且无法篡改。如果数字货币重点强调保护个人隐私，可选用区块链技术，人民银行部署了重要力量研究探讨区块链应用技术，但是到目前为止区块链占用资源还是太多，不管是计算资源还是存储资源，应对不了现在的交易规模，未来能不能解决，还要看。
　　除了应对现有数字货币的挑战之外，更有央行人士提出了推动SDR（特别提款权）基于分布式规则的数字化，也应该成为改革现有货币体系的尝试。
　　中国人民银行金融研究所所长姚余栋撰文认为，或许可以跳出陷入困局的现有发行机制，在IMF和成员国的共同努力下，探索建立“全球央行”的机制雏形，并尝试基于数字货币规则的创新，即eSDR。</body></doc>