<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1110</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437477413.shtml</url><title>人民币单日急升1%背后：央行坚定汇改方向</title><datetime>2016-02-16 03:14:00</datetime><body>　　李德尚玉徐燕燕
　　你还在忙着换掉人民币吗？如果半年前这样做，或许是对的，但现在就得好好考虑了。
　　就在昨日春节后的第一个交易日，人民币跟吃了兴奋剂一样，拼命上涨，在岸人民币对美元汇率交易价上涨超过1%，盘中大涨超800点，截至记者发稿时，美元对人民币报6.4936，人民币升幅达1.18%，为2005年汇改以来的最大单日涨幅。
　　由国际投资者交易形成的香港离岸人民币(CNH)，也呈现拉升走势。截至昨天23:00，离岸美元对人民币报6.4998。
　　而这一切，就发生在中国央行掌门人周小川的讲话之后。面对外界关于人民币是否会进入贬值通道、中国要不要实行资本管制、强势美元之后人民币汇率何去何从等话题，周小川打破一段时间以来的沉默，接受媒体采访时再次强调，人民币不存在持续贬值的基础；有管理的浮动汇率机制的改革方向不会变；如果人民币被投机性做空力量主导，那么中国央行一定会出手。
　　值得注意的是，春节期间，国家外汇局还进一步放开了个人从事外汇衍生品交易的限制，对外经济贸易大学校长助理兼研究生院常务副院长丁志杰对《第一财经日报》表示，这强烈的信号意义表明，“8·11汇改”后，虽然经历了两轮人民币汇率的波动，但是中国汇率改革的市场化方向坚持不变。
　　汇率“修正”未必是趋势
　　对于昨日在岸人民币暴涨，一位外资行外汇市场交易部负责人向《第一财经日报》表示：“今天，在岸人民币中间价的开盘价格低了190多个点，市场还是有不少机构买了美元、空了人民币过年的，有些要出货，再加上一些大机构一直在砸盘，就造成了市场拥挤，今天市场在中间价下跌200个点的基础上，又下来了四五百点，最低的时候接近800点。料想此次投机盘损失也不小。”
　　上述人士对本报记者解释，从上个星期香港离岸人民币市场两日的交易情况来看，市场交易结果是预料之中的事情，这主要受整个国际环境的影响，特别是美联储加息前景的不明朗造成了“强美元预期”的减弱。这导致了亚洲货币，包括日元的大幅上涨，这也整体上影响了海外人民币的走强。回到中国境内，交易中心的一篮子货币的指数也在下行。
　　市场担心人民币对美元汇率的走强将成为趋势，丁志杰不以为然。他表示，1月份贸易数据依旧并不乐观，未来或许还要继续调整，开年第一天的汇率调整，可以说是对过去一段时间汇率走低的一个修正，还不能把它看成趋势。市场对强势美元可能有一种误解。
　　“强势美元的一种结果是升值，还有一种结果是美元指数维持在高位，这也是一种强势。现在，美元指数维持在95、96左右，中国春节期间，美元大幅下跌，但是也还在95左右，只要美元指数维持在95以上，这也应该算是一种强势。而这种强势对人民币带来的压力就会小得多。”丁志杰说。
　　实际上，周小川在接受媒体采访时已明确表示，人民币升值趋势迟早到达拐点。
　　“过去多年来人民币一直处于升值趋势，外汇储备在不断积累，这肯定不是无限的过程，迟早是要到顶、见拐点的。在拐点出现之前，升值有所过冲是难免的，需要调整。”周小川表示，在拐点出现后，反方向的贬值过冲也是可能的。再之后还会有升值势头，因为基本面是支持人民币走强的。
　　汇率改革方向坚定不移
　　“8·11汇改”以来，人民币汇率经历了几番波折，但监管层的改革意志似乎并未动摇。
　　“未来汇率改革的趋势是坚定不移的，不过我们也有耐心。”周小川表示，我们希望“十三五”期间在汇率改革方面能取得长足进展，方向是更加依靠市场力量决定价格，实现更有灵活性的汇率。
　　周小川刻意强调，人民币汇率改革的方向仍旧是：以市场供求为基础，参考一篮子货币，实行有管理的浮动汇率机制。首先还是强调市场供求关系，即便市场中存在短期投机力量，也还是要尊重市场，央行心目中并没有一个模型测算的最优汇率水平。参考一篮子货币是我国贸易和投资多地区、多伙伴、多元化的必然选择，过去做得还不够，比较多地看了美元，下一步还要推进对一篮子的倚重。
　　丁志杰表示，周小川的讲话已经很明确了，央行也愿意和市场进行沟通，不过，因为现在面对很多投机性力量，中国央行进行汇率干预和管理的方式和时机，可能并不适合向市场披露。不过周小川强调，中国汇率将是有管理的浮动汇率，而且强调，参考一篮子货币的重要性，这是跟过去最大的不同。
　　值得关注的是，周小川的专访中着重强调“有管理”。去年4月，周小川在国际货币基金组织（IMF）年会上对人民币资本项目可兑换的表态中，也提出是“有管理”的可兑换，这说明中国作为崛起中的大国，在融入全球化的过程中，无论是资本流动，还是汇率波动都是需要管理的。否则不论是资本的流动，还是汇率的变动，都将是被动的，这就可能面临外部的冲击。而中国2008年以后的资本流动就说明这一点。
　　但丁志杰认为“有管理”并不意味着政府取代市场，而是如何更好地让市场在汇率的形成机制中发挥重要作用，政府最主要的作用是稳定汇率。也就是在汇率市场化过程中，找到市场和政府的平衡点。
　　丁志杰认为，未来很长一段时间内，人民币汇率都将实行的是有管理的浮动，人民币资本项目可兑换实行的是有管理的可兑换，这也是中国基于过去30多年的改革，特别是最近十年融入全球化的经验和教训的总结。这对于中国构建开放型经济新体制有借鉴性意义，对全球发展中国家都具有借鉴性意义。
　　不会走资本管制老路
　　要形成比较成熟、透明的机制，需要有一个探索的过程。
　　周小川在上述访谈中表示：“目前已经形成了更多参考一篮子货币的共识，中间价的定价机制也开始引入稳定篮子的因素，操作上以稳定一篮子汇率为主要目标，同时适当管理单日内人民币对美元汇率波动的幅度。未来还会引入宏观经济数据对汇率发生作用的机制。央行将加强与市场沟通，提高人民币指数数据的作用，以便市场判断参考一篮子货币机制的有效性。”
　　2月3日，央行副行长、国家外汇管理局局长潘功胜也表示，我们统筹考虑便利化和防风险，在继续大力促进贸易投资便利化的同时，强化风险防控，突出真实性合规性审核要求，打击外汇违法违规行为，不会走资本管制的“老路”。
　　“有管理”和“管制”这两者之间，应该如何界定?丁志杰向《第一财经日报》记者解释，如果允许资本完全自由流动，资本的流入和流出，并不一定是本国经济发展的需要，规模也未必是合意的，所以资本流动的管理就要避免过度的流入和流出，以及集中的流入和流出，这将对一国宏观经济造成冲击。从这个意义上来讲，中国实施有管理的可兑换，特别是对短期资本的流动实行管理，包括一定的资本管制措施和宏观审慎措施是有必要的。
　　上述外汇专业人士对本报记者表示，我国现在的主要任务还是人民币相对一篮子货币的稳定，还是要紧跟着一篮子，根据市场的情况，同时还要打击市场的做空和炒作。这种情况下，央行肯定要维持一定程度的稳定，当然也会根据市场上整个一篮子货币的走势，来调整我们的策略。
　　但他提醒，目前美元的走势更值得关注。美元到去年年底达到高点，现在也在回落，人民币贬值压力有所缓解。与此同时，整个国际市场都是相辅相成的，周小川明确提出了，要看一篮子货币的走势，这值得我们关注。央行可能会比较容易维持人民币汇率一定程度上的稳定。从这个角度来讲，最极端的措施，比如资本项目上加强管制，目前不会有更加严厉的政策出台，除非形势再有变化。</body></doc>