<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>113</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438039050.shtml</url><title>中国城市发展“路线图”：不再建封闭住宅小区</title><datetime>2016-02-22 02:48:00</datetime><body>
京华时报制图杨立场
　　据新华社电《中共中央　国务院关于进一步加强城市规划建设管理工作的若干意见》近日印发，这是时隔37年重启的中央城市工作会议的配套文件，勾画了“十三五”乃至更长时间中国城市发展的“路线图”。
　　部署破解难题“实招”
　　历经37年改革开放，我国城市发展也进入转折时期。城市规划建设管理中的一些突出问题亟须治理解决，如城市规划前瞻性、严肃性、强制性和公开性不够；城市建筑贪大、媚洋、求怪等乱象丛生，特色缺失，文化传承堪忧；城市建设盲目追求规模扩张“摊大饼”；违法建设、大拆大建问题突出；环境污染、交通拥堵等“城市病”加重等。
　　规划、建设、管理是城市发展的核心环节。《若干意见》约八千字，由九部分组成，提出了城市规划建设管理的总体目标：实现城市有序建设、适度开发、高效运行，努力打造和谐宜居、富有活力、各具特色的现代化城市，让人民生活更美好。
　　《若干意见》部署了一个个破解城市发展难题的“实招”，如加强城市总体规划和土地利用总体规划的衔接，推进两图合一；原则上不再建设封闭住宅小区；树立“窄马路、密路网”的城市道路布局理念；实现中心城区公交站点500米内全覆盖；打造方便快捷生活圈、城市公园原则上要免费向居民开放等……
　　明确城市发展时间表
　　此外，《若干意见》还明确了一系列城市发展的“时间表”。如用5年左右时间，全面清查并处理建成区违法建设，完成所有城市历史文化街区划定和历史建筑确定工作等；到2020年，基本完成现有的城镇棚户区、城中村和危房改造，力争将垃圾回收利用率提高到35%以上等；力争用10年左右时间，使装配式建筑占新建建筑的比例达到30%等……
　　住房和城乡建设部部长陈政高说，《若干意见》是住房和城乡建设部会同29个部门在深入调研和认真总结经验基础上起草而成，明确了城市规划建设管理工作的指导思想、基本原则、总体目标和重点任务，是当前和今后一个时期指导城市规划建设管理、促进城市持续健康发展的纲领性文件。
　　焦点关注
　　1提“八字”方针拒绝“大洋怪”
　　针对当前一些城市存在的建筑贪大、媚洋、求怪，特色缺失和文化传承堪忧等现状，《中共中央国务院关于进一步加强城市规划建设管理工作的若干意见》提出建筑八字方针“适用、经济、绿色、美观”，突出建筑使用功能以及节能、节水、节地、节材和环保，防止片面追求建筑外观形象。强化公共建筑和超限高层建筑设计管理，建立大型公共建筑工程后评估制度。鼓励国内外建筑设计企业充分竞争，培养既有国际视野又有民族自信的建筑师队伍，倡导开展建筑评论。
　　意见要求提高城市设计水平。单体建筑设计方案必须在形体、色彩、体量、高度等方面符合城市设计要求。抓紧制定城市设计管理法规，完善相关技术导则。支持高等学校开设城市设计相关专业，建立和培育城市设计队伍。
　　意见提出，“加强空间开发管制，划定城市开发边界，根据资源禀赋和环境承载能力，引导调控城市规模。”“把保护基本农田放在优先地位，保证生态用地，合理安排建设用地，推动城市集约发展。”“严控各类开发区和城市新区设立，凡不符合城镇体系规划、城市总体规划和土地利用总体规划进行建设的，一律按违法处理。”
　　2违反城市规划将被严肃追责
　　针对城市规划执行难问题，意见进一步强化了规划的强制性，提出“凡是违反规划的行为都要严肃追究责任”。城市政府应当定期向同级人大常委会报告城市规划实施情况。城市总体规划的修改，必须经原审批机关同意，并报同级人大常委会审议通过，从制度上防止随意修改规划等现象。全面推行城市规划委员会制度。健全国家城乡规划督察员制度，实现规划督察全覆盖。完善社会参与机制，充分发挥专家和公众的力量，加强规划实施的社会监督。建立利用卫星遥感监测等多种手段共同监督规划实施的工作机制。
　　此外，意见还提出，“研究推动城乡规划法与刑法衔接，严厉惩处规划建设管理违法行为，强化法律责任追究，提高违法违规成本”“加强建筑市场监管，严厉查处转包和违法分包等行为，推进建筑市场诚信体系建设”“实施工程全生命周期风险管理”“深化京津冀、长三角、珠三角等区域大气污染联防联控，健全重污染天气监测预警体系。提高环境监管能力，加大执法力度，严厉打击各类环境违法行为”……
　　3道路布局要“窄马路、密路网”
　　对于加强街区的规划和建设，意见提出，分梯级明确新建街区面积，推动发展开放便捷、尺度适宜、配套完善、邻里和谐的生活街区。意见明确，我国新建住宅要推广街区制，原则上不再建设封闭住宅小区。已建成的住宅小区和单位大院要逐步打开，实现内部道路公共化，解决交通路网布局问题，促进土地节约利用。另外要树立“窄马路、密路网”的城市道路布局理念，建设快速路、主次干路和支路级配合理的道路网系统。
　　意见明确，到2020年，城市建成区平均路网密度提高到8公里／平方公里，道路面积率达到15%。积极采用单行道路方式组织交通。加强自行车道和步行道系统建设，倡导绿色出行。合理配置停车设施，鼓励社会参与，放宽市场准入，逐步缓解停车难问题。
　　如果路网密度能达到每平方公里8公里，意味着道路间距在250米左右。可以想象，未来的路网道路不会很宽，但会很密，这样道路利用率提高，街道可以有更丰富的店面，小伙伴们再也不用担心找不到逛街的地方了，走路也不觉得累。
　　中国城市规划设计研究院副院长杨保军说，道路面积率是道路面积占整个城市的比率。目前我国这一指标在12%左右。文件提出了更高的指标，充分考虑了机动车增长和将来出行的需要，未来道路面积更多、城市生活更丰富。
　　4城市公园要免费向居民开放
　　未来城市将会有更多绿色“留白”。意见提出，要强化绿地服务居民日常活动的功能，使市民在居家附近能够见到绿地、亲近绿地。城市公园原则上要免费向居民开放。
　　意见还提出，配套建设中小学、幼儿园、超市、菜市场，以及社区养老、医疗卫生、文化服务等设施，大力推进无障碍设施建设，打造方便快捷生活圈。继续推动公共图书馆、美术馆、文化馆（站）、博物馆、科技馆免费向全社会开放。推动社区内公共设施向居民开放。合理规划建设广场、公园、步行道等公共活动空间，方便居民文体活动，促进居民交流。顺应新型城镇化的要求，稳步推进城镇基本公共服务常住人口全覆盖，稳定就业和生活的农业转移人口在住房、教育、文化、医疗卫生、计划生育和证照办理服务等方面，与城镇居民有同等权利和义务。
</body></doc>