<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1130</id><url>http://news.sohu.com/20160215/n437460069.shtml</url><title>济南原书记王敏“落马”背后的房产商</title><datetime>2016-02-15 21:15:00</datetime><body>
　　2月15日，最高检发布消息，中共山东省委原常委、济南市委原书记王敏涉嫌受贿一案，经最高人民检察院指定，由湖北省人民检察院侦查终结后移送浙江省宁波市人民检察院审查起诉。近日，浙江省宁波市人民检察院已向浙江省宁波市中级人民法院提起公诉。
　　法制晚报记者(微信公众号:观海内参guanhaineican)注意到，王敏收受贿赂折合人民币2000余万元，其中房产商赵某行贿现金、房产、名人字画等钱物累计达人民币1800余万元。而廉政瞭望、澎湃等媒体将房产商指向了江苏省委原党委、秘书长赵少麟之子赵晋。
　　20多名武警进入济南市委大院王敏被带走
　　据廉政瞭望报道，2014年12月18日下午，多辆警车鸣笛进入济南市委大院，大约出动了20多名武警。几个小时后，山东省委常委、济南市委书记王敏被带走。
　　中央纪委网站当晚9点25分通告王敏落马消息。当地媒体人士透露，当晚准备刊发关于王敏的报道，得知消息后，匆忙撤换掉。
　　济南接近官场的观察人士猜测，可能是被此前落马商人供出。2014年10月12日，江苏省委原党委、秘书长赵少麟被公布涉嫌严重违纪违法接受调查，其子赵晋也被曝于当年7月被带走。
　　赵晋的房地产公司在天津和济南两地深耕。其山东诚基房地产开发有限公司于2006年7月在山东济南登记注册，不久即取得诚基中心所在地块。项目占地面积约166亩，总建筑面积约33万平方米，总投资约13亿元。除诚基中心外，该公司在济南还开发有济南万豪国际、济南卓越时代广场。
　　法制晚报记者(微信公众号:观海内参guanhaineican)从中纪委获悉，2005年，王敏结识了济南一家房地产开发公司总经理赵某。近十年来，在王敏的力挺下，赵某的生意顺风顺水，财源广进。基于为赵某提供了诸多便利，王敏向其索贿的底气十足，俨然把赵某当成了自家的“钱袋子”和“提款机”。赵某则对王敏“知恩图报”，先后向其行贿现金、房产、名人字画等钱物累计达人民币1800余万元。
　　赵某被捕后，王敏害怕与其经济交往被牵出，惶惶不可终日，极度煎熬，几乎崩溃。即便如此，王敏仍心存侥幸，总觉得赵某不会将他供出来，直至被带走接受组织调查那一天，还对其抱有幻想。

　　在中央党校学习潜入北京某会所吃喝玩乐
　　据中纪委消息，2015年2月17日，山东省委原常委、济南市委原书记王敏因涉嫌利用职务上的便利为亲友经营活动谋取利益，在干部选拔任用、企业经营等方面为他人谋取利益，收受贿赂折合人民币2000余万元等问题，经中央纪委审议并报中共中央批准，决定给予王敏开除党籍处分；将其涉嫌犯罪问题及线索移送司法机关依法处理。
　　法制晚报记者(微信公众号:观海内参guanhaineican)从中纪委获悉，中央八项规定出台，特别是中央整治“会所中的歪风”通知下发后，王敏仍然置若罔闻，于2014年6月，借在中央党校学习之机，潜入济南一家房地产公司总经理赵某在北京的会所吃喝玩乐。
　　在查扣王敏及其家人收受的钱物中，仅十八大以后收的购物卡就多达173张，占其收受购物卡总额近四分之一；收受商人、官员贿赂200余万元，占其受贿总额的12.1%。
　　2005年，他主动将妻子介绍给赵某，并对赵某说，“你这个阿姨人很好，和她处不好的人肯定有问题。”心领神会的赵某对王敏妻子百般讨好，主动带其到北京、香港、澳门旅游、购物，从名牌衣服到名牌手提包，哪个好、哪个贵就买哪个。
　　2008年，在王敏默许下，赵某为其女儿购买住房。赵某还多次带王敏妻子去澳门赌博，王敏妻子不用出赌资且“分红”。对于这些，王敏睁一只眼闭一只眼，也从未觉得有什么不妥。
　　为了让女儿一家过上所谓的幸福生活，王敏纵容女儿在赵某的公司长年“吃空饷”，并多次打招呼、拉关系、铺路子，帮助女婿承揽工程牟利。
　　东窗事发之后，面对记者的采访，王敏掩面痛哭，“是我把他们引向了错误的道路，这不是爱而是害……我没有带好头，作为家庭主心骨，这个上梁没有摆正。”

　　违规帮女婿取回1亿多元竞拍保证金
　　据中纪委下属的多家新闻单位报道，王敏为一己私利，多次找山东省某市领导，请其为自己女婿孙某与他人合办的山东一家置业有限公司弄块地搞开发。在王敏的撮合下，孙某选中了该市最好的一块150多亩的土地。后孙某反悔，违反规定取回了1亿多元的竞拍保证金，造成了极坏的社会影响。
　　熟悉王敏的人士说，王对朋友热心、爱管闲事，有时对朋友的家事也会直言发表意见。
　　“他这个人的缺点是拉帮结伙，讲究哥们义气，身上充满匪气，像山大王。”王敏的朋友透露，王敏曾对“出事”朋友相助、或尽可能地予以照顾。
　　廉政瞭望报道，2013年薄熙来案在济南中院审理期间，薄熙来亲属抵达济南，被安排入住四星级宾馆舜耕山庄。舜耕山庄属济南市政府管理，是济南市委市政府的重要活动场地。王敏的朋友透露，王敏与薄熙来熟识多年，认为这一安排体现了王敏对薄家人的关照。
　　统稿：黄杰
　　文/记者温如军(微信公众号:观海内参guanhaineican)</body></doc>