<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1136</id><url>http://news.sohu.com/20160215/n437456409.shtml</url><title>李克强春节后首发话：中国经济在挑战中越战越勇</title><datetime>2016-02-15 20:19:00</datetime><body>
新华社记者鞠鹏摄
　　“猴年一开年，全球经济、特别是各国股市急剧下跌，也给我国经济带来很大的挑战和新的不确定因素。因为今天的中国经济已经与世界经济深度融合。”在春节假期后首日的国务院常务会议上，李克强总理严肃地说。过去一周，当中国人沉浸在自己最喜庆的传统节日春节的假日之中时，全球股市却遭遇了“黑色一周”，大宗商品价格继续下探。
　　但总理话锋一转说：“有事了，咱也不怕事，反而把神经绷得更紧、注意力更加集中了。这时才最能体现我们的韧性。中国经济从来都是在挑战中成长的。每逢困难会更加坚韧，越遇挑战会越战越勇!”
　　就业“稳”，中国经济大的基本面就能“稳”
　　近一段时间，全球经济下行压力进一步加大。国际货币基金组织、欧盟委员会等纷纷下调经济增速预期。同时，从各国相继发布的统计数据看，一些主要发达经济体增速低于预期，一些发展中国家和新兴市场国家出现了“负增长”。
　　李克强总理在当天的常务会上首次透露，今年1月份，我国调查失业率统计范围从31个大中城市扩大为全国所有地级市后，调查失业率数据为4.99%。对于一个拥有13亿多人口的国家来说，就业能保持这一水平相当不易。
　　“就业‘稳’，中国经济大的基本面就能‘稳’。”李克强说，“这是中国经济近一个阶段以来最大的亮点。”
　　总理说，当前我国经济就业形势稳定，居民收入继续跑赢GDP增速，作为环保指标的单位GDP能耗也在逐年下降。这些数据是我们经济基本面保持稳定的体现，这也增添了我们应对更大挑战的信心和底气。
　　要更加主动作为，“抡起金箍棒”应对挑战
　　李克强强调，在保持就业形势稳定的同时，必须要高度警觉，维护金融市场的稳定。
　　“我明确讲，去年针对股市、汇市异常波动，采取稳住市场的方针政策是正确的，符合国际惯例，而且在一段时间内拆掉了一些‘炸弹’，避免了系统性金融风险的发生。”总理说，“但回过头来看，主管部门也要总结经验教训，包括适时有效应对的问题、在技术层面主动作为不够的问题、甚至还有内部管理的问题。”
　　李克强严肃要求国务院各部门，要针对当前主要经济指标各自“对对表”。“该你分管的领域，哪些大指标出现了问题，出的政策落实怎么样，都要负责任!既要让自己‘紧张起来’，也要督促下面的地方部门‘动起来’。”
　　他强调，各地方、各部门必须进一步确立底线意识、增强忧患意识。
　　“当前国际市场持续低迷，对我国经济带来很大压力，这是客观因素;但另一方面，各地方、各部门也要从主观上寻找原因。现实工作中还存在不少项目批了、钱拨了，却迟迟开不了工等问题，今后需要进一步加大抓落实和督查力度。”他说。
　　“我前两天点名批评了几个部门工作拖拉的问题。各部门的工作今后决不能再粗粗拉拉!”总理说，“其实，各个部门都可以做很多工作积极应对当前的挑战，关键是大家要有对国家的高度责任感，对自己的工作也要有自尊心。”
　　“中国经济仍有巨大的潜力：我们有这么高的储蓄率，这么大的回旋空间，一旦经济真的出现滑出合理区间的苗头，该出手时我们会果断出手。”李克强斩钉截铁地说，“今年全球经济形势异常复杂，所以我们要更加主动作为，‘抡起金箍棒’应对挑战!”
　　把“众眼”、“众足”变成自己的“眼”和“足”
　　李克强要求参会者，必须本着对国家高度负责的精神，主动积极应对国际经济形势带来的挑战。“我们的工具箱里还有很多工具，但不能无备而动。面对今年十分复杂的局面，各部门要扎实做好应对困难的预案，务必做到有备无患。”
　　他同时对各部门负责人提出明确要求。“现在国际国内对中国经济社会发展高度关注，因此国务院各部部长、直属机构主要负责人都要主动召开或者席新闻发布会，积极回应舆论关切。”总理说，“我们对中国经济的优势、成就和发展潜力充满信心。”
　　总理强调，中国经济最大的动力来源，是激发13亿人的活力和创造性。“我们推动大众创业、万众创新，就是要集众智啊!一个人的脑袋能想多少事?能看多少事?只有把‘众眼’、‘众足’变成自己的‘眼’和‘足’，才能真正把天下的事情搞清楚，大家一起出谋尽力才能做明白、做出成效。”
　　“我相信中国人的干劲，相信全体中国人的智慧。”李克强最后说，“这几年每年都有困难，但我们年年都顺利闯过来了。今年面对困难，我们更要越战越勇，这就是我们的韧性。不干，什么都没有!”
　　新京报特约记者储思琮
</body></doc>