<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>114</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438039015.shtml</url><title>媒体：北京迈向国际一流和谐宜居之都</title><datetime>2016-02-22 02:46:00</datetime><body>
京华时报制图谢瑶

南苑棚改居民搬新家，全家欢喜。

创业公司36氪。

　　融泽嘉园小区，系西城搬迁居民的定向安置房。
　　2014年2月25日至26日，习近平总书记来到北京市就全面深化改革、推动首都更好发展特别是破解特大城市发展难题进行视察，并对北京发展和管理工作提出五点要求。
　　两年来，北京市按照中央要求加快疏解非首都功能，全力破解特大城市发展难题，不断提升城市建设管理水平，大步迈向国际一流的和谐宜居之都。今日起，本报推出“春到京华”系列报道，全面展现首都日新月异的喜人变化。
　　坚持和强化首都全国政治中心、文化中心、国际交往中心、科技创新中心的核心功能，深入实施人文北京、科技北京、绿色北京战略，努力把北京建设成为国际一流的和谐宜居之都。
　　——习近平
　　搬出简易楼到新小区颐养天年
　　天坛公园西南角，一栋红砖简易楼里，满头银发的郑炳秋推开屋门在楼道里开始生火做饭。拧开煤气罐的阀门，将水壶架在炉子上，家门口长不足两米的过道里慢慢充斥烟火气。炉边的旧桌子上，放着一个砧板和各种调料，下面堆放着锅碗和一些蔬菜。
　　这个如同临时搭建的厨房，70多岁的郑炳秋已经使用了30年。
　　由于两家住户共用一个卫生间，每天儿子早起去卫生间，还得从“厨房”里侧身绕过，然后站在卫生间门口等上好久。生活空间逼仄，两家人几十年来没少争吵。
　　天坛周边这一片上世纪60年代简易楼，几乎所有的住户都有着和郑炳秋一样的难题。
　　根据东城区房屋征收办发布的天坛周边简易楼项目公告显示，57栋简易楼共有房屋间数4228间，户均建筑面积只有28.58平方米。由于房子小，住户就把杂物堆放到楼道内，各种规格的电线和网线缠绕走廊上方，自行车和拖把等杂物堆放在地上，每进一栋简易楼，都像走进一个拥挤的市场。
　　“这么多年，大家都盼着拆迁呢！”郑炳秋一家四口就挤在23平方米的两间房内，每逢周末或者假期，家人聚在一起的时候，屋子里几乎没有转身的地方。除了床和衣柜，屋内没有空间放置多余的家具。为给孩子腾房间，郑炳秋的爱人不得不到后海附近找了一份能提供宿舍的工作，直至患病去世。“如果一直能住在家里，有人照顾，他或许就不会走那么早。”
　　2015年10月，郑炳秋听到了一个好消息——天坛周边简易楼要启动搬迁了，拆迁房屋补偿的政策也很合理。
　　“搬！”和孩子们一商量，一家人都没犹豫，一个月内就签了协议。在奖励期内签约的住户，除了能获得政府给予的将近两年的房租补贴以外，还能拿到一份8万元的速签奖和一个5万元的签约比例奖，“首批搬家的老街坊们都能拿到20余万元的奖励和补贴费用。”
　　从2013年到2015年，北京市已经启动了210余个棚改项目，改善了8.6万户家庭住房条件。到2017年年底，北京市将完成15万户改造任务，尽全力解决市民的居住困难问题。
　　“早签约，早受益”，去年一个冬日的午后，“心急”的郑炳秋特意去了趟东四环外的焦化厂，看看未来的新家。新小区就挨着地铁7号线焦化厂站，门口就有公交车可以直达国贸。虽然目前小区还在火热的施工中，不过明年就能建成入住。
　　“一推门就是亮亮堂堂的客厅，还有独立的卫生间和厨房，房子干净整洁，住着也舒坦”，除了房间比简易楼宽敞许多外，小区里还规划有菜市场、绿地和小广场等。看完样板间之后，郑炳秋就开始盘算着以后的生活，平时自己吃过饭可以到小广场散散步，跟老邻居聊聊天。家里宽敞了，周末她就可以把孩子们叫到家里吃饭，让孙辈陪她住上几天。
　　担心同栋楼的居民无法在政策要求的时间内完成预签约，郑炳秋几乎每天都要到街道办的公示栏前查看15号楼的签约进度，“盼了那么长时间的拆迁，如果因为一两户住户不愿意搬迁，全楼的居民可能还得住在这栋破楼里”。幸好，楼内的住户预签约比例很快超过了85%，符合搬迁启动的要求。
　　“现在我就盼着，焦化厂的房子早点竣工，我们早点搬新家。”郑炳秋说。
　　落户中关村寻实现梦想的机会
　　安居与乐业是衡量一座城市宜居的一个标尺。在改善市民居住环境的同时，北京作为科技创新中心，也吸引着越来越多的年轻人投身创新创业的大潮中。
　　中关村创业大街南口的黄金位置，有一家名为3W的咖啡馆。店名的灵感来自万维网“www”的简称，2011年8月6日开业那天，正好是中国互联网诞生20周年。
　　与常规咖啡馆里的慵懒、闲适相比，3W咖啡馆更像是某一个公司的会议室，咖啡馆内随处可见互联网创业成功人士的照片，口号、标语类的内容比比皆是。点一杯咖啡甚至叫一杯免费的白开水，你就能在这里与新认识的程序员、设计师等各行各业的朋友聊上一整天。
　　春节假期后的第二天，即将研究生毕业的段台枪坐在了咖啡馆的角落中，点了一杯香草卡布奇诺，圆圆的脸庞带着一丝腼腆，“这里是创业者的圣地，我想好好感受一下”。
　　这天的3W咖啡馆跟平常一样，一座难求。一个20多岁年轻人刚抢在段台枪旁边的座位上坐下，便有人走上前跟他谈起新项目的规划。他从事体育管理行业，正在策划一个体育项目的培训平台，通过整合，目前已形成线上预约场馆和教练员网上互助平台。
　　不甘平庸的创业文化，如同一块磁石吸引着心怀梦想的创业者来到北京。在这座上下三层的咖啡馆溜达一圈，你可以听到天南海北的口音。如今，在CBD、亦庄、石景山、苏州街……3W咖啡这样的咖啡馆遍布北京。
　　《2015中关村创业报告》显示，创业企业平均收入在2014年增长近四成，平均每家创业企业实现收入1.9亿元，超过六成的创业者为“实现自我”而创业。
　　“来这坐上半天，保证你创业劲头儿十足。”27岁的段台枪在大学学习编剧，大学期间与朋友合伙尝试建立了一个儿童影视剧创作的工作室，但由于经营不善，工作室维持了一年时间就不得不解散。在他看来，来3W咖啡馆算是一个创业菜鸟的朝拜，作为自己创业路上一个仪式，他也一直向往着一个自由而有序的创业环境，“北京让我有追求自己梦想的胆量，可以不惧失败”。
　　走进歌剧院感受全球顶级演出
　　未能在美国留学期间看一场《剧院魅影》，一直都是舒女士的遗憾。
　　自1986年伦敦西区首演以来，《剧院魅影》被奉为世界四大音乐剧之首，至今已在27个国家的145个城市上演了超过74000多场，每到一地，都是一票难求。由于北京多数剧场不具备这部经典剧作演出的基本技术条件，一直未能在京城上演。
　　去年8月，舒女士得知这部巨作即将在北京上演的消息时，就要求朋友帮他订票，但前期的演出票早已售卖一空，四处托朋友才高价买到了两张。
　　三个月后的11月20日，北京天桥艺术中心把《剧院魅影》作为开幕大戏，原汁原味地搬上了北京的舞台。这座位于南中轴路旁老天桥的现代化大剧院，可容纳4个剧场，座位总数达3000余个。“看演出当天的心情，就像是要赶赴一个期待很久的约会一样。”舒女士赶到天桥艺术中心之后，还拿着演出票自拍了一张，并在朋友圈中调侃自己的外套无法匹配这部音乐剧的水平。
　　宜居城市，就是要让人们在这个城市安居乐业之外，还能享受到高品质的都市生活。
　　喜欢话剧和电影的金朝虽然很少看音乐剧，但错过了这部百老汇经典音乐剧，依然觉得有些遗憾。这个24岁梳着马尾辫的姑娘，被闺蜜称为“电影小达人”，几乎每上映一部新电影，她都会拉着闺蜜或者男朋友去电影院一睹为快。
　　《捉妖记》《速度与激情7》《老炮儿》《美人鱼》……金朝攒下的电影票也是满满存了一抽屉。她的朋友圈中，影讯和影评占据了绝大部分，还有一部分就是在剧场观看话剧的自拍照。
　　“在北京生活一段时间，你就很难再离开。”几年前从中国戏曲学院毕业之后，父母曾希望她回老家，但金朝最终选择了留下。“哪里都会有餐馆提供饭菜，但是没有其他地方拥有像北京一样多的文化表演，满足一个人的精神追求。”
　　如今，在东城，社区居民只要花上10块钱，就能在社区欣赏到曲艺名家的专场演出；
　　在朝阳，市民只需轻刷读者卡，在自助借书机上借书就如在自家书房取书一样方便，借阅书籍的相关手续会自动办理；
　　在海淀，居民可通过微信专用平台翻看最新演出信息，走进特色的博物馆、书店获取各类图书馆攻略、新书推荐；
　　在怀柔，文化志愿者组成的“流动戏院”，更是让文艺演出渗透到山区的沟沟坎坎；
　　……
　　让生活更美好，是城市建设、发展、治理的价值所在。以建设国际一流的和谐宜居之都为己任的北京，正让生活在这座城市里的人们，感受着日新月异的美妙变化。
　　对话
　　划定增长边界和生态红线遏制城市“摊大饼”式发展
　　京华时报：北京未来如何防止在建设发展中“摊大饼”？
　　市规委相关负责人：北京要优化城乡空间布局，统筹考虑人口资源环境承载力，控制城乡建设用地规模和开发强度，划定城市增长边界和生态红线，遏制城市“摊大饼”式发展。
　　因此我们加强了对城乡建设的管控约束，建立全域空间管控体系，开展了生态红线和城市增长边界划定工作，将市域空间划分为生态红线区、集中建设区和限制建设区。
　　京华时报：对城乡建设的管控约束具体有哪些措施？
　　市规委相关负责人：北京确定了城市增长边界，即城市发展刚性约束红线。也就是说，今后城镇建设项目选址建设均应控制在城市增长边界以内，初步划定集中建设区面积约占市域面积的16%，同时集中建设区内的空间资源必须与集中建设区外的城市化对接。另外，在城市发展过程中要按照疏解非首都功能的要求，优化重组城市功能，完善城镇体系，明确各城镇组团的功能定位。
　　京华时报：市民非常想城市里能多增加点绿色，未来是否能实现？
　　市规委相关负责人：增加绿色主要从两个方面着手。首先维系北京生态安全底线、支撑经济社会可持续发展的具有重要生态价值的山区、森林、河流湖泊等法定保护空间不能减少，这也是我们划定的生态红线区。初步划定生态红线区面积约占市域面积的70%以上，而且在面积只增不减的情况下，生态功能还要不断提升。
　　此外，就是减地增绿。我们划定了限制建设区，主要由集体建设用地（城乡接合部和远郊农村地区）、少量分散城镇建设用地和非建设用地组成。做到这点，就要大力推动集体建设用地的减量腾退，优先推动位于生态廊道上集体产业用地减量，并将实施绿色空间逐步划入生态红线区。
　　京华时报：城市让生活更美，绿地多了，不知在居住条件方面居民能有何期待？
　　市规委相关负责人：近年来北京市公租房、自住房还有部分在建项目，今年也会陆续达到竣工交用条件，形成有效供应，自住房、公租房将更加侧重“职住平衡”。
　　也就是说，让更多人在就业区域居住，减少潮汐出行，提高生活质量。为此，本市将设计、建设单身宿舍、青年公寓、人才公寓和老年公寓等多样化公共租赁住房，同时完善公共租赁住房租金及补贴动态调整机制，加大市场租赁补贴力度。
　　文/京华时报记者聂辉翟烜
　　图/京华时报记者潘之望陶冉</body></doc>