<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1140</id><url>http://news.sohu.com/20160215/n437452415.shtml</url><title>胡悦任陕西省人大常委会党组书记 安东任副书记</title><datetime>2016-02-15 19:22:00</datetime><body>
　　胡悦任陕西省人大常委会党组书记。
　　据陕西传媒网报道，2月15日上午，陕西省人大常委会召开党组会议。陕西省人大常委会党组书记、副主任胡悦主持会议，陕西省人大常委会党组副书记、副主任安东，陕西省人大常委会党组成员、副主任李晓东、吴前进、李金柱，陕西省人大常委会党组成员、秘书长唐俊昌出席，陕西省人大常委会副主任朱静芝列席。
　　会议宣读了陕西省委关于有关人事任免的通知、宣读了关于陕西省人大常委会领导同志调整分工的意见。根据安排，胡悦任陕西省人大常委会党组书记，安东任陕西省人大常委会党组副书记。
　　上述陕西传媒网的报道显示，胡悦已出任陕西省人大常委会党组书记，安东已出任陕西省人大常委会党组副书记。
　　公开简历显示，现年62岁的胡悦（1954.5）是陕西铜川人，1970年8月参加工作，1972年5月加入中国共产党，中央党校研究生学历，助理研究员。
　　胡悦长期在陕西省工作，历任陕西省委组织部宣教干部处副处长，省委办公厅正处级秘书、办公厅副主任，省委副秘书长，汉中市委副书记、市长、市委书记，省委统战部部长。
　　2003年1月，胡悦出任陕西省政协副主席、党组成员，并兼任省委统战部部长。2007年，胡悦跻身任陕西省委常委之列，并继续兼任省委统战部部长。2008年，胡悦以省委常委的身份转而兼任宣传部部长。
　　2012年，胡悦当选为陕西省人大常委会副主任，并出任省人大常委会党组副书记，同年卸去省委常委、宣传部部长职务。
　　此次出任陕西省人大常委会党组副书记的安东现年62岁（1954.11），山东阳信人，1974年8月参加工作，1985年2月加入中国共产党，在职研究生学历，法学博士。
　　安东长期在河南省工作，历任河南省委办公厅第二秘书处副处长，南乐县委副书记（挂职），省委办公厅常委办公室副主任、主任，省委办公厅副主任，省委副秘书长，省高级人民法院副院长（正厅级）、党组副书记。
　　2008年，安东调往陕西省任职，出任省高级人民法院院长、党组书记。2012年，安东出任陕西省委常委、政法委书记。
　　安东于2015年1月当选陕西省人大常委会副主任，并于同年4月卸去省委常委、政法委书记职务。
　　据陕西省人大官网介绍，目前陕西省人大常委会主任一职由省委书记赵正永兼任，副主任分别是胡悦、安东、朱静芝、李晓东、张迈曾、吴前进、李金柱，秘书长由唐俊昌担任。
　　胡悦简历
　　胡悦，1954年5月生，男，汉族，陕西铜川人，1970年8月参加工作，1972年5月加入中国共产党，中央党校研究生学历，助理研究员。现任陕西省人大副主任、党组副书记。
　　1970年8月至1973年4月在5806部队参加襄渝铁路建设，任连队副指导员；
　　1973年4月至1974年9月陕西省安康地委组织部干部科干事；
　　1974年9月至1977年9月在西北大学物理系激光专业学习；
　　1977年9月至1983年9月西北大学物理系激光教研室教师；
　　1983年9月至1987年2月任陕西省委组织部党政干部处主任科员；
　　（其间：1985年10月至1986年10月在陕西省商县夜村区高桥村扶贫蹲点）
　　1987年2月至1990年3月任陕西省委组织部宣教干部处副处长；
　　1990年3月至1994年8月任陕西省委办公厅正处级秘书；
　　1994年8月至1996年6月任陕西省委办公厅副主任；
　　1996年6月至1998年3月任陕西省委副秘书长；
　　1998年3月至2000年2月任陕西省汉中市委副书记、市长；
　　（其间：1997年9月至1998年7月在中央党校中青年干部培训班学习）
　　2000年2月至2002年12月任陕西省汉中市委书记；
　　（其间：1997年9月至2000年7月在中央党校研究生院在职研究生班经济管理专业学习）；
　　2002年12月至2003年1月任陕西省委统战部部长；
　　2003年1月至2007年11月任陕西省政协副主席、党组成员，省委统战部部长；
　　2007年11月至2008年1月任陕西省委常委，省政协副主席、党组成员，省委统战部部长；
　　2008年1月至2008年3月任陕西省委常委、宣传部部长，省政协党组成员；
　　2008年3月至2012年1月任陕西省委常委、宣传部部长；
　　2012年1月至2012年2月任陕西省委常委，省人大常委会副主任，省委宣传部部长；
　　2012年2月至2012年5月任陕西省委常委，省人大常委会副主任、党组副书记，省委宣传部部长；
　　2012年5月以后任陕西省人大常委会副主任、党组副书记；
　　2013年1月当选陕西省第十二届人大常委会副主任；
　　中共十六大代表，十届全国政协委员，省第十二次党代会代表，中共陕西省第十二届委员会委员，省十二届人大代表。
　　安东简历
　　安东，男，汉族，1954年11月生，山东阳信人，1974年8月参加工作，1985年2月加入中国共产党，在职研究生学历，法学博士。现任陕西省委常委、政法委书记，省人大常委会副主任。
　　1974年8月至1978年10月，在河南省台前县轻工业局工作；
　　1982年7月至1985年2月，任中共河南省开封市委办公室干事。
　　1985年2月至1987年9月，任中共河南省委办公厅第二秘书处干事、副科级秘书、正科级秘书、主任干事；
　　1990年7月至1990年10月，任中共河南省委办公厅第二秘书处主任干事；
　　1990年10月至1994年02月，任中共河南省委办公厅第二秘书处副处长(1991年4月至1993年6月，挂职任中共河南省南乐县委副书记)；
　　1994年2月至1994年8月，任中共河南省委办公厅常委办公室副主任；
　　1994年8月至1999年3月，任中共河南省委办公厅常委办公室主任；
　　1999年3月至2001年4月，任中共河南省委办公厅副主任；
　　2001年4月至2003年5月，任中共河南省委副秘书长；
　　2003年5月至2007年6月，任河南省高级人民法院副院长(正厅级)、党组成员、审判委员会委员（其间：2007年6月至2007年12月，任河南省高级人民法院副院长(正厅级)、党组副书记）；
　　2007年12月至2008年1月，任陕西省高级人民法院党组书记；
　　2008年1月至2012年5月，任陕西省高级人民法院党组书记、院长。
　　2012年5月至2013年1月，任陕西省委常委、政法委书记、陕西省高级人民法院党组书记、院长。
　　2013年1月至2015年1月，任陕西省委常委、省委政法委书记。
　　2015年1月，任陕西省委常委、政法委书记，省人大常委会副主任。（简历来源：中国共产党新闻网）</body></doc>