<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>12</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438128055.shtml</url><title>新常态：中国经济发展的“大逻辑”</title><datetime>2016-02-22 18:19:00</datetime><body>　　人民日报评论员文章：以新理念把握引领新常态
　　编者按：党的十八大以来，习近平总书记高瞻远瞩，统揽全局，深思熟虑，提出了治国理政的新思想、新理念、新战略，并从我国经济发展的阶段性特征出发，形成了具有重大指导性、前瞻性、针对性的经济工作系列论述。两会前夕，人民网记者通过基层采访、专家解读、网民连线等形式，撰写并刊登8篇深度报道，充分反映全国各地干部群众全面学习领会、贯彻落实习近平经济工作系列论述的思考和实践，为我国在进入全面建成小康社会决胜阶段的开局之年，主动打好决胜仗，赢得全年开局红。
　　华南，深圳。
　　猴年的央视春晚舞台上，大疆创新的29台无人机成了出彩的“表演者”。此前两个月，它开设首家实体店时，慕名而来的年轻人从凌晨2点就排起了长龙。
　　“大疆无人机的诞生超前于市场需求。当别人模仿的时候，我们又投入研发做新一代产品了。”这家把民用无人机送进消费者心底的公司，目前占据全球市场份额的70%。
　　东北，沈阳。
　　“如果没有智能数控机床I5，我们可能就迈不过眼下这道坎儿。市场需求变了，产品也要跟着变。”谈及企业的转型升级，沈阳机床集团党委副书记李文华深有感触。
　　当年，沈阳机床董事长关锡友力排众议，砸下七八亿元研发I5智能控制系统，曾备受压力和质疑。“眼看着砸那么多钱，前几年一点回报都没有，我跳楼的心都有。”关锡友说。
　　一南一北，深圳大疆和沈阳机床，两家看似毫无交集的企业，却不约而同演绎着经济新常态下的“中国故事”。
　　中国经济新常态下，唯改革者进，唯创新者强。

深圳大疆的无人机机群表演，成为猴年春晚的一抹亮色
　　吐故纳新适应经济发展“大逻辑”

　　处大事贵乎明而能断，临大势贵在顺而有为。
　　当中国经济从双位数高速增长逐渐放缓到个位数，同时“面临诸多矛盾叠加、风险隐患增多的严峻挑战”时，有些人患上“速度焦虑”，有些人感到“转型迷茫”，也有人忧虑自己的“钱袋子”。君子攸行，先迷失道，后顺得常。以习近平同志为总书记的党中央，清晰判断，明确提出了经济新常态理论——
　　“我国经济正在向形态更高级、分工更复杂、结构更合理的阶段演化，经济发展进入新常态。”
　　新常态的主要特点：“一是从高速增长转为中高速增长；二是经济结构不断优化升级；三是从要素驱动、投资驱动转向创新驱动。”
　　“认识新常态、适应新常态、引领新常态,是当前和今后一个时期我国经济发展的大逻辑。”
　　从2014年5月习近平总书记首次在公开场合提出经济“新常态”以来，“新常态”已经成为指导中国经济实践、洞悉中国经济发展的一面镜子。
　　经过30多年的快速发展，中国的经济总量不断增大，站在更高起点上的中国，人口红利逐渐减少、资源环境约束日益增加、产能过剩等新问题纷至沓来，继续保持双位数的粗放增长，既做不到，也没必要。
　　以钢铁行业为例。在产钢大省河北，钢铁工业作为支柱产业，也是很多“钢铁人”的魂梦所系。在唐山一家钢铁企业，人民网记者见到一位负责锻造的老员工。这位经验丰富的老工人，用肉眼就能辨别其他人用专业设备才能甄别的质检问题。他说，自己在钢厂干了30年，再坚持几年就能领退休金了，希望儿子能来接班。
　　然而，这位老员工或许没有意识到，他所热爱的钢铁行业，在蓬勃发展几十年后，正步入一场悄然而至的冬天——原因主要是结构性产能过剩。
　　有数据显示，中国粗钢的产能超过11亿吨，高居世界第一。但是，我国生产的钢铁多是粗钢和螺纹钢，产能过剩的同时每年还要从德国、日本等国进口1000多万吨精钢和特钢。
　　一边是高库存难去，一吨钢利润不及一根雪糕；一边是国产钢材不能充分满足经济发展的用钢需求。这就是中国钢铁行业面临的尴尬。伴随着价格大幅下跌，2015年中钢协会员企业录得亏损645.34亿元，亏损面50.5%。
　　去产能的任务迫在眉睫，行业转型升级时不我待。
　　“为了从根本上解决中国经济的长远发展问题，必须坚定推动结构改革，宁可将增长速度降下来一些。”习近平总书记强调。
　　吐故纳新的时节，把握大势才能坚定信心，保持定力。“从历史长过程看，我国经济发展历程中新状态、新格局、新阶段总是在不断形成，经济发展新常态是这个长过程的一个阶段。这完全符合事物发展螺旋式上升的运动规律。”

钢铁大省河北打响化解过剩产能的战役。（陈晓东摄/人民图片）
　　改革引领结构优化刻不容缓

　　世异则事异，事异则备变。变则通，通则久。
　　进入经济发展新常态的“万山圈子里”，面对新形势新问题，“逢山开路、遇水架桥”，要靠全面深化改革的大力度来开山破石。
　　改革要抓主要矛盾。这场变革的“衣领子”工程，就是推进供给侧结构性改革，“当前和今后一个时期，制约我国经济发展的因素，供给和需求两侧都有，但矛盾的主要方面在供给侧。”
　　中国经济运行眼下正面临着经济增速下降、工业品价格下降、实体企业盈利下降、财政收入增幅下降、经济风险发生概率上升等一系列新的问题与矛盾。这些表象上是速度问题，但病根是供给结构的问题。
　　产能严重过剩的还有煤炭等行业。“龙煤集团已被逼到生死存亡的危险境地，改革是龙煤的最后一次机会。”在接受人民网记者采访时，黑龙江省领导给出了一个改革分流、背水一战的去产能方案。
　　去产能最难啃的硬骨头，是人员安置。龙煤一边分流，一边鼓励创业，一边启动机关机构改革。走过巉岩畏途，终于催生第一个新芽，2015年前三季度，在煤价继续下跌的情况下，龙煤实现减亏12亿元。未来，改革任重道远，也唯有改革才有出路。
　　“未来要实现经济平稳较快增长，新的动力机制之一就是供给侧的结构性改革创新”，国家发改委规划司司长徐林表示。
　　“库存不断增加，投入的成本收不回来，又无法吸引到新的投资，利润和效益不断降低，最终就只能陷入恶性循环，依靠救济照顾为生。”一位钢铁企业负责人坦承，目前在钢铁、煤炭、有色、造纸、纺织、石化、水泥等传统产业领域，“僵尸企业”普遍存在。“尤其是国有企业在传统产业经营多年，去产能的任务就很重。”
　　从整体上看，问题在与时间赛跑。时间拖得越久，问题就越严重。从供给端做减法，已到了刻不容缓的时候。
　　对于去产能所带来的冲击与阵痛，权威人士在接受人民日报专访时称，在推进供给侧结构性改革过程中，不可能皆大欢喜，产业会此消彼长，企业会优胜劣汰，就业会转岗换岗。阵痛是不可避免的，也是可以承受的，但切不可大意。
　　主动减少无效和低端供给，扩大有效和中高端供给，增强经济长久的发展动力，促使中国进入形态更高级、分工更优化、结构更合理的经济运行阶段，这就是供给侧结构性改革的目标。
　　在中国中车长春轨道客车厂区入口，“一张亮丽的名片”的标牌让人民网记者眼前一亮。我国自主开发的自动化等级最高的轨道客车在这里下线。这款即将用于北京燕房线的轨道客车，首次完成了列车牵引、制动、网络、信号系统以及整车全自动驾驶集成技术的国产化。而时速350公里中国标准动车组，也于去年夏天驶出长客公司的厂房，开始各项型式试验。
　　而今的沈阳机床集团，传统机床利润微薄、无处可销，I5却供不应求，满负荷生产。“传统机床销量下降60%，I5销量增长350%，守旧与创新的结果，可谓天壤之别。”李文华向人民网记者表示。
　　沈阳机床、中车长客等企业的产品结构升级，是中国企业适应和引领经济新常态的积极探索。面对经济新常态下的困难和问题，“路总是有的，路就在脚下，关键是要通过变革打通道路，释放经济发展潜力。”

　　即将出厂的i5系列智能数控机床。沈阳机床自主研发的数控系统以给客户提供轻松制造为核心，实现了机床编程、操作、维护、管理的智能化。（段晓梦摄/人民网）
　　创新驱动动力转换矢志不渝

　　苟日新，日日新，又日新。
　　“创新是引领发展的第一动力。抓创新就是抓发展，谋创新就是谋未来。适应和引领我国经济发展新常态，关键是要依靠科技创新转换发展动力。”
　　翻开大疆创新的发展历程，除了头三年的埋头研发外，自2009年起，大疆每年都有新产品问世。目前，公司的产值达数十亿元，并正以较快的速度增长。而5年前，这个数字还只是区区几百万元。
　　“大疆的快速发展，完全是依靠产品创新赢得了国内外用户的认可。”谈起创新，公司负责人表示，公司技术研发的触角已经伸到了美国本土。大疆不久前在美国硅谷成立了研发基地。
　　近年来，我国在高性能计算机、载人航天、探月工程、移动通信、量子通讯、北斗导航、载人深潜、高速铁路、航空母舰等领域的技术创新成果,为我国经济社会发展提供了坚强支撑。
　　如何打破体制机制羁绊，释放创新活力？
　　中国科学院西安光学精密机械研究所做出了很好的探索，先后引进海外高端创业团队30余个，孵化高科技企业74家，形成了高端激光装备制造、光电子集成电路和民生健康三大产业集群，累计吸引社会投资7亿元。
　　这得益于“人才+技术+资本+服务”四位一体的产业化新模式。“实验室+公司”，既解决了公司发展面临的人才和技术瓶颈，也唤醒了沉睡在实验室里的科研成果。孵化企业，坚持混合所有制模式，让企业享有充分的经营自主权，用市场需求倒逼实验室研发，改变了科技成果转化的传统路径。
　　西安光机所的新举，是当前深化科技体制改革、加快实施创新发展的一个缩影。经济新常态之下，科技体制改革必将以前所未有的速度、深度和广度持续疾进。
　　2015年，我国企业获得发明专利授权15.9万件，占国内发明专利授权量的60.5%，较2014年提高4.1个百分点。企业在知识产权创造中的主体地位持续稳固。同时我们也看到，我国企业在许多领域缺乏自主知识产权的核心技术，必须通过深化改革，促进创新要素向企业集聚，加快科技成果转化和产业化。
　　盖有非常之功,必待非常之人。习近平总书记强调：“人才是创新的根基，创新驱动实质上是人才驱动，谁拥有一流的创新人才，谁就拥有了科技创新的优势和主导权。要择天下英才而用之，实施更加积极的创新人才引进政策，集聚一批站在行业科技前沿、具有国际视野和能力的领军人才。”
　　“我从新加坡来。我的一个德国博士同学先来了科技园，觉得不错，把我也喊来了。现在我有两个超声波研究项目获得了远大1000万元的投资。”在接受人民网采访时，沈阳远大科技园研发人员赵夙对未来信心满满，因为他的一个研究项目已经接近尾声。一旦产品化，按照科技园的创新制度，收益部分至少50%是给科技人员直接分配的，而除了这些一次性收益，他也会以占股、分红或者是技术咨询等形式获得终身收益。
　　这一模式彻底改变了原有体制下由行政干部管理科研的方式，不但吸引了大批科技人员，也极大地激发了科研人员的积极性。正是依靠这种创新模式，远大完成了从劳动密集型向高端技术密集型的跨越。
　　引领经济新常态，就要加快从要素驱动、投资驱动转向创新驱动。一大批像沈阳远大集团这样的企业，从人才强、科技强到产业强，正在矢志不渝地致力于增长动力的转换。
　　实干兴邦保持定力积极作为
　　发展是硬道理。经济新常态，不是经济“非常态”。
　　近年来，一些区域发展受到更多关注，在很大程度上是因为经济增长速度让人“揪心”。
　　新常态，并不是放任经济下行，而是要保持在中高速增长的合理区间。当前中国经济体量巨大，正处在经济增长动力转换的关键期，如果形成惯性下滑、大起大落，就会引发经济运行紊乱。要如期完成第一个“百年目标”，也需要保持一定的经济增速。
　　中国幅员辽阔，情况各异。一个地区的经济增长可能在某个时间段偏离全国平均水平，但不应该长期偏离。经济增长速度长期明显偏低，属于“非常态”而非“新常态”。主动适应新常态、积极引领新常态，是要既保持战略定力，又积极作为，坚持有质量、有效益的发展。
　　“在过去，招商引资太注重招商企业的体量，而不是技术，有些大型化工企业，虽然盘子大，但核心技术都不是自己的，一旦市场发生变化、企业业绩变脸，区域经济也跟着遭殃。”一位高新开发区负责人向人民网记者解释。
　　“之前，我们显得耐心不够，这是要反思的地方。无论是区域发展还是企业发展，规划都要看长远，要有特别好的耐心，为打造将来的成长力、竞争力做好投入，尤其是那些要持续发展、有强大生命活力，但需要耐心培育的积极因素。”在人民网东北采访调研期间，不止一位地方领导这样表示，爬坡过坎，要有功成不必在我的担当与胸襟。
　　新常态的本质，就是要通过速度换挡、结构调整、动力转换，进入更加稳健的中高速发展阶段。不遗余力培育新动力，促进增长方式转变，实现有质量、有效益、可持续的增长，需要持之以恒，久久为功。
　　凡是过去，皆为序章。
　　经济发展进入新常态，没有改变我国发展仍处于可以大有作为的重要战略机遇期的判断，改变的是重要战略机遇期的内涵和条件；没有改变我国经济发展总体向好的基本面，改变的是经济发展方式和经济结构。
　　展望未来，我们要深入认识新常态、主动适应新常态、积极引领新常态，在保持战略定力的同时积极作为。
　　空谈误国，实干兴邦。全面建成小康社会的路就在我们脚下！</body></doc>