<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>120</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438038122.shtml</url><title>中央部署城市发展路线图 封闭住宅小区不再建</title><datetime>2016-02-22 02:11:00</datetime><body>　　新京报讯《中共中央国务院关于进一步加强城市规划建设管理工作的若干意见》（下简称《意见》）近日印发，这是时隔37年重启的中央城市工作会议的配套文件，勾画了“十三五”乃至更长时间中国城市发展的“路线图”。意见提出，加强城市总体规划和土地利用总体规划的衔接，推进两图合一；原则上不再建设封闭住宅小区；树立“窄马路、密路网”的城市道路布局理念；实现中心城区公交站点500米内全覆盖；城市公园原则上要免费向居民开放等。
　　防止片面追求建筑外观形象
　　针对城市规划执行难问题，《意见》进一步强化了规划的强制性，提出“凡是违反规划的行为都要严肃追究责任”。城市总体规划的修改，必须经原审批机关同意，并报同级人大常委会审议通过，从制度上防止随意修改规划等现象。
　　针对当前一些城市存在的建筑贪大、媚洋、求怪，特色缺失和文化传承堪忧等现状，《意见》提出建筑八字方针“适用、经济、绿色、美观”，防止片面追求建筑外观形象，强化公共建筑和超限高层建筑设计管理。鼓励国内外建筑设计企业充分竞争，培养既有国际视野又有民族自信的建筑师队伍，倡导开展建筑评论。
　　《意见》提出了未来深化城镇住房制度改革的两大方向，即以政府为主保障困难群体基本住房需求，以市场为主满足居民多层次住房需求。其中要打好棚户区改造三年攻坚战，到2020年，基本完成现有的城镇棚户区、城中村和危房改造。
　　城区公交站点500米内全覆盖
　　针对公共产品和服务供给不足等“城市病”蔓延加重，《意见》提出，加强城市综合交通枢纽建设，促进不同运输方式和城市内外交通之间的顺畅衔接、便捷换乘。扩大公共交通专用道的覆盖范围。实现中心城区公交站点500米内全覆盖。
　　目前国内多数城市面临垃圾围城的问题，《意见》提出了解决之道，强化城市保洁工作，加强垃圾处理设施建设，统筹城乡垃圾处理处置。推进垃圾收运处理企业化、市场化，促进垃圾清运体系与再生资源回收体系对接。通过限制过度包装，减少一次性制品使用，推行净菜入城等措施，从源头上减少垃圾产生。
　　看点
　　住宅小区单位内道路实现公共化
　　《意见》提出，我国新建住宅要推广街区制，原则上不再建设封闭住宅小区。已建成的住宅小区和单位大院要逐步打开，实现内部道路公共化，解决交通路网布局问题，促进土地节约利用。另外要树立“窄马路、密路网”的城市道路布局理念，建设快速路、主次干路和支路级配合理的道路网系统。
　　国家发改委综合运输研究所宏观城市交通室主任程世东表示，这是国家层面对城市交通规划理念的规定，是一个非常大的进步。据程世东介绍，西方国家城市发展一直是小街区，路网密，不会像我们一些城市经常出现交通毛细血管堵塞的情况，“我们国家受历史文化影响，每个街区很大，几百米甚至一公里才有一个小街道，路网密度小，毛细血管不畅，给交通带来一系列问题，也让出行不方便，比如一个主干路有上百米，行动不便的人一个红绿灯很难过去”。
　　根据文件要求，路网基配的比例将更合理，即主干路最少，次干路多些，毛细血管支路最多。程世东表示，很多年前专家学者就在倡导，但由于阻力较大一直没能成功推行。一是在文化理念方面，影响城市规划和人们的理解，这是问题根源；二是土地在出让方面，应该小块出让，不是大块出让；三是治安、管理等方面，“大院封闭的管理给人感觉更安全，需要的安保和物业也会比较少，如果打开后会遇到很大阻力”。
　　十年后三成建筑“搭积木式”建成
　　“搭积木式”造房子、流水线上“生产”房子，能减少建筑垃圾和扬尘污染的装配式建筑将在未来中国得到推广。《意见》提出，力争用10年左右时间，使装配式建筑占新建建筑的比例达到30%。
　　据专家介绍，装配式建筑的优点是建造速度快，受气候条件制约小，节约劳动力并可提高建筑质量。
　　在2015年12月召开的全国住房城乡建设工作会议上，住房城乡建设部部长陈政高曾明确表示，推动装配式建筑取得突破性进展。在充分调研的基础上，制定出行动计划，在全国全面推广装配式建筑。
　　上海交通大学特聘教授、中国发展研究中心主任陆铭认为，目前国内有些地方已经开始采用这样方式造房子，比如在上海就有很多，因此涉及技术上的问题目前是可以解决的。
　　但陆铭认为，在建筑质量可以保证的情况下，还要考虑成本收益分析，这种方式是否适用于所有类型的城市，目前看，在劳动力成本比较高，环境压力大的大城市采用装配式建筑会更加有效，因此应该根据具体情况研究如何推行。
　　城市公园原则上免费向居民开放
　　未来城市将会有更多绿色“留白”。《意见》提出，要强化绿地服务居民日常活动的功能，使市民在居家附近能够见到绿地、亲近绿地。城市公园原则上要免费向居民开放。
　　城市公园免费向居民开放在我国很多城市已经开始实行，比如北京、广州，城市的大部分公园已免费开放。去年9月召开的第十届中国（武汉）国际园林博览会高层论坛上，住建部城市建设司司长张小宏提出，今后除特殊情况外，城市公园都应免费开放。
　　上海交通大学特聘教授陆铭表示，强化绿地服务居民日常活动的功能，还涉及绿地布局和规划问题。绿地与居住用地有一定配比，大城市的绿地更加紧张，占比更低，因此不强调建设大面积公园，除了郊野公园之外，在主城区，应强调建设零散分布的、面积不大的“口袋公园”，只要起到绿化宜居等功能即可。大型成片公园是历史上形成的，如果现在再建在中心城区，会与交通通行、商业活力形成一些矛盾。
　　城市未来发展“路线图”
　　总体目标：实现城市有序建设、适度开发、高效运行，努力打造和谐宜居、富有活力、各具特色的现代化城市，让人民生活更美好。
　　1城市规划
　　加强城市总体规划和土地利用总体规划的衔接，推进两图合一。在有条件的城市探索城市规划管理和国土资源管理部门合一。进一步强化规划的强制性，凡是违反规划的行为都要严肃追究责任。
　　●时间表：用5年左右时间，全面清查并处理建成区违法建设，坚决遏制新增违法建设。
　　2城市风貌
　　单体建筑设计方案必须在形体、色彩、体量、高度等方面符合城市设计要求。抓紧制定城市设计管理法规，完善相关技术导则。支持高等学校开设城市设计相关专业，建立和培育城市设计队伍。
　　●时间表：用5年左右时间，完成所有城市历史文化街区划定和历史建筑确定工作。
　　3城市建筑
　　大力推广装配式建筑，减少建筑垃圾和扬尘污染，缩短建造工期，提升工程质量。制定装配式建筑设计、施工和验收规范。完善部品部件标准，实现建筑部品部件工厂化生产。
　　●时间表：力争用10年左右时间，使装配式建筑占新建建筑的比例达到30%。
　　4公共服务
　　新建住宅要推广街区制，原则上不再建设封闭住宅小区。已建成的住宅小区和单位大院要逐步打开，实现内部道路公共化，解决交通路网布局问题。
　　强化绿地服务居民日常活动的功能，使市民在居家附近能够见到绿地、亲近绿地。城市公园原则上要免费向居民开放。
　　●时间表：到2020年，城市建成区平均路网密度提高到8公里/平方公里，道路面积率达到15%。超大、特大城市公共交通分担率达到40%以上，大城市达到30%以上，中小城市达到20%以上。基本完成现有的城镇棚户区、城中村和危房改造。
　　5宜居环境
　　通过限制过度包装，减少一次性制品使用，推行净菜入城等措施，从源头上减少垃圾产生。利用新技术、新设备，推广厨余垃圾家庭粉碎处理。
　　●时间表：到2020年，地级以上城市建成区力争实现污水全收集、全处理，缺水城市再生水利用率达到20%以上。力争将垃圾回收利用率提高到35%以上。
　　6城市治理
　　明确中央和省级政府城市管理主管部门，确定管理范围、权力清单和责任主体，理顺各部门职责分工。加强市政设施运行管理、交通管理、环境管理、应急管理等城市管理数字化平台建设和功能整合，建设综合性城市管理数据库。
　　●时间表：到2020年，建成一批特色鲜明的智慧城市。通过智慧城市建设和其他一系列城市规划建设管理措施，不断提高城市运行效率。
　　文字来源：《中共中央国务院关于进一步加强城市规划建设管理工作的若干意见》
　　本版采写/新京报记者沙璐</body></doc>