<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>122</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433706454.shtml</url><title>央视春晚东会场圈定泉州 直播地点初定府文庙</title><datetime>2016-01-07 01:33:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者李婷
　　央视猴年春晚东会场选址泉州，而泉州文化代表府文庙将很可能成为直播地点！
　　近日，泉州媒体报道，央视春晚时隔20年将再设置4个分会场，分别是泉州、西安、深圳和呼伦贝尔。1月5日，泉州媒体消息进一步显示，央视泉州直播地点已经初定。
　　据《泉州晚报》报道，央视春晚节目组的工作人员再次来到泉州，兵分多路，针对直播点场地、演员选择和技术配合等方面再进行研讨，而具体的直播地点初定为府文庙主殿大成殿门前的空地。
　　泉州府文庙管理处主任何振良1月6日对《每日经济新闻》记者透露，目前府文庙系直播的初定地点，此外节目表演团队已初步确定，为泉州歌舞剧团和泉州师院。5日，央视春晚节目组到这两处观看了多个节目。节目均富有闽南特色元素，或是体现海丝特色，或是体现惠女风情，或是体现闽南精神等。央视春晚节目组将进行节目挑选，目前什么节目上春晚还是未知数。
　　府文庙历史悠久
　　对于央视春晚为何会选址府文庙作为直播地点，何振良介绍说，央视节目组出于能够更多体现泉州文化元素的综合考虑，初步选定了具有千年历史的府文庙。府文庙可以说是整个东南地区保存最好的孔庙建筑群，府文庙典型的宋代重檐庑殿式结构在全国孔庙中都非常罕见，是鲁学文化的代表。与此同时之前，文庙按福建省政府公布的《泉州府文庙保护规划》推进古建筑群的修缮，主殿大成殿已维修好。
　　泉州府文庙位于鲤城区百源川池畔，占地8000多平方米，由泮宫、大埕、大成门、大成殿、东庑、西庑、明伦堂、庄际昌状元祠、蔡清祠、李文节祠等组成，是集宋、元、明、清四个朝代建筑形式的孔庙古建筑群。
　　泉州市委宣传部副部长许旭明在接受当地媒体采访时表示，作为泉州重要景观之一的府文庙是全国重点文物保护单位，历史悠久，规模宏大，布局匀称，建筑优美，造型独特，规制完整，文化内涵丰厚，是宋代中原文化和闽南古建筑艺术的有机结合，为东南地区闻名遐迩的最大的文庙建筑群。在府文庙这样一个充满闽南文化特色的场地内举办春晚，一定十分有意境。
　　据悉，府文庙主体建筑大成殿为典型的宋代重檐庑殿式结构。面阔7间35.3米，进深5间22.7米，斗拱抬梁式木结构，以48根白石柱承托，正面有浮雕盘龙檐柱8根，风格古朴，在全国现存文庙中甚属罕见。作为教书育人的学堂，府文庙自建成之后便象征着泉州教育文化的最高殿堂。受崇学尚文风气的熏陶，自唐至清光绪年间的1000多年里，泉州人中进士的共有2500多人，并涌现出曾公亮、苏颂、李贽、蔡清、俞大猷、郑成功等一大批杰出人物。
　　现在，每年的春秋季开学前，府文庙都会连续3天举办新学年“拜孔子送红蛋”活动，弘扬尊师重教的社会风尚，唤起社会对教育的重视。除此之外，每逢一些重大传统节日，不少文化团体如泉州南音传习所，都会在这里举办各种文化活动。中秋节时，诗人等文学爱好者更是汇聚一堂，吟诗饮茶赏月，感受千年文化魅力，别有一番韵味情趣。
　　为什么是泉州？
　　知名闽南文化学者彭一万表示，央视春晚分会场选址泉州，主要选择是因为它是闽南文化的一个中心点。
　　习近平主席在2015年3月4日下午参加政协民革、台盟、台联委员联组讨论会时，曾表示闽南文化作为两岸文化交流的重要部分，大有文章可做。
　　彭一万介绍说，闽南三地（厦门、漳州、泉州）三地中，泉州更具有历史底蕴。曾经在宋元时代是与埃及的亚历山大港起名的亚洲大港，而在宋元之后，泉州一直都是国际化的大都市，有很多外国人来交流，至今保留了多样化的宗教文化，泉州也是公认的东方文化之都。
　　除了保存完好的大量历史文化古迹之外，泉州民间的非物质文化也传承得很好，至今在泉州的大街小巷都能听到百姓在弹唱南音。
　　另一方面，泉州的一个特点是海外华侨很多，而在台湾，祖籍地为泉州府的台胞大约有700万~800万之众。对于选址在泉州作为分会场，许旭明在接受当地媒体采访时也表示，央视是有许多考虑的。泉州是台湾同胞的主要祖籍地，古代“海上丝绸之路”的起点，也是全国首批历史文化名城之一。
　　泉州入选央视春晚分会场，意味着泉州分会场将和央视主会场同步直播，届时全球十几亿观众可以在直播中看到泉州的身影。据透露，猴年春晚将在五个城市同唱一首歌，这就需要保证直播的同步性。
　　据透露，作为东会场，届时泉州至少有两个特色节目上春晚。2016年1月底，代表泉州的特色节目将参加春晚最后的联排，更好地展示泉州特色。此外，猴年春晚舞美的整体风格，依然主打年味和中国元素。将坚持节俭办晚会、办节目，做到朴素大气，杜绝豪华奢侈、铺张浪费。</body></doc>