<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>126</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438037406.shtml</url><title>中国新建住宅将推广街区制</title><datetime>2016-02-22 01:50:00</datetime><body>　　《中共中央国务院关于进一步加强城市规划建设管理工作的若干意见》（下称《意见》）近日印发，这是时隔37年重启的中央城市工作会议的配套文件，勾画了“十三五”乃至更长时间中国城市发展的“路线图”。
　　历经37年改革开放，我国城市发展也进入转折时期。城市规划建设管理中的一些突出问题亟须治理解决，如城市规划前瞻性、严肃性、强制性和公开性不够；城市建筑贪大、媚洋、求怪等乱象丛生，特色缺失，文化传承堪忧；城市建设盲目追求规模扩张“摊大饼”；违法建设、大拆大建问题突出；环境污染、交通拥堵等“城市病”加重等。
　　规划、建设、管理是城市发展的核心环节。《意见》约八千字，由九部分组成，提出了城市规划建设管理的总体目标：实现城市有序建设、适度开发、高效运行，努力打造和谐宜居、富有活力、各具特色的现代化城市，让人民生活更美好。
　　《意见》部署了一个个破解城市发展难题的“实招”：加强城市总体规划和土地利用总体规划的衔接，推进两图合一；原则上不再建设封闭住宅小区；树立“窄马路、密路网”的城市道路布局理念；实现中心城区公交站点500米内全覆盖；打造方便快捷生活圈、城市公园原则上要免费向居民开放等……
　　《意见》提出了未来深化城镇住房制度改革的两大方向，即以政府为主保障困难群体基本住房需求，以市场为主满足居民多层次住房需求。其中要打好棚户区改造三年攻坚战，到2020年，基本完成现有的城镇棚户区、城中村和危房改造。
　　住房和城乡建设部部长陈政高说，《意见》是住房城乡建设部会同29个部门在深入调研和认真总结经验基础上起草而成，明确了城市规划建设管理工作的指导思想、基本原则、总体目标和重点任务，是当前和今后一个时期指导城市规划建设管理、促进城市持续健康发展的纲领性文件。
　　规划坚决遏制领导干部随意干预城市规划现象
　　“一任书记一座城，一个区长一个新区”——有多少城市规划被“翻烧饼”，规划完成之日便是落后之时；规划执行难，“纸上画画，墙上挂挂”……
　　“城市规划在城市发展中起着战略引领和刚性控制的重要作用。”针对城市规划存在的问题，文件明确了城市规划定位，提出“刚性”要求：
　　制定规划要依法——城市总体规划由本级政府编制、社会公众参与、同级人大常委会审议、上级政府审批。
　　一张蓝图干到底——把以人为本、尊重自然、传承历史、绿色低碳等理念融入城市规划全过程，增强规划的前瞻性、严肃性和连续性。
　　“打架”规划要整合——加强城市总体规划和土地利用总体规划的衔接，推进两图合一。在有条件的城市探索城市规划管理和国土资源管理部门合一。
　　严格依法执行规划——凡是违反规划的行为都要严肃追究责任。城市总体规划的修改，必须经原审批机关同意，并报同级人大常委会审议通过，从制度上防止随意修改规划等现象。严格执行城市规划建设管理行政决策法定程序，坚决遏制领导干部随意干预城市规划设计和工程建设的现象。
　　规划督察全覆盖——全面推行城市规划委员会制度。健全国家城乡规划督察员制度，实现规划督察全覆盖。
　　监管严控开发区和新区违者视为违法
　　城市建设管理，离不开方方面面的监管。文件提出，加强规划实施的社会监督，利用卫星遥感监测等多种手段共同监督规划实施，加强建筑安全监管，加强城市安全监管，提高环境监管能力……文件布下了一张张立体化监管的网络，对花样百出的违法行为亮出“黄牌”。
　　这种“黄牌”警告机制不仅涉及城市硬件，更涉及城市管理体制的“软件”。一系列“老大难”问题已被“点名”：城市建筑贪大、崇洋、求怪等乱象丛生，违法建设、大拆大建问题突出，环境污染、交通拥堵等“城市病”蔓延加重等等。
　　从野蛮施工、拖欠工人工资，到发生质量安全责任事故，从施工企业到政府部门责任人，都有可能被列入城市管理问题的“黑名单”，可能面临信用差评及无法参与投标等严厉惩戒乃至入刑问罪。比黄牌警告更严厉的“黑名单”，将成为城市治理的重要工具。
　　文件提出，“严控各类开发区和城市新区设立，凡不符合城镇体系规划、城市总体规划和土地利用总体规划进行建设的，一律按违法处理。”“研究推动城乡规划法与刑法衔接，严厉惩处规划建设管理违法行为，强化法律责任追究，提高违法违规成本”“加强建筑市场监管，严厉查处转包和违法分包等行为，推进建筑市场诚信体系建设”“实施工程全生命周期风险管理”“深化京津冀、长三角、珠三角等区域大气污染联防联控，健全重污染天气监测预警体系。提高环境监管能力，加大执法力度，严厉打击各类环境违法行为”……
　　“黑名单”成为城市管理的重要推动力量。特别是规划法等行政法与刑法衔接，有望解决官员“为公违法”难以入刑的问题。
　　建筑推广装配式建筑和钢结构建筑
　　针对当前一些城市存在的建筑贪大、媚洋、求怪、特色缺失和文化传承堪忧等现状，《意见》提出建筑八字方针——“适用、经济、绿色、美观”，突出建筑使用功能以及节能、节水、节地、节材和环保，防止片面追求建筑外观形象，强化公共建筑和超限高层建筑设计管理。鼓励国内外建筑设计企业充分竞争，培养既有国际视野又有民族自信的建筑师队伍，倡导开展建筑评论。
　　在建造方式上，“搭积木式”造房子、流水线上“生产”房子，能减少建筑垃圾和扬尘污染的装配式建筑将在未来中国得到推广。《意见》提出大力推广装配式建筑，积极稳妥推广钢结构建筑。在具备条件的地方，倡导发展现代木结构建筑。
　　有序实施城市修补和有机更新，解决老城区环境品质下降、空间秩序混乱、历史文化遗产损毁等问题，促进建筑物、街道立面、天际线、色彩和环境更加协调、优美。通过维护加固老建筑、改造利用旧厂房、完善基础设施等措施，恢复老城区功能和活力。加强文化遗产保护传承和合理利用，保护古遗址、古建筑、近现代历史建筑，更好地延续历史文脉，展现城市风貌。用5年左右时间，完成所有城市历史文化街区划定和历史建筑确定工作。
　　街区已建成的住宅小区要逐步打开
　　加强街区的规划和建设上，《意见》提出，要分梯级明确新建街区面积，推动发展开放便捷、尺度适宜、配套完善、邻里和谐的生活街区。我国新建住宅要推广街区制，原则上不再建设封闭住宅小区。已建成的住宅小区和单位大院要逐步打开，实现内部道路公共化，解决交通路网布局问题，促进土地节约利用。另外要树立“窄马路、密路网”的城市道路布局理念，建设快速路、主次干路和支路级配合理的道路网系统。
　　针对一些城市“逢雨必涝”的问题，《意见》提到要推进海绵城市的建设，充分利用自然山体、河湖湿地、耕地、林地、草地等生态空间，建设海绵城市，提升水源涵养能力，缓解雨洪内涝压力，促进水资源循环利用。鼓励单位、社区和居民家庭安装雨水收集装置。大幅度减少城市硬覆盖地面，推广透水建材铺装，大力建设雨水花园、储水池塘、湿地公园、下沉式绿地等雨水滞留设施，让雨水自然积存、自然渗透、自然净化，不断提高城市雨水就地蓄积、渗透比例。
　　在污水治理方面，《意见》提出以中水洁厕为突破口，不断提高污水利用率。新建住房和单体建筑面积超过一定规模的新建公共建筑应当安装中水设施，老旧住房也应当逐步实施中水利用改造。培育以经营中水业务为主的水务公司，合理形成中水回用价格，鼓励按市场化方式经营中水。城市工业生产、道路清扫、车辆冲洗、绿化浇灌、生态景观等生产和生态用水要优先使用中水。
　　生态城市公园原则上免费开放
　　未来城市将会有更多绿色“留白”。《意见》提出，要强化绿地服务居民日常活动的功能，使市民在居家附近能够见到绿地、亲近绿地。城市公园原则上要免费向居民开放。限期清理腾退违规占用的公共空间。
　　制定并实施生态修复工作方案，优化城市绿地布局，构建绿道系统，实现城市内外绿地连接贯通，将生态要素引入市区。建设森林城市。推行生态绿化方式，保护古树名木资源，广植当地树种，减少人工干预，让乔灌草合理搭配、自然生长。鼓励发展屋顶绿化、立体绿化。进一步提高城市人均公园绿地面积和城市建成区绿地率，改变城市建设中过分追求高强度开发、高密度建设、大面积硬化的状况，让城市更自然、更生态、更有特色。
　　更多应用绿色技术。推广建筑节能技术，提高节能标准，根据不同地区气候特点，应用地源热泵、水源热泵、太阳能发电等新能源技术，发展被动式房屋等绿色节能建筑。完善绿色节能建筑和建材评价体系，制定分布式能源建筑应用标准。分类制定建筑全生命周期能源消耗标准定额。
　　路网建设，设定公共交通分担率，鼓励绿色出行，减少不必要的尾气排放。公共服务设施的规划，让大家可以看得见绿地，亲近绿地。本版文/据新华社
　　时间表
　　城市发展列出哪些“时间表”？
　　道路越来越宽，为什么出趟门越来越累？商圈越来越多，为什么逛个街越来越难？我们的城市是不是“生病了”？新出台的《中共中央国务院关于进一步加强城市规划建设管理工作的若干意见》为中国城市准确把脉后，列出了下一阶段城市发展的“时间表”。
　　5年左右查清并处理违建
　　完成历史文化街区划定
　　现代社会一定是法治社会，要依法制规，依法执规。无论是个人还是政府企事业单位，依法是前提保障。
　　文件提出要严格依法执行规划，严控各类开发区和城市新区设立。凡不符合城镇体系规划、城市总体规划和土地利用总体规划进行建设的，一律按违法处理。“用5年左右时间，全面清查并处理建成区违法建设，坚决遏制新增违法建设。”
　　保护历史文化风貌是城市记忆的延续。“用5年左右时间，完成所有城市历史文化街区划定和历史建筑确定工作。”正如文件所强调的，过去的建筑和街区是浓缩的历史信息，体现时代特征。在城市中游走，就是要置身于历史之中。
　　“搭积木式”造房子、流水线上“生产”房子，能减少建筑垃圾和扬尘污染的装配式建筑将在未来中国得到推广。文件提出加大政策支持力度，“力争用10年左右时间，使装配式建筑占新建建筑的比例达到30%。”
　　到2020年基本完成棚改
　　公共交通分担率大幅提升
　　安居才能乐业。文件提出了未来城镇住房改革的两大方向，以政府为主保障困难群体基本住房需求，以市场为主满足居民多层次住房需求。
　　打好棚户区改造三年攻坚战，“到2020年，基本完成现有的城镇棚户区、城中村和危房改造。”
　　优化街区路网结构。“到2020年，城市建成区平均路网密度提高到8公里／平方公里，道路面积率达到15%。”——如果路网密度能达到每平方公里8公里，意味着道路间距在250米左右。可以想象，未来的路网道路不会很宽，但会很密，这样道路利用率提高，街道可以有更丰富的店面，小伙伴们再也不用担心找不到逛街的地方了，走路也不觉得累。
　　中国城市规划设计研究院副院长杨保军说，道路面积率是道路面积占整个城市的比率。目前我国这一指标在12%左右。文件提出了更高的指标，充分考虑了机动车增长和将来出行的需要，未来道路面积更多、城市生活更丰富。
　　优先发展公共交通。文件提出以提高公共交通分担率为突破口，缓解城市交通压力。要统筹公共汽车、轻轨、地铁等多种类型公共交通协调发展，“到2020年，超大、特大城市公共交通分担率达到40%以上，大城市达到30%以上，中小城市达到20%以上。”这意味着未来我国城市公共交通体系还将迎来飞跃发展，百姓出行将更加便捷。
　　到2020年更多城市使用再生水
　　超三成多垃圾能回收利用
　　城市资源有限，需要打造良好的循环系统让废弃物“统统归位再利用”。
　　文件提出，推进污水大气治理。“到2020年，地级以上城市建成区力争实现污水全收集、全处理，缺水城市再生水利用率达到20%以上”。
　　加强垃圾综合治理。“到2020年，力争将垃圾回收利用率提高到35%以上”“力争用5年左右时间，基本建立餐厨废弃物和建筑垃圾回收和再生利用体系。”专家表示，通过反复论证，这些指标都是可以实现的。
　　城市宜居的环境离不开智慧管理。文件提出，“到2020年，中国将建成一批特色鲜明的智慧城市。”运用大数据、物联网、云计算管理城市，高科技将让城市生活更加精彩。图片制作/沙楠</body></doc>