<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>127</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433352698.shtml</url><title>徐翔之后他可能是私募冠军：一年半涨幅近800%</title><datetime>2016-01-04 07:53:00</datetime><body>　　中国基金报记者林珑
　　徐翔被带走后，2015年的私募冠军争夺战更加扑朔迷离。基金君注意到，之前一度从排行榜上消失的“象舆行思源1期”，如今强势回归，截至11月底，以406.10%的收益率领跑，高出第二名倚天雅莉3号74.86个百分点，目前看来，最具“冠军相”。
　　浙江象舆行投资，这家黑马公司，来自浙江宁波，旗下公开产品仅一只，为何2015年保持如此强势的业绩？他能否问鼎年度私募股票型基金的年度冠军？
　　公司低调
　　从基金业协会的数据先来看，浙江象舆行投资管理有限公司，成立于2013年8月19日，注册地在牛人辈出的浙江宁波，2014年6月4日备案，注册资本1000万元，实缴资本1000万元。总经理叫陈文，曾任宁波正富投资管理有限公司投资经理(PS:这家公司主要从事股权投资)，还有一名风控总监姚一军，公司总共有8人。
　　这家公司的公开产品只有“象舆行思源1期”一只，是主动管理型的基金，2014年8月成立运行，从格上理财的数据来看，截至2015年11月底，如今累计收益已经高达796.30%，同期沪深300涨幅仅50.18%。产品运行短短一年半，涨幅近800%。
　　这家公司同样拥有高大上的网站，但网站上仅写了“自成立以来，象舆行始终坚持开放、科学的投资理念，坚定风险、收益相匹配的投资行为，敬业专注，勤奋笃行。公司拥有规范的投资制度、先进的投资体系、敏锐的行业洞察力和高效的运作团队，为投资提供保障。象舆行致力于成为追求卓越、值得信赖的国内一流私募股权投资机构。”
　　除此以外，没有太多其他内容，显得低调内敛。
　　回溯净值堪称高手
　　备受关注的“象舆行思源1期”，是如何在一年半时间内创造收益神迹，而2015年有望问鼎年度冠军的呢？基金君细细分解。
　　其实，这只产品在2014年8月成立之初，表现一般，两个多月一直趴着，还一度跌破净值到0.9左右；后来11、12月净值一路上冲，涨幅超过80%，净值达到1.7左右，基本上是降息后把握了年底的大蓝筹行情。
　　2015年上半年的一波牛市行情，这只产品成为乘着行情而起的弄潮儿。1月底到4月底，净值一路飙升到3.6左右，而后到5月底净值曲线斜率超过45度，处于狂飙状态，再涨200%，到了5.6左右。这一波“思源1期”狂涨近400%，大概率把握了成长股、创业板的牛市。
　　而后在5月底，他们大概是预感到了市场风险的来临，提前减仓了，而且减得还很多，所以就出现到6月底，1个月净值基本上趴着不动的状态，也是这次逃顶中的佼佼者。但更神的在后面，7月他们突然加仓抢了一把反弹，净值就直接又涨到100%以上，达到6.7左右，堪称股灾中抢反弹、做波段的高手，颇有些神迹的感觉。
　　但股海高手也有扛不住的时候，7月24日以后，随着大盘二次下跌，他们似乎没有及时减仓，净值也随着大盘下跌，到了6.2左右。还好只是小伤，随后大盘再次反弹，他们的净值也再度上涨，还突破了7。并且在后面市场一度下跌到2850的过程中，他们似乎吸取了教训，净值基本没有受损，而且很可能在最低点捞了一把，因为到8月底净值已经高达7.3左右。
　　9月大盘处于平台期，“思源1号”反而有点乱，净值下跌，或许因为小波段不好做。10月一波“吃饭”行情，基金君揣测该产品也是满仓运作，净值再度大涨到近9元，随后市场反复波动中，他们应该已经撤出，仅微跌。到11月底，净值为8.96。
　　这过程，基金君总结“象舆行思源1期”的表现，投资经理似乎善于把握市场主升浪，而且是高仓位运作；有一定择时能力，在市场风险来临时撤得比较快；而且对大波动把握能力还不赖，虽然偶尔也会犯错；看到市场机会不明显，基本就不做了。

　　重仓股把握市场热点

　　说完“象舆行思源1期”的业绩神迹，基金君突然惊愕地发现，它竟然还有重仓股，可见产品有一定规模。
　　2015年6月30日半年报，“象舆行思源1期”出现在“深圳华强”的前十大流通股东，在流通股东中排名第四，持股数为200万股，占流通股0.3%。该公司是做电子信息产业的，是“互联网+”的转型标的，6月曾联手腾讯，打造创客平台，上半年股价狂飙。
　　2015年9月30日三季报，“象舆行思源1期”出现在“华纺股份”的前十大流通股东，排名第五，持股数为311.09万股，占流通股0.78%，该公司是做纺织行业的，7月投资1.68亿元参设滨州农商银行；还有一只股票“浙江金科”则是次新股，象舆行位居第十大流通股东，持股97.92万股，占比为1.48%，该公司原是做过氧化物的，近期披露拟29亿元收购杭州哲信，进军移动互联网游戏产业。
　　从其重仓股可以看出，他们非常善于把握市场热点、概念，并且敢于重仓持有，获得高额回报。
　　分红很“壕”气
　　格上理财的数据显示，“象舆行思源1期”是2015年最土豪的“分红王”，2015年以来分红额度最大，在2015年8月，该产品运行满一年，公司对其进行了第一次分红，每份分红金额达到了5.734元。神马概念，象舆行这样土豪级6倍的分红，也并不多见。
　　基金君有扒了一下它的公告，里面有基金费率表，申购费是1%，固定管理费、行政管理费、托管费总共是1.30%/年，超额业绩报酬为基准10%、超额部分10%。而收益分配一条写的，“存续期内每年至少进行一次收益分配，默认采用红利再投资方式”。由此看来，虽然分红“豪气”，但投资人并没有直接拿到钱，而是以当天基金价格直接用于购买该基金，增加原先持有基金的份额。
　　关于一度从榜单中消失？
　　虽然表现如此亮眼，似乎从未落后，但“象舆行思源1期”曾经一度消失在私募基金的榜单之中，这是怎么一回事？第三方机构12月初公布的一份榜单中，倚天雅莉3号以331.24%排名第一，前十未见“象舆行思源1号”；但后面该产品在12月再次浮出水面，以406.10%收益率居第一。突然消失，突然出现，基金君听说，其背后是私募冠军争夺战的硝烟在作怪。
　　格上理财数据显示，目前排名前几的几只私募产品，有的净值公布日期还在11月，有的则在12月底，相差很大。私募江湖从来都是不到最后一刻，不知冠军是谁，每一年年末都会上演好戏，我们且看2016年揭晓结果吧。祝大家新年快乐。
　　附私募前五表格

</body></doc>