<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>128</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433706167.shtml</url><title>成都飞客：乘客只想买到放心的便宜机票</title><datetime>2016-01-07 01:29:00</datetime><body>　　成都飞客
　　这几天，国内航空“围剿”去哪儿网的事件愈演愈烈。2016年1月5日，川航也宣布与去哪儿网断交。
　　前两天，笔者和某航空公司人士交流，说到机票的事。他悠长地说：没有哪个行业比票代的水深。这潭水终于被去哪儿网引爆，溅出一地鸡毛，也溅出了票代这个行业的潜规则。
　　截至目前，已经有9家航空公司发布公告将关闭在去哪儿网上的旗舰店，宣布暂停与去哪儿网的合作。从时间节点上来看，这更像是一出墙倒众人推的故事。
　　在航空公司公告中，说得最多的是近期收到大量关于去哪儿网旅客消费投诉，涉及加价销售机票、擅自变更机票使用条件、多收退票或改期费用及航班时间变更不通知等内容，损害了旅客权益，所以宣布与去哪儿断交。末了，还要提醒飞客都上自己官网上去订机票。
　　航空公司所说的基本都是事实。比如2015年12月31日南航发布公告称，收到多起用户投诉，涉及在去哪儿网购买南航机票时的“价格公正及退改权益”；随即海航发表公告，称大量旅客投诉去哪儿网多收退改签费用、加价销售机票、未及时通知不正常航班信息等。
　　而去哪儿网的回应明显有些底气不足：南航和海航均提出将去哪儿网网页上的机票展示由价格排序改为时间排序。去哪儿网认为，按价格排序方式符合用户的正常搜索预订习惯，70%的消费者都会根据价格来选择航班和供应商。
　　但是，航空公司集体封杀去哪儿又不完全基于这样的事实。这背后还有很多醉翁之意。
　　根据民航局公布的《2014民航业发展公报》显示，2014年中国航空业旅客运输量3.92亿人次，中国机票分销市场总规模约为4.33亿张，平均每日出票量约为118.8万张。这么大的蛋糕再伴随着互联网的发展，让机票分销这个链条变得越来越长。
　　现行的机票分销链条大致是这样：航空公司-包机切位及大批发商-B2B平台-中小机票代理-OTA平台-消费者。
　　从这个生态链上可以看出，像去哪儿这样的OTA平台是最接近消费者的，并且站到了这个链条的顶端。这样长长的生态链，特别容易滋生问题。
　　首先当然是回扣与腐败。航空公司的机票分销，其中历来有太多猫腻。所以国资委给几大航空公司下达了“提直降代”死命令，2016年将直销比例从现有的不到20%提高到50%。命令一来，航企直销的压力自然变大了。目前航空公司官网、APP销售普遍只占销售额的20%~25%，所以他们要在去哪儿、携程这样的OTA平台上抢回份额。
　　其次，直销比例每提高10%，航企就可以从代理人手中节约近10亿元的分销费用。
　　第三，航空公司也要发展自己的电商平台。这些年航空公司还是从OTA那里学到了不少互联网营销的实操技能，现在完全可以集中精力搞自己的一摊子事了。
　　不过个人认为，这场围剿背后的深层次原因还有一个：那就是让去哪儿网宣布推出的“穿山甲”计划早夭。
　　去哪儿2015年11月宣布推出“穿山甲计划”，即让消费者出价，各航空公司来竞标“抢单”。直观说来，就是由消费者自主选择价格进行预约支付后，供应商在后台进行抢单出票。这个计划就是需求为王：比如你认为成都飞北京200元合适，如果有代理或者供应商愿意，就可以直接成交，这一下子惹恼了多家航空公司。
　　据去哪儿网公布的数据，“穿山甲计划”上线一个月之后，势头强劲，出票量已经占到去哪儿网整体出票量的30%，其中，国际机票达70%，出票量环比提升25%，同比大增超过350%。
　　“穿山甲计划”就是以C2B的模式改变传统的机票销售模式，并计划招募2000名“机票经纪人”。意欲颠覆此前航空公司先定价，再让用户选择的传统经营模式。
　　以昆明－北京为例，票代A给予去哪儿的报价是1000元，去哪儿前端展示或许为1100元，客人在向去哪儿全款支付订单后，去哪儿则会以850元的价格放到抢单池让票代们抢单；如果票代B抢了，其必须按850出票；如果10分钟没人抢，那么再重新搜索一次，看是否有人抢单，如果同期最低价为C代理放出的990元，那么订单则分配给票代C；如果最终没人抢单，则订单归于最初报价1000元的票代A先生。
　　最终，不管以上述何种方式出票，代理人出价和客人实付价格之间的差额都进了去哪儿的口袋。所以说，这场航企围剿去哪儿的战争，归根结底都是因为利益。
　　那么这一事件对于普通游客来说到底有什么影响呢？难道去哪儿网今后买不到这9家航空公司的机票了？
　　需要澄清的是，现在来看，即使航空公司从“去哪儿”撤出了旗舰店，但简单目测后发现，消费者还可以从“去哪儿网”买到已撤出航空公司的机票，只不过这些机票是通过平台上的代理供应商销售的。比如在去哪儿网搜索2016年1月7日成都飞北京，某航企的航班，目前去哪儿网上依然有销售，不过供应商不是该航企的旗舰店，而是另外11家票代供应商。
　　所以目前对去哪儿网销售的影响看起来并没有想象中那么大，不过运营多年的口碑还是给砸了。
　　而对于要出行的旅客来说，其实他们并不关心航企与销售平台之间的战争，他们只关心在哪里可以买到放心的便宜机票。（本文由成都飞客cdflyman授权转载）</body></doc>