<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>130</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433706116.shtml</url><title>华润换帅、万科H股复牌大跌 万宝之争战火重燃</title><datetime>2016-01-07 01:27:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者袁东欧阳凯吴瞬
　　1月5日晚22点25分，万科突然在港交所发出H股复牌公告，万科H股于昨日（1月6日）复牌。复牌后万科H股表现不佳，开盘即大跌，截至收盘下跌9.17%。
　　众所周知，在宝能系不断举牌万科并成为其第一大股东后，万科已经在2015年12月18日宣布万科AH股同时停牌。万宝之争似乎告一段落，而在昨日万科H股复牌后，争夺将重燃战火。
　　此外，作为万科前任大股东的华润集团也传来新消息，《每日经济新闻》记者从权威渠道确认，中国出口信用保险公司总经理罗熹即将调任华润集团总经理。罗熹曾任农行、工行副行长，在金融国际业务、资本运作方面经验丰富。
　　H股复牌大跌
　　在A股及港股同时上市的公司，一般情况下会同时停牌或复牌其A股和H股。万科在2015年12月18日就同时停牌了其A股和H股，但很蹊跷的是，为什么昨天复牌只复牌H股？
　　万科在5日晚的公告中指出，在向两地监管机构咨询之后，才向港交所提出申请，单独复牌H股。此外万科还表示，由于有潜在重大资产重组，受深交所《上市公司业务办理指南第10号—重大资产重组》的规定，万科A股将继续停牌。
　　不过《每日经济新闻》记者注意到，在5日的公告中，万科还特别加粗字体注明，目前筹划的潜在重大资产重组比较复杂，万科及各相关方正在继续协商潜在重大资产重组的条款，潜在重大资产重组事项可能不会继续进行。
　　虽然此前万科董事局主席王石就表示过，不会采取“毒丸计划”。但是对于单独复牌万科H股，会不会起到类似阻止宝能系的作用，其实市场上也有很多解读。
　　昨天复牌之后，万科H股在港股开市前时段（相当于集合竞价）就报价每股20.3港元，大跌了11.35%。随后万科H股以20.3港元的价格开盘，最低下探至每股19.68港元，此后出现小幅反弹，股价开始走稳，并在20.3港元附近横盘运行，接近收盘时万科H股股价还有小幅拉升，最终以20.8港元报收，全天下跌9.17%。
　　有资深业内人士表示，根据此前的信息披露，宝能在万科停牌前因A股筹码已经相对稀缺（A股的涨停板因素）而仓促收购万科H股时，收购的成本是非常高的。如果宝能也大量使用杠杆购买港股，那么大跌9.17%的万科H股或许是致命一击。
　　不过，记者查询了港交所的权益披露信息发现，实际上港交所披露宝能系的持股情况都是持有万科A股的数额，并没有宝能系持有万科H股的数目。万宝之争的主战场仍在A股上。至于如果万科H股真的大幅下跌，会对宝能系造成多大影响，还很难讲。
　　《每日经济新闻》记者注意到，此前万科是少有的H股比A股贵的几家AH股公司之一，从目前的股价看，万科的A股较其H股有40%多的溢价。如果要维持此前万科的AH股价格情况的常态，万科A股一旦复牌又会怎么样？这样看来，万科让H股先复牌更像是投石问路，看看此后万科A股会怎么走。
　　1月5日，被媒体封为“收购狂人”的融创主席孙宏斌在出席记者会的时候，就隔空对姚振华喊话：“这是买卖，别较劲。”此外，他还表示，万宝之争的双方在这场争夺战中都做不了什么，因为即使万科增发股票，宝能系还是第一大股东；而万科市值高达2700亿元，如果宝能系全面收购万科就是“有病”。
　　中信保总经理将调任华润
　　与此同时，一则关于华润集团的消息引起了记者的注意。1月6日下午，《每日经济新闻》记者从权威渠道确认，中国出口信用保险公司总经理罗熹即将调任华润集团总经理。该渠道还透露，今日（1月7日）中组部将正式宣布，华润集团也会发布相应公告。
　　据了解，华润（集团）有限公司现任总经理为乔世波，2009年1月起任职总经理，在2014年初华润集团董事长宋林接受组织调查之后，中组部当时决定暂由乔世波全面主持工作。2014年4月，华润集团在香港召开会议，傅育宁接任华润集团董事长。
　　资料显示，罗熹曾任农行、工行副行长，在金融国际业务、资本运作方面经验丰富。作为央企的华润长期是万科大股东，对于此次调任与当前沸沸扬扬的万宝之争是否有关，对万宝之争有无影响？该渠道消息人士并未给予评论，只是表示，“总经理乔世波已经到退休年龄”。
　　值得注意的是，华润集团长期作为万科的大股东，在此前激烈的万宝之争中一直未有明确态度。此次，具有保险背景的罗熹即将调入华润集团，对万宝之争有何影响尚未可知。
　　元旦期间，和万科及华润有着颇深渊源的任志强，也一改此前沉默的态度，指出华润集团其实才是万科股权之争的主角。但在万宝之争爆发后，华润集团的应对却出现了三大失误。不过面对已经发生的失误，并不说明华润已经无路可行或者彻底失败了。华润虽然单股不再独大，但却可以和其他股东合作，形成一致利益人的统一战线。其有这种实力和号召力，只在于想不想、要不要这样去做。“华润仍然有能力在股票价格相对合理时扩大持股比例”，任志强称。
　　任志强称，“没有王石的努力，就不会有今天的万科，华润作为万科的大股东对万科来说是件好事”。</body></doc>