<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>132</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433349255.shtml</url><title>四川：首批100多辆公务车 最快本月内网上拍卖</title><datetime>2016-01-04 06:57:00</datetime><body>

制图姜宣凭

　　开\栏\语
　　新年新变化！2016年，中国进入全面深化改革的第3个年头。新的一年里，四川乃至全国将会相继实施一系列改革惠民新政。
　　今年，许多人的生活会发生改变——公车改革了，您在坐地铁公交的时候，身边的同路者里多了公务员甚至厅官；创业浪潮迭起，您在奔向财务自由的路上，可以申请政府财政补贴来雪中送炭；全面实施不动产统一登记制度，您的土地证、房产证、林权证等证书实现“一本通”，通过不动产在全国范围内唯一的“身份证号”，办证查询、权益保护更全面……
　　新年新政，将怎样影响我们的2016年？我们如何应对这些变化？今日起，华西都市报全新推出华西解读系列报道，带您深度观察改革新一年里四川在做的那些大事儿。
　　1月3日，一则“四川省省级机关公车改革车辆网络竞价拍卖（测试版）”专题，出现在四川省政府政务服务和公共资源交易服务中心官方网站上。
　　新年里，一场公车改革的大幕正在四川拉开——最快本月内，四川省直机关首批100多辆公车将上网公开拍卖。目前，根据《四川省省级机关公务用车制度改革实施方案》，四川省机关事务管理局已委托第三方专业机构，为200多家省级单位保留的公务用车统一张贴标识。截至2015年12月31日，涉及改革的公车均已在指定位置封存停驶。
　　“元旦节后上班，我们都准备打车或者自己开私家车了。”四川省某省直单位处级干部张雯（化名）说，自己已经做好了准备，心态也很平稳。她的2015年最后一张工资条上，1040元“车补”首次现身。利用元旦假期，她也浏览了四川省的公车拍卖专题，发现里面已模拟搭建起操作指南、车辆清单、展示现场、报名竞价、拍卖实况、价款结算等栏目。“看来，拍卖已经箭在弦上，就是转眼之间的事了。有的同事也在考虑，如果公开拍卖的公务车里有自己中意的、性价比合适的，也可能参与购买。”
　　取消公车
　　首批100多辆公车上网拍卖
　　按规定，根据四川发展不平衡、山高路远的特殊省情，除了厅局级一把手之外，其他班子成员将全部纳入车改范围。
　　华西都市报记者了解到，最快本月内，首批100多辆公车将上网，任何人均可参与竞拍。
　　四川省发改委有关人士介绍说，涉及到改革的公车已全部封存停驶。第三方评估公司正在对车辆逐一进行评估。待评估完毕后，将委托省公共资源交易中心上网公开拍卖。目前，此次车改中取消的车辆，正在通过公开招标确定评估、拍卖等中介机构，由中介机构对处置车辆进行资产评估，并以评估价作为处置基准价，然后进行公开拍卖。处置所得收入上缴国库。
　　发放车补
　　厅局级1690元/月科员500元/月
　　公车取消了，交通补贴怎么发？根据规定，中央和国家机关“车补”标准为：司局级每人每月1300元，处级每人每月800元，科级及以下每人每月500元。四川省级机关改革后的公务交通补贴分为五档：厅局级1690元/月，县团级是1040元/月，科级650元/月，科员500元/月，公勤人员300元/月。
　　“各地封车那个月，就是车补发放之时。”四川省发改委主任唐利民表示，目前各地各部门均将上报公车改革方案，按省级领导小组的意见，各地各部门用车要根据人数核定。
　　公车保留
　　应急车等可保留统一张贴标识
　　取消一般公务用车之后，四川还是将保留必要的机要通信、应急、特种专业技术用车和符合规定的一线执法执勤岗位等车辆。
　　这些保留的特殊公务用车，也将在更严格的监督管理下使用。
　　按照规定，除涉及国家安全、侦查办案等有保密要求的特殊公务用车外，执法执勤、机要通信和应急用车都将张贴明显的统一标识。四川省机关事务管理局已委托第三方专业机构，登门为200多家省级单位保留的公务用车统一张贴标识。这些公务车统一张贴的标识为白底椭圆形，印有醒目的“公务用车”4个蓝色楷体字。并统一张贴在汽车正、副驾驶车门中间，以方便社会监督，杜绝公车私用和违规使用。
　　以四川省机关事务管理局为例，截至2015年12月25日，该局已经完成本单位16辆车改取消车辆的封存停驶工作，所有上交的车辆均登记入库、张贴封条并在指定地点划线集中停放。车辆号牌、行驶证件、车辆保险等过户资料已经整理完毕，且处理完毕所有车辆的交通违法记录，为下一步车辆验收移交做好准备。
　　目前省级机关公务用车制度改革取消车辆已全部封存停驶。
　　“成都市的公务用车改革方案正在制定，预计1月中旬可以完成。”成都市发改委副主任冯劲夫透露了最新进展。他介绍说，成都市公务用车改革首先是政府机关先行，下一步是企事业单位参加改革。
　　市州公车
　　6月30日之前完成改革
　　值得注意的是，此次改革不搞“一刀切”。省发改委有关负责人表示，由于四川省幅员面积较大，区域发展存在不平衡现象，且偏远地区山高路遥，因此四川省公务用车改革将根据实际情况进行调整。各市州正在抓紧实施公车改革的相关工作。甘孜州、阿坝州、凉山州这些民族地区改革将根据实际情况展开。
　　唐利民说，省级机关将在2015年12月31日之前完成，各市州将在2016年6月30日之前完成，“这个时间是硬指标，是需要倒推进行的。各市州、各部门上报方案经省上核准后，什么时候封车就什么时候开始发车补。”
　　答疑
　　1
　　补贴何时到位？
　　我省将力争在2015年12月底前基本完成省级党政机关公务用车制度改革，2016年6月底前基本完成全省党政机关公务用车制度改革。各地公车封存的那个月，就是车补发放之时。
　　2
　　企事业单位如何改？
　　对于社会关注的企事业单位车改问题，我省企事业单位公车改革方案将参照中央的相关方案制定，而目前中央的方案正在征求意见过程中。所以，企事业单位暂时不在此次改革之列。
　　3
　　今后如何公务出行？
　　公车改革后，要根据单位人数核定公车数量。除应急、机要用车要保障外，基本不再新增公车。对于出差、下基层以及调研用车会有相应的保障。
　　4
　　如何识别公务车?
　　全面实施公车改革后，保留的公车，譬如执法执勤、机要通信和应急用车都将张贴明显的统一标识，普通民众一眼即可识别公车和普通车辆区别。此举也是为了加强省级机关保留公务用车的管理和监督。当然，涉及国家安全、侦查办案等有保密要求的特殊公务用车除外。
　　5
　　基本完成公车改革是什么意思？
　　“基本完成”是指涉及公车全部实现封存停驶。但是公车改革是一个过程，后续还有大量工作需要完成。譬如，在公车拍卖时，不能一次性全部上网，要分批进行。未来执法执勤车还将进一步缩编。
　　取消公车后出行方式多样化
　　四川省公车改革总体方案、省本级机关公车改革实施方案落地前，身为四川某省级机关副厅级官员的李涛（化名）极少乘坐地铁。2015年12月31日下班时间，李涛走进成都地铁1号线骡马市站。元旦假期前的客运高峰，拥挤的人潮出乎他的意料，“人真的太多了！”
　　按照四川省公车改革要求，取消一般公务用车，省级部门保留机要通信和应急用车，且数量不超过5辆。2016年起，和李涛有类似身份的四川省本级党政机关的副厅（局）级公务员都失去了公车。一位厅官甚至早早计划，“元旦假期后第一天上班，一定要提早出门坐地铁，尽量错峰！”2016年起不再有“专车”了，出行方式准备靠公共交通。
　　公车取消后，厅官们如何适应改变？“影响不算太大。”李涛比较坦然，其实家和单位离得不远，坐公交和地铁都比较快。李涛告诉记者，同单位的几个同级别官员，有人专门办了公交卡，也有人打算走路。
　　“又不只是我一个人，大家都这样。”对于“待遇”的陡降，李涛说他早有准备，适应起来不算突然。李涛补充说，“像我们这样的单位，公车对我来说是象征性的，没有了影响也不大，但事务复杂的单位，就不一样了。”
　　正如李涛所言，和其他单位打交道很多，经常外出开会的处级干部张雯（化名）着实感到不适，“全靠打车”。
　　按照省级机关公务交通补贴规定，厅（局）级每人每月1690元、处级每人每月1040元、科级每人每月650元、科员及以下每人每月500元、机关公勤每人每月300元。张雯已经在2015年12月拿到了第一次的交通补贴1040元。
　　“从最近十多天打车的费用来看，补贴是足够的。”张雯说，“不过最近都只在城中心跑，遇到要走远点的地儿，还不知该怎么办。”
　　实际工作的不便和对特殊待遇的依依不舍，也让一些厅官有别的琢磨。一位副厅长透露，他曾考虑过私下聘用原来的司机开私家车接送自己，“把我每个月1690元的交通补贴都给他。”然而，这个想法至今没有付诸行动，“周围人都没有这么做，我也不好当出头鸟”。
　　不过，在很多人看来，车改确实把过去少数人享受的待遇变成了普惠。科级干部李林（化名）日前领到了650元的公务交通补贴，他告诉记者，无论是打车还是乘坐公共交通，自己支配交通补贴，最大的感受是，“这样很方便”。
　　华西都市报记者张想玲李媛莉
　　2016年改革惠民新政点击
　　全国版
　　房贷
　　利率下调房奴“减负”
　　2015年央行共计降息5次，房贷基准利率为4.9%，降幅达20%。2016年1月1日开始执行新利率后，以购房者贷款100万元、期限20年为例，按照等额本息的还款方式，购房者需要总共支出57万元的利息，月供6544元，比2015年减少707元。
　　全面二孩
　　生二孩也享有延长生育假
　　全面二孩政策从2016年1月1日起实施，国家提倡一对夫妻生育两个子女，符合法律、法规生育子女的夫妻，可以获得延长生育假的奖励或者其他福利待遇。这意味着，无论是生育第一个孩子，还是第二个孩子，均可以获得延长生育假。
　　股市
　　A股将实施指数熔断机制
　　2016年1月1日起，A股将正式实施指数熔断机制。熔断机制规定，当沪深300涨跌幅超过5%不到7%时，暂停交易15分钟，不过在14：45及之后触发5%熔断阈值暂停交易至收市。当沪深300涨跌幅超过7%时，直接暂停交易至收市。
　　居住证
　　彻底告别“暂住证”时代
　　新版《居住证暂行条例》2016年1月1日起施行，我国将彻底告别“暂住证”时代。《居住证暂行条例》规定，居住证持有人在居住地依法享受劳动就业，参加社会保险，缴存、提取和使用住房公积金的权利。
　　空气质量
　　PM2.5写入“国标”
　　2016年1月1日起，《环境空气质量标准》在全国实施。新标准增加了细颗粒物（PM2.5）和臭氧8小时浓度限值监测指标。
　　养老金并轨
　　3700万人每月开缴养老保险
　　国务院印发《关于机关事业单位工作人员养老保险制度改革的决定》，推动养老双轨制并轨。3700万机关事业单位工作人员告别养老“免缴费”时代，需要按月缴纳养老保险费了。
　　驾考改革试点
　　可自学直考驾照
　　2016年上半年，学车不必非得去驾校，你还可以自学直考。考试时间和考场可以自主选择，考生将能免费进考场熟悉环境。理论考试、场考、路考可以连续考试，不用多次往返。
　　银行
　　网银转账有望全免费
　　央行通知要求，鼓励银行对存款人通过网上银行、手机银行办理的一定金额以下的转账汇款业务免手续费。2016年4月1日以后，如银行对上述转账汇款业务未减免手续费，央行将通过超级网银系统对银行收费，以督促它免费。
　　四川版
　　离境退税政策落地实施
　　2016年1月1日起，离境退税政策将在四川落地实施。33户首批参与离境退税的商店，覆盖了主要购物商圈、交通枢纽，并在成都双流机场T1航站楼国际出发区设立境外旅客离境退税代理点。该政策适用于在中国大陆境内连续居住不超过183天的外国人和港澳台同胞。
　　擅自攀登高山将受罚
　　《四川省登山管理办法》2016年1月1日起施行。办法规定，未经批准，擅自开展海拔3500米以上山峰登山活动或者擅自变更攀登季节、路线或者山峰的，将对登山团队予以警告、责令停止登山活动、成绩不予认定；并对法人或其他组织处以1000元罚款，对个人处以200元罚款。

</body></doc>