<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>135</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433705828.shtml</url><title>去哪儿网遭9家航企封杀</title><datetime>2016-01-07 01:19:00</datetime><body>　　近日，线上旅游平台去哪儿网正经历一场浩劫，先是三家航空公司宣称与去哪儿网“断交”，随后又有5家航空公司“封杀”去哪儿网。一周的时间，国内9家航空公司相继与去哪儿网“分道扬镳”。究竟是什么原因，让去哪儿网成为众航企的眼中钉？
　　有业内人士表示，去哪儿网遭封杀，有其偶然性，也有其必然性。航空公司面临提高直销比例的压力，而去哪儿网的商业模式对航空公司也构成危胁。
　　9家航企集体封杀去哪儿网
　　去哪儿网遭遇航空公司集体封杀源起2015年12月31日。当天，南航率先发布公告称，收到多起用户投诉，涉及在去哪儿网购买南航机票时的“价格公正及退改权益”；随即海航发表公告，称大量旅客投诉去哪儿网多收退改签费用、加价销售机票、未及时通知不正常航班信息等。
　　1月4日，封杀范围扩大。国航发布公告称，旅客投诉去哪儿网加价销售机票、擅自变更机票使用条件、多收退票或改签费用及不通知航班时刻变更等；随后东航、海南航空、首都航空、重庆航空、四川航空、祥鹏航空和天津航空也相继声称与去哪儿网“断交”。
　　不到一周的时间，有9家航空公司封杀去哪儿网。
　　昨日，新文化记者登录这些航空公司的官网，发现与去哪儿网“断交”的原因几乎相同，均为“加价销售机票”、“擅自变更机票使用条件”、“多收退票或改签费用及航班时刻变更不通知”等内容。
　　在去哪儿网购票未受影响
　　去哪儿网遭航空公司集体封杀，是否意味着消费者无法再上去哪儿网上购买到这些航空公司的机票了？或者买不到便宜的机票了？
　　昨日，新文化记者登录去哪儿网发现，网站购票工作一如往常，打折票、特价票并不少见。
　　针对近期9家航空公司的“断交”行为及理由，记者联系了去哪儿网公关部相关负责人，但对方拒绝了记者的采访要求。
　　新文化记者检索到去哪儿网2015年12月31日发布的一则《去哪儿网关于与南方航空、海南航空旗舰店合作暂停的说明》的公告，称由于未能就机票展示顺序问题达成一致，去哪儿网与南方航空、海南航空旗舰店合作暂停。在暂停合作期间，消费者可以继续在去哪儿网正常购买到四大航空公司机票。
　　两大商业模式惹怒航企
　　究竟是什么原因让双方剑拔弩张，非“断交”不可呢？
　　在著名旅游专家、中国旅游未来研究会副会长刘思敏博士看来，去哪儿网事件有其必然性，也有其偶然性。从必然性来看，这是政策推动的结果。
　　“今年国资委给几大航空公司下达了任务，在2016年将直销比例从现有的不到20%提高到50%，由于提升幅度较高，不排除航空公司通过打压去哪儿网，推动自身直销比例上涨。”刘思敏说。其次，根据估算，航空公司直销比例每提高10%，意味着降低10亿元的分销费用，这是很大的诱惑。此外，快速发展的互联网使各大航空公司也看到了潜在的利润空间，于是在发展自身的网上分销平台时，必然会打压去哪儿网这样的竞争对手。
　　另外，这起事件也有一定的偶然性，“穿山甲”计划和搜索比价这两种商业模式可被视为航空公司拿去哪儿网开刀的导火索。
　　“穿山甲”计划是去哪儿网在去年11月中旬推出的一项新服务，即让消费者出价、由各航空公司竞标“抢单”。此举意欲颠覆此前“航空公司定价让用户选择”的传统经营模式。据去哪儿网公布的数据，“穿山甲”上线一个月势头强劲，出票量已占到去哪儿网整体出票量的30%。
　　而搜索比价模式是消费者在去哪儿网搜索价格的一种方式，对消费者而言这种搜索方式更方便快捷。
　　“但是这两种商业模式却触动了航空公司的利益，而且目前去哪儿网在OTA（在线旅游服务商）的市场占有率最高，对航空公司危胁也最大，所以不排除航空公司‘杀一儆百’。”刘思敏表示。
　　不排除关闭“穿山甲”
　　除了以上原因，也有消费者表示去哪儿网确实存在航空公司声讨的问题，比如退特价机票只能退基建费和燃油费等。
　　虽然去哪儿网与航空公司的“战争”并未影响到消费者的购票行为，但有业内人士担心，在目前国内相对垄断的航空业格局下，航空公司封杀去哪儿网虽然在一定程度维护了消费者的利益，但实际上却让消费者损失了选择权，同时由于航企直销效率不及OTA，综合算下来，消费者可能还要为落后的效率买单。
　　刘思敏认为，双方此次“断交”只是暂时性的，未来还会走竞合线路。
　　“航企的举动影响的是市场信心，试图通过舆论打击去哪儿网以达到削弱OTA的目的，其核心就是引导用户去他们的官网，因为这些航企只是暂时中止了与去哪儿网的合作，关闭的也只是它们在去哪儿网的旗舰店，在去哪儿网所占的比例很小，不足以对其业绩产生影响。很显然，航企已经留足了谈判的筹码。短时间内，航空公司通过道德高地，暂时收获了媒体和社会舆论的关注，而要想把直销比例从20%提升到50%，并不是马上可以完成的目标，这还要依赖与OTA的合作。”刘思敏认为，下一步，在各大航空公司的施压下，去哪儿网会做出一些让步，比如将“价格排序”变成“时间排序”，不再使用“穿山甲”计划，承诺提升售后服务水平等。
　　新文化记者胡晶</body></doc>