<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>138</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433705367.shtml</url><title>2016省级地方两会今启幕 3名代省长料将“转正”</title><datetime>2016-01-07 01:00:00</datetime><body>









　　中新网北京1月7日电 (记者马学玲陈伊昕张尼)7日起，河北省政协十一届四次会议将在石家庄召开，2016年省级地方两会就此拉开大幕。在未来一个月左右的时间里，各地将如何规划“十三五”，如何设定2016年GDP目标等，值得观察。此外，人事议题备受关注，届时料将有三名代理省长“转正”，多个空缺要职有望填补。　　河北打头阵，省级地方两会将密集召开　　根据公开报道，河北省政协十一届四次会议今起召开，会期4天半。河北省第十二届人民代表大会第四次会议明起召开，会期5天。　　中新网(微信公众号：cns2012)记者梳理发现，除河北外，宁夏、福建、新疆也将在本月上旬进入“两会时间”，三地均将从10日起召开政协会议，并从11日起召开人大会议。另外，甘肃、河南两地的两会启动时间确定在1月中旬。　　1月下旬，将进入省级地方两会召开密集期，开幕时间主要集中在22日至26日，包括北京、云南、浙江、广东等十余个省份。　　不过截至目前，包括安徽等在内，尚有一些省份未对外完全公布两会召开时间。
　　重头戏：将审查本省份“十三五”规划纲要　　今年是“十三五”开局之年。3月5日起召开的十二届全国人大四次会议，将审查和批准国民经济和社会发展第十三个五年规划纲要。　　在全国两会之前举行的省级地方两会上，人大会议将审查(和批准)本省份国民经济和社会发展第十三个五年规划纲要，确定未来五年的发展蓝图。　　去年10月，中共十八届五中全会提出了对制定“十三五”规划的建议，划定“到2020年国内生产总值和城乡居民人均收入比2010年翻一番”、“贫困县全部摘帽”、“生态环境质量总体改善”等发展目标；提出“创新、协调、绿色、开放、共享”的发展理念。　　在今年省级地方两会上，各省份将怎样因地制宜，勾画各自具体的“十三五”发展蓝图，有待观察。
 









　　资料图：在2015年省级地方两会上，共计29省份下调了GDP目标。
　　各地将如何设定2016年GDP目标？　　省级地方两会上，各省份将如何设定当年GDP目标，成为一大看点。　　在中国经济由高速增长转向中高速增长的新常态下，去年，各省份在当地两会上强调要主动适应经济发展新常态的要求，克服“速度情节”，纷纷下调甚至取消了当年的GDP增长目标。　　在经济下行压力仍然较大的今年，各地将如何设定GDP目标？中新网记者注意到，近期随着各省份经济工作会议的陆续召开，一些地方提前披露了2016年经济增长目标，其中值得注意的是，一些地方将经济增长预期目标设置为一个区间，比如黑龙江设为6%-6.5%，吉林设为6.5%-7%。　　在接下来相继召开的省级两会上，会不会有更多省份将经济增长预期目标也设为一个区间，会不会有更多省份效仿上海去年做法取消GDP目标，各方关注。
　　“全面两孩”配套政策料成热点话题　　去年年底，十二届全国人大常委会第十八次会议经表决通过关于修改人口与计划生育法的决定。新法明确国家提倡一对夫妻生育两个子女，已于2016年1月1日起施行。　　依据新法，符合法律、法规规定生育子女的夫妻，可以获得延长生育假的奖励或者其他福利待遇。另外，新法规定，符合法律、法规规定条件的，可以要求安排再生育子女(指生育三孩及三孩以上情形)。具体办法由省、自治区、直辖市人民代表大会或者其常务委员会规定。　　1月5日晚，《中共中央、国务院关于实施全面两孩政策改革完善计划生育服务管理的决定》印发。决定提出，实行生育登记服务制度，对生育两个以内(含两个)孩子的，不实行审批。此外，要完善相关行政法规以及地方性法规。　　国家卫计委1月6日发布通知，要求各省份及时提请省级人大或其常委会修订本省份人口与计划生育条例，重点修订生育调节、奖励与社会保障、出生人口性别比治理、社会抚养费征收管理、法律责任等相关条款。　　目前，广东已率先通过合法生育奖励30日产假的新计生条例，山东正在就“合法生育产假延长60日”等征求意见，其他多地也在起草配套政策措施，并履行相关法律程序。　　各地延长生育假应是多少天？男方陪产假会不会增加？这些关涉千家万户的配套政策，料将成今年省级地方两会上的热点话题。









　　从左到右依次为孙志刚、于伟国、石泰峰。　　人事看点：三代理省长料“转正”，多要职待补　　除了经济、民生等方面的内容，人事议题也是每年省级地方两会的一大看点。　　目前，31个省份中，尚有贵州、福建、江苏三地政府“一把手”为代理状态。　　届时，贵州的孙志刚、福建的于伟国、江苏的石泰峰，将以代省长的身份在今年的省级人代会上作政府工作报告。三人有望在今次会议上通过相应选举程序后“转正”。　　此外，由于人事调整和反腐“打虎”的影响，当前，包括河北省人大常委会主任等在内，一些省区市人大、政府、政协中多个要职出缺待补。今年的省级地方两会是否涉及这些人事调整，也颇受关注。　　作者：马学玲陈伊昕张尼media_span_url('http:</body></doc>