<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438126701.shtml</url><title>宋建国搭建京A“朋友圈”：介绍卖字画拿千万分成</title><datetime>2016-02-22 18:06:00</datetime><body>

　　重案组37号(微信ID：zhonanzu37)探员日前获悉，北京交管局原局长宋建国终审被法院判处无期徒刑。根据指控，宋建国受贿2390余万元，其中最高的一笔受贿金额是介绍他人购买黄永玉画作后收受贿赂1530万元。在审理过程中，宋建国始终对该项指控不予认可，并认为自己介绍买画的行为属于违纪而非受贿。
　　探员通过多方打探了解到，买画大军中，盘古大观老总郭文贵赫然在列，他在宋建国介绍的画廊以不低于20万一尺的价格“消费”了2480万元，据画廊经理说，最后的利润，宋建国拿走了一半。
　　被控10年受贿2390余万

制图来源：搜狐图表新闻

　　61岁的宋建国大学文化，曾任北京市公安局公安交通管理局局长、北京市公安局通州分局局长。
　　检方指控，2004年至2014年4月间，宋建国利用其先后担任北京市公安局通州分局局长、北京市交管局局长的职务便利，分别为北京新月联合汽车有限公司法定代表人刘长青、总经理刘长江、北京马桥神龙房地产开发有限公司法定代表人翟玉堂、北京盘古氏投资有限公司负责人郭文贵等人在办理“京A”机动车号牌等事项上提供帮助，索取、非法收受上述人员给予的财物共计折合人民币2390.688万元。
　　庭审坚称卖画属违纪而非受贿
　　检方还指控宋建国通过介绍请托人到画廊买画的方式收受贿赂1530万元。
　　宋建国的辩护也始终围绕着这项指控展开：在一审过程中，宋建国及其辩护人认为，实际这些画作的价格并未高出市场价，宋建国利用介绍请托人买画的行为属于违纪，不应定为受贿。
　　而法院则认为，涉案画作并非普通商品，每幅画作的唯一性决定了其不可能具备普通商品的市场价，该画作价格昂贵，成交后利润巨大，在指控中，前往孙士平处购买画作的相关人员是宋建国介绍推荐，并在买画之前对宋建国有所请托。
　　证人孙士平的证言可以证实，宋建国曾明确表示上述人员在孙士平处买画，均因宋建国利用权力向他们提供过帮助，故上述人员通过购画的方式，即可向宋建国输送大量经济利益，此行为本质属于权钱交易。
　　2015年11月6日，法院一审以受贿罪判处宋建国无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。
　　随后宋建国提出上诉，他坚持认为自己介绍买画的行为不构成受贿，一审判决量刑过重。宋建国的辩护律师二审向法院提交了一份资产评估报告书，试图证明涉案的画作是黄永玉的作品，具有客观和具体的市场价格。
　　法院二审认为，虽然辩护人向法庭提交了资产评估报告书，但仅能证明黄永玉画作具有市场价格，并不影响对宋建国行为性质的认定。
　　法院终审认为，宋建国身为国家工作人员，利用职务便利索取、非法收受他人财物，为他人谋取利益，其行为已经构成受贿罪，并应当从重处罚。鉴于其对指控事实不持异议，大部分赃款赃物已经被追缴，对其可酌予从轻处罚，一审法院根据宋建国犯罪的事实、性质、情节和对于社会危害程度所作出的判决事实清楚、证据确实、充分，定罪正确，量刑适当，审判程序合法，并无不当应予维持，法院终审裁定驳回上诉维持原判。


　　独家解析：交管局长发家不靠“京A”
　　宋建国案浮出水面后，很多人都认为办理京A牌照是他的”致富手段”，重案组37号(微信ID：zhonganzu37)探员告诉你，这么讲图样图森破，办理京A号牌，只是宋建国维持周围人脉的一种方式：检方指控这位交管局长4起犯罪中，宋建国利用办理京A牌照并仅以此收受贿赂的指控为一起，金额为4.5万元，宋建国在案发后曾对代理律师表示，办理京A牌照其实是附带的人情。
　　曾经靠近宋建国的一名知情人士告诉重案组37号(ID：zhonganzu37)探员，宋建国和人吃一次饭交朋友就可能答应给别人“弄一个京A”，而且不怎么谈费用。
　　介绍别人买画才是宋建国敛财的真手段。
　　据融德画廊经理孙士平作证说，他和宋建国相识于1990年，宋建国也知道他卖的都是黄永玉的画，2009年宋建国问这些画多少钱一尺，孙士平就说每尺20万，这个价格卖出去后每尺可以赚5万元。宋建国表示可以给孙士平介绍买家，利润两人平分，等于是宋建国的佣金。

黄永玉代表作“酒鬼原来是荷痴”

　　宋建国对孙士平表示，介绍过来的买画人都是有求于他的人，而且这些人喜欢画，又买不到真的。
　　2009年——2012年间新月公司的老总二刘兄弟都到孙士平的画廊买过画，2009和2010年是以20万元每尺购买，2011年则涨到30万元每尺，总共花费八九千万元，宋建国的提成为1218万元;盘古大观的老总郭文贵买过三次画消费2480万元，宋建国拿到298万元佣金。孙士平说，里外里他给宋建国开的佣金大概在1600万元左右。
　　而不管是新月公司的老板还是盘古大观的老板，都托宋建国办过京A牌，宋建国也都豪爽的办成了，此外宋建国还帮盘古大关解决了广告大屏幕的事情，这个人情怎么还?买画吧!
　　据新月公司的董事长刘长青说，宋建国开始介绍自己到孙士平的画廊买画，一开始还觉得价格贵，后来觉得不买不合适，就开始消费了。


　　“朋友圈”评价：讲哥们义气，乱交友
　　经宋建国手而办理京A牌照的请托人，成为之后购买画作的主力军，也都是与宋建国私交甚好的“老朋友”，而宋建国为对方办理牌照，虽然没有明码标价，但事后介绍他们去买画然后与画廊老板利益均分。
　　辩护律师表示，两份判决存在着一些差异，焦点是关于1530万是否构成受贿，一审判决主要是以画作没有市场价来否定宋建国的辩护观点，二审判决则承认该画作有市场价。
　　不论是违纪还是犯法，宋建国这种这种利用人情换取利益的行为，都将这位交管局长多年的辛苦经营断送掉了。
　　在宋建国的悔过书中，曾有关于朋友的这么一段话：
　　“——讲哥们义气，乱交友。总认为多个朋友多条路，对自己对工作都有好处。围着我追着我的很多人都是看重我的职务和权力，利用办事获取利益。我不加约束无原则的(地)乱交友，既害了自己也害了朋友，是极端错误的。”
　　新京报记者王巍编辑刘泽宁</body></doc>