<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>14</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433440036.shtml</url><title>“军改”新设机构6位军政主官有何特殊之处？</title><datetime>2016-01-04 19:55:00</datetime><body>　　2015年最后一天，六位将领成为解放军新成立三大机构的首任军政主官。
　　12月31日，在中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立大会上，习近平将军旗授予陆军司令员李作成、政委刘雷，火箭军司令员魏凤和、政委王家胜，战略支援部队司令员高津、政委刘福连。


　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，上述6位将领均起自基层，一步步走上重要岗位，并且自十八大后屡次担任重要职务。李作成、刘雷、王家胜、高津都是在十八大后数次履新;李作成、魏凤和、刘福连也都是在十八大后晋升为上将军衔。
　　李作成
　　十八大后两度履新2015年授予上将军衔

习近平向陆军司令员李作成、政委刘雷授旗

　　“军改”后的首任陆军司令员李作成出生于1953年，公开履历显示，1979年，李作成参加对越自卫还击战，在一次战斗中，他身体多处受伤，但仍率领全连官兵血战26个日夜。此后，其所在连队荣立集体一等功，并被中央军委命名为“尖刀英雄连”，李作成被中央军委授予“战斗英雄”称号。李作成还参加过1998年抗洪、2008年汶川地震等大型救灾行动。
　　早在1998年，年仅45岁的李作成就升任第41集团军军长，步入正军职序列。不过，直到10年后的2008年，他才由正军职迈入副大军区职序列，出任成都军区副司令员。十八大后，李作成于2013年7月，升任成都军区司令员，并于2015年7月31日，晋升为上将军衔。
　　此番是李作成十八大后二度履新，走上首任陆军司令员岗位。
　　从正军职到副大军区职，李作成为何用了十年?
　　有媒体报道称，李作成“原地踏步”10年的重要原因是一身正气，不搞“歪门斜道”。李作成当军职干部时，谷俊山才是师职干部，可两人却几乎同步晋升为大军区副职。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，2014年8月，李作成接受“如何加强能打胜仗党委班子建设”的访谈时说，“兵熊熊一个，将熊熊一窝。要带出一支能征善战的威武之师，首先要有一个过硬的党委班子、一支好的干部队伍”，他强调，“第一个是旅团党委班子要优中选优、强中选强，决不能搞迁就照顾，要让实干的实惠、吃苦的吃香、优秀的优先，真正把那些善谋打仗、能带兵打仗的干部选出来用起来，切实把'一线指挥部'搞坚强。”
　　刘雷
　　十八大后四度履新
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，此番刘雷担任陆军政治委员，是其十八大后第四次履新。
　　刘雷出生于1957年，现年59岁，是一位从基层连队一步步成长起来的政工干部。公开履历显示，他16岁参军后曾在兰州军区第21集团军服役13年，当战士期间曾荣立三等功3次。29岁时转入兰州军区政治部任职，1999年由兰州军区政治部干部部副部长转任新疆军区步兵某师政委，后改任南疆军区政治部主任。2007年初，刘雷任第21集团军政委。
　　2013年7月，刘雷担任新疆军区政委，由正军晋升为大军区副职。同年11月，被任命为新疆维吾尔自治区党委常委。
　　2014年7月，刘雷晋升为中将军衔。同年12月，刘雷出任兰州军区政委，跻身正大军区级将领之列。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，2015年4月，刘雷接受采访时曾表示：治国的重点在治吏，治军的关键在治将，治吏不严，祸患无穷。反思一些领导干部违法违纪的教训，分析一些单位问题频出的原因，关键因素是领导干部法治意识淡薄，甚至知法犯法、执法违法，严重败坏了部队风气，损害了军队的形象和威信。
　　魏凤和
　　十八大后授衔的首位上将

习近平向火箭军司令员魏凤和、政委王家胜授旗

　　首任火箭军司令员魏凤和是第二炮兵部队的一名“老兵”，出生于1954年，16岁入伍时就在第二炮兵部队服役，历任排长、旅作训股长、科长、参谋长、旅长。2004年，魏凤和出任第二炮兵部队副参谋长，2006年升任参谋长。2010年任解放军副总参谋长。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，2012年对于魏凤和来说，是一个重要的年份。
　　2012年10月30日，国防部新闻事务局回应媒体询问时确认：魏凤和已经重回二炮，成为二炮组建以来的第四位司令员。
　　2012年11月14日，魏凤和当选为十八届中央委员。
　　2012年11月15日的十八届一中全会，决定魏凤和为中央军委委员。
　　2012年11月23日，中央军委在北京八一大楼举行晋升上将军衔仪式，习近平向魏凤和颁发命令状。此系十八大后首次举行晋升上将军衔仪式，魏凤和成为十八大后被授衔的首位上将。
　　“政事儿”发现，2012年魏凤和重回二炮并晋升为上将，引起了各界广泛关注。有媒体这样评价：魏凤和在军事上的声誉没有任何瑕疵。
　　王家胜
　　十八大后二度履新
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，此番担任火箭军政委，也是王家胜十八大后的二度履新。
　　公开履历显示，今年61岁的王家胜，在总装备工作多年，历任总装政治部副主任、总装某试验训练基地政委，总装备部政治部主任等职，2011年升任总装备部副政委兼纪委书记，并按惯例任中央军委纪委副书记。
　　十八大后，王家胜于2013年晋升为中将军衔。2014年12月，他接替到龄退役的张海阳上将，升任二炮政委，成为正大军区职将领。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，王家胜是第一位从总装升任的二炮政委。刘安元、刘立封、彭小枫、张海阳等在其之前的10位二炮政委，调任二炮政委之前，或在总后任职，或担任大军区政委职务，或由二炮政治部主任或副政委升任二炮政委。
　　高津
　　十八大后三度履要职

习近平向战略支援部队司令员高津、政委刘福连授旗
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，“战略支援部队司令员”是十八大以来，高津担任的第三个重要职务。
　　高津生于1959年，现年57岁，在此番履新的6位将领中，年纪最小。据其家乡的《靖江日报》2013年8月报道，高津19岁时没有和家人商量就参军入伍，服役于二炮部队，当兵第一年就荣立三等功，此后考入二炮指挥学院，获工程学硕士学位。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)发现，在二炮部队，从文书、技师，到作战训练参谋、营长，高津几乎干过每一个级别的职务，其撰写的学术文章获得过军队科技进步奖，被誉为“科技强军的带头人”。
　　2012年11月，高津当选第十八届中央候补委员，2013年7月晋升中将军衔。《解放军报》发自2014年8月18日的一则报道显示，当时高津由二炮参谋长，转任总参谋长助理。半年后的2014年12月，高津半年内再度履新，任军事科学院院长，成为当时最年轻的正大军区级将领。出任军科院院长一年后，高津此番又履任新职。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，本轮军改正式启动前，高津曾于2015年11月2日发文《深化国防和军队改革是强军兴军的必由之路》，提出：当前和今后一个时期，我们越是接近实现中华民族伟大复兴的目标，越要保持高度的战略清醒和战略定力，决不能犯颠覆性错误。
　　刘福连
　　曾有6年“御林军”政委经历
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，继2012年11月23日魏凤和晋升为上将后，中央军委于2013年7月31日，举行了十八大后的第二次晋升上将军衔仪式，习近平向6位晋升上将军衔的将领颁发了命令状，刘福连就是其中之一。
　　公开履历显示，刘福连出生于1953年，毕业于石家庄高级陆军学院。1970年，17岁的刘福连参加了中国人民解放军，最初担任连队文书。后历任第27集团军政治部主任、政委等职。2006年起担任北京卫戍区政委，2009年起担任北京军区政委、党委书记。
　　中国军网发布的一篇报道称：北京卫戍区被外界称为“御林军”，其军政主管，必然深得中央信任。刘福连曾在北京卫戍区任职多年，有丰富的政治工作经验。其担任北京卫戍区政委的3年间，北京卫戍区经历了一系列大事：党的十七大召开、北京奥运会举行、新中国成立60周年国庆阅兵……在精心部署下，卫戍部队没有辜负中央领导的期望，确保了重要警卫目标的绝对安全。
　　“政事儿”(微信ID:gcxxjgzh)撰稿：新京报记者王姝</body></doc>