<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>141</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433705008.shtml</url><title>ESP随意减配成国内车市“潜规则”</title><datetime>2016-01-07 00:54:00</datetime><body>　　在国外属于“标配”，进入中国市场后却随意减配。当前，被视为能够有效降低事故发生率、在国外多地强制要求安装的安全系统——汽车车身电子稳定系统（即ESP），在我国却被诸多汽车厂商长期置于减配名单中。
　　重要安全系统减配成“潜规则”
　　公安部交通管理局公开发布的统计数据显示，我国每年约有6万人死于交通事故，20多万人在事故中受伤。交通安全问题不容小觑，但部分安全系统的重要性却并未受到广泛关注。
　　“尽管是提升汽车行驶安全性的重要系统之一，但很多人可能对‘汽车车身电子稳定系统’并不了解。”资深汽车分析师钟师介绍说，ESP系统的重要性体现在，当车辆弯道行驶、雨雪天气行驶或是紧急避让前方突然出现的障碍物等时，借助系统的调节作用，可有效减少车辆大幅度转向时，出现侧滑、失控等情况。
　　具体构成方面，车身电子稳定系统主要由转向传感器、车轮传感器、横向加速度传感器等部件组成。通过动态分析各传感器记录的行驶状态信息，系统将及时做出调整，以确保车辆保持最佳稳定性，进而降低事故。
　　“也就是说，多了一个能够自动运行、调节驾驶操作的装置，这无疑能极大提高驾驶安全系数。”钟师说。
　　然而，记者在湖北、山东、河南等地走访时发现，ESP系统被减配现象极为普遍，大量外企品牌轿车都减配了这一系统。部分品牌，甚至售价已达20余万元的轿车都减配了这一系统。
　　在武汉雄楚大道一家丰田汽车4S店，一位李姓销售经理表示，“减配是行业‘潜规则’，因为没有规定说不能减”。对此说法，山东、河南多名不同品牌车辆客户经理表示认同。
　　减配背后，安全问题被选择性“遗忘”了。
　　在湖北一家私企上班，有着近10年驾龄的司机赵明凯，直观感受到了是否装有车身电子稳定系统的区别。“开没有（车身电子）稳定系统的车到山区，遇到转弯时车的打滑感特别明显，一不小心就会是车毁人亡；前年我加装了稳定系统，同样路段车的稳定性大不一样。”
　　记者从鄂西多个地市的交通管理部门以及公安消防部门获悉，时常有未安装车身电子稳定系统的车辆，在高速行驶时遇到急转弯或避让障碍物时，发生侧滑、失控引发交通事故，甚至诱发多车连环相撞事故。
　　美国保险公司公路安全协会（IIHS）对全美数十万起车辆理赔事故进行分析后发布的数据显示：电子稳定系统可以避免43%的致命碰撞事故，56%的致命单车失控事故以及高达77%－80%的致命翻车事故。
　　三重因素致ESP安装“被遗忘”
　　本有助于车辆行驶安全、减少事故发生，为何这一安全系统会在我国市场被减配？记者调研了解到，三重问题是主要掣肘因素。
　　一是存在法规漏洞。中国法学会法律信息部助理研究员刘金瑞博士说，目前，我国对于汽车车身电子稳定系统的安装，并没有明确的强制性法律规定。在此背景下，汽车厂商可以自主决定是否安装，于是，尽管有可能影响到安全性能，不少型号的车辆依旧减配了汽车车身电子稳定系统。
　　二是从利益考量，销售企业削减成本打“价格战”。据钟师介绍，汽车车身电子稳定系统的系统制造商有很多，售价也并不一致，一般为数千元。对于部分热衷于“价格战”的汽车厂商而言，减配这一系统能够降低成本，进而下调价格，以便在售价上更具竞争优势，在“价格战”中赢得先机、增加销量。
　　三是对一些关键问题“语焉不详”成为销售商伎俩。多名受访车主表示，在购买汽车时，对于汽车ESP系统的认识并不清楚，汽车销售商对这一系统的介绍比较模糊、语焉不详，因而，选购时对是否加装该系统的重视程度不够。“我买的车就没有装，感觉是被蒙在鼓里了。”今年上半年选购了一辆汽车的河南信阳车主黄显超说，“如果早些知道ESP系统的作用，我宁愿加些钱买另一个品牌的车”。
　　这些因素的存在，极大制约了汽车ESP系统的安装。
　　而在被详细告知车身电子稳定系统的作用之后，受访车主多认为，涉及安全方面的系统，不应该被减配。
　　武汉大学城市安全与社会管理研究中心副主任尚重生表示，减配所带来的是安全隐患的增加，倘若发生事故，车主所付出的很可能是生命的代价。
　　专家认为安全系统不应“做减法”
　　不过，大量外国车企在中国市场减配车身电子稳定系统的同时，却在国外市场标配了这一系统。由此产生了同一车型“双重标准”现象。
　　例如，部分车企官网的相关配置介绍显示：丰田凯美瑞部分车型在中国市场减配了车身电子稳定系统；日产阳光美版车型标配车身电子稳定系统，而在中国市场销售的车型基本未配。
　　刘金瑞介绍，出现国内外“双重标准”的原因之一，在于国内外法规的要求不同。美国从2012年起，就已要求所有总重量在4.5吨以下的车辆必须装配车身电子稳定系统；欧盟也明确了所有新注册的轻型商用车、乘用车都必须要配备车身电子稳定系统的要求；澳大利亚、加拿大等地，对于车身电子稳定系统的配置也作出了明确规定。
　　不过，在我国，目前仍缺乏强制要求。
　　钟师建议，秉承生命至上的准则，尽早明确国内市场关于汽车车身电子稳定系统配备的标准及要求；尽早出台相应的法规制度，以便对汽车厂商的制造、销售形成有效约束。
　　刘金瑞认为，具体的法规条款，有待管理部门及时开展相关的调研，以及多部门的配合。同时，对于法规强制性要求的适用范围，也可参照国外经验进行明确。
　　尚重生、钟师等专家建议，还可以通过降低保险及税费征收等途径，助推车身电子稳定系统的配备。“比如，对安装车身电子稳定系统的车主，可以适度降低相应的费用，带动更多车主了解、认识这一系统，进而选择配备、保障安全。”</body></doc>