<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>141</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433344896.shtml</url><title>2016年的天空将有哪些天文现象？</title><datetime>2016-01-04 04:50:00</datetime><body>　　□金陵晚报记者许军
　　2016年，地球上将发生2次日食、3次月食；几颗行星也有不俗表现，水星还将和太阳来个“亲密接触”；北半球三大流星雨将循着往年惯例，继续来袭。那么，看似紧锣密鼓的天象中，有哪些值得我们关注？
　　2次日食，1次看不全，1次看不见
　　2016年的两次日食，分别为3月9日的日全食以及9月1日的日环食。
　　3月9日的日全食最长时间将达到4分多钟。此次的全食带从印度洋东北部开始，经过印度尼西亚的明打威群岛、苏门答腊岛等，在太平洋东部结束。
　　在我国，只能观测到偏食，太阳被咬了一口而已，最大的也还不到一半。日偏食和日全食虽然只有一字之差，但观感却是天壤之别。小一些的偏食如果不借助减光镜、巴德膜等设备来辅助观测，你甚至感觉不到太阳的变化；而日全食却是相当震撼，如果天气晴朗，那么你将会发现太阳渐渐被蚕食，光线随之变暗，接着太阳边缘出现贝利珠、日冕，天空变黑，星星出现，全食阶段的太阳成了黑色的圆球，周围裹着一圈白白的“棉花糖”。
　　相比3月9日的日全食来说，9月1日的日环食则是一口也没有留给我国，完完全全观测不到。此次环食带从大西洋中部开始，经过加蓬、刚果等，在印度洋东部结束；可以看到偏食的地区为南美洲东部、北大西洋东南部、南大西洋（除西南部）、非洲（除极北部）等地方，亚洲只有极南部才可见偏食。
　　环食的观感比偏食要好很多，太阳在环食阶段会变成金刚圈，不过比起日全食还是差很多的，比上不足、比下有余。
　　3次半影月食，有名无实不好看
　　2016年会发生三次月食，但都属于半影月食。对于普通公众来说，这三次月食都算不上真正的月食。月球并不会钻入地球的本影区域之中，不会看到月球缺了一块，更不会出现红月亮的景象，只有微弱的光度变化，没有观赏价值。
　　三次月食依次为3月23日的半影月食，发生在17点37分至21点57分；8月18日的半影月食食分非常小，发生在17点24分至18点01分，时间很短，我国一些地区，月亮还未升起，它就要结束了，基本无法观测；9月17日的半影月食，发生在凌晨0点52分至4点55分，相对于前两次的半影月食，我国这次观测条件很好，可以观察到全过程，由于食分不小，有经验有兴趣的公众可以尝试感受下月面亮度的微弱变化。
　　5月9日水星凌日，我国看不到
　　水星在2016年将发生三次西大距和三次东大距。分别是在2月7日西大距、4月18日东大距、6月5日西大距、8月17日东大距、9月29日西大距、12月11日东大距。虽然大距时是观测它的良机，但是由于水星亮度一般，且离太阳近，所以想观测它，还是要天时地利，此外观测者最好有一定天文基础，用双筒望远镜辅助，成功几率更大。
　　值得关注的是，水星在5月9日将从日面上经过，也就是将有一次水星凌日的重要天文现象。遗憾的是水星凌日时，我国在夜间，无法观测。在亚洲西部、印度洋西部等都可以看到。
　　水星由于体积小，相比金星凌日来说，走过日面的黑影小了不少，不过依然是一个有趣的天象。
　　其他行星中，3月8日木星冲日，前后的几个月都是适合观测的，通过小型天文望远镜就能够轻松看到木星的条纹以及四颗排成一线的卫星。此外，火星在5月22日冲日、土星在6月3日冲日，都是观测良机，值得一提的是今年的土星光环很大，是拍摄和观测的好时机，天文爱好者不可错过。
　　流星雨观测条件差，都是月亮惹的祸
　　说起流星雨，每年都有三场值得关注，它们就是被称为北半球三大流星雨的象限仪座流星雨、英仙座流星雨、双子座流星雨。
　　根据预报，象限仪座流星雨极大值将发生在1月4日16点，预计每小时120颗，后半夜会受到月光干扰；英仙座流星雨极大值将发生在8月12日21时至23点半，预计每小时150颗，当日前半夜受月亮影响较大，后半夜有利于进行拍摄和观测；双子座流星雨极大值发生在12月14日3时，预计每小时120颗，不过整夜受满月影响，只能观测到一些大而亮的流星，观测数量将会大大减少。
　　对于普通公众来说，观测流星雨首先要读懂预报的数据，不能被误导，例如预报的极大值为每小时120颗，这并不意味着到了那个时间点，抬起头来，流星就1颗、2颗不停地落下来。这里的极大值，指的是在最佳条件下，没有光污染、没有遮挡、辐射点位于天顶时的流量，在城市中甚至郊区都是很难达到这样的标准的，加上个人观测的经验以及视角，将导致观测到的流星数量大大减少，总之一夜能观测到100颗以上的流星，就算比较成功了。</body></doc>