<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>142</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438036224.shtml</url><title>政协委员建议建立快递员安全驾驶档案</title><datetime>2016-02-22 01:07:00</datetime><body>


出镜人物：市政协委员、北京首汽（集团）股份有限公司总内训师于凯



政协委员建议出台地方标准规范运营建立快递员安全驾驶档案
　　春节假期过后，路面车流量持续增大，很多路段的良好路况逐渐被拥堵取代。与此同时，马路上送快递的电动三轮车也活跃起来。北京晨报记者连日调查发现，无论是路上的行人还是汽车驾驶员，对于时而逆行时而闯红灯的快递三轮车都心存忌惮。市政协委员于凯表示，快递员驾驶电动三轮车在给市民服务的同时，也给本已不堪重负的北京交通增添了新的混乱，建议尽快出台强制性地方标准，规范运营。
　　片名：《疯狂的快递三轮》
　　场景一：惊心
　　出场人物：
　　行人、快递三轮
　　地点：过街人行道
　　行人中穿行惊出一身汗
　　晚高峰时段，广渠门内大街一过街人行道上，绿灯读秒正在倒数。年过六旬的李先生随着人流走着，准备过马路去超市。
　　眼看不足十秒就要变灯，李先生正想加快脚步通过，一辆快递电动三轮突然从他眼前闪过，车厢一甩，险些蹭到他的前额。人行道中间有隔离桩，宽度勉强够三轮车通过。李先生看到这辆快递车竟然丝毫不减速，从隔离桩之间挤了过去。
　　“冷汗都给我吓出来了。”李先生告诉北京晨报记者，这一幕发生在春节假期结束后的一天下午，他当时向快递车的背影大声斥责了一句，但没有得到任何回应。“这些快递车真该好好管管了。”
　　场景二：糟心
　　出场人物：
　　私家车主、快递三轮
　　地点：十字路口
　　闯红灯刮蹭汽车前门
　　家住朝阳区的张先生近日和一辆闯红灯的快递三轮车发生了交通事故。“前面红灯，我的车往右转，他一下子撞过来了。”张先生回忆，他当时在反光镜里看到一辆快递电动车在右侧直行过来，意识到对方要闯红灯，他赶紧踩了刹车，想让对方过去，只见那辆三轮车一扭，车厢还是蹭到了他的右侧车门。
　　张先生说，他当时怕对方逃逸，赶紧追上去把那辆电动三轮车别停在路边。车上是一个二十岁出头的小伙子，一脸惶恐，连声道歉。“我当时要打电话报警，他一个劲儿求饶，说会丢了工作。”张先生说，因为自己还有事要办，没有时间和他纠缠，让他赔钱，他脸涨得通红，显然又掏不出钱。“好在蹭得不严重，只能认倒霉自己想办法修车了。”
　　场景三：烦心
　　出场人物：
　　私家车主、快递三轮
　　地点：小区
　　乱停车造成小区拥堵
　　石景山一小区内，几辆快递三轮车横七竖八地停在空车位上。吴先生开车回来，发现自己的车位被电动车占满了，只能停在旁边等待。
　　“当时正是下班的时候，后面的车越来越多，都堵到小区门口了。”吴先生说，小区里道路狭窄，车位紧张，如果自己的车不停进车位，根本没地方避让。他等了一会儿，仍不见快递员下楼，就想自己把对方的车推走。可没想到，装满货物的三轮车非常沉重，如果不发动起来，很难移动。
　　吴先生说，大概等了十分钟，快递员才姗姗下楼，他忍不住和对方吵了几句，生了一肚子闷气。
　　相关
　　问题
　　市政协委员于凯告诉北京晨报记者，他利用半年进行调研发现，很多市民对快递三轮车有意见，投递业务的“最后一公里”环节，在服务百姓的同时，也给北京的交通增添了新的混乱，给市民出行增加了新的危险源。
　　隐患技术
　　后视不清载重不明
　　于凯说，目前北京运营的快递三轮的技术隐患主要有三点。一是箱体宽大，后视不清，很多都没有安装后视镜。二是车速与车架、转向及制动不匹配。国家邮政局颁布的《快递专用电动三轮车技术要求》规定，快递非机动车的行驶速度仅15公里。而据多位快递员介绍，快递三轮车一般可以开到每小时30至40公里。三是额定载重不明确、高度无限制。
　　隐患人员
　　不顾安全驾车违规
　　于凯说，多数快递员的驾车动作极不规范：他们有的单手扶把接打电话，有的低头查看地址，有的前排做两个人。至于驾车饮食、吸烟、随意停车者则数不胜数。而且很多快递员的守法意识极其淡薄，随意闯灯、逆行、猛拐的情况时有发生。在人员稠密、老人儿童较多的胡同、社区，速度不减、左闪右躲地穿行其间；在某些地段甚至比机动车还快。
　　隐患标准
　　行业标准缺力度
　　北京晨报记者查询发现，国家邮政局颁布的《快递专用电动三轮车技术要求》已于2014年9月1日开始正式实施。该“行业标准”对快递电动三轮车的尺寸限值、装载质量、最高车速、制动距离、机械性能等多项指标均有明确规定。然而这个标准并非强制性标准，对追求效益第一的快递业显然缺乏约束力。
　　委员建议
　　尽快建立北京地方标准
　　于凯表示，国家邮政局委托相关单位起草的《快递安全生产操作规范》强制性邮政行业标准还处在征求意见阶段，何时颁布实施不得而知。在这种情况下，建议尽快制定科学合理、具有强制性的本市快递非机动车地方技术标准；同时做好快递非机动车从制造、销售到上牌、运行的政策衔接和配套工作。
　　于凯还建议，在本市运营的快递非机动车，应统一标识，统一制发证件，争取车辆通行政策，以此来约束和保证快递非机动车辆接受交通管理部门的有效管理，规范和促进快递非机动车严格遵守道路交通规则。
　　建立稽查队监督快递车
　　于凯表示，主管部门应该像重视“寄递安全”那样重视投递过程中的交通安全。行业主管部门应对快递企业投递服务“最后1公里”的运行情况设立考评、加强管理、制定处罚标准；对于管理不善、或因管理不善而出现重大交通安全责任事故的企业应予以处罚，绝不姑息。
　　同时增加快递员驾驶技能培训，建立快递员安全驾驶档案，把安全驾驶记录与快递员的奖惩晋升挂钩。政府主管部门还应建立一支针对快递非机动车安全标准和快递员安全驾驶的专业稽查队伍，深入社区、胡同，配合交通民警对违法的快递车和快递员进行管理。
　　北京晨报记者王歧丰/文
　　首席摄影记者蔡代征/摄</body></doc>