<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>148</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438035952.shtml</url><title>节后上海楼市：房东疯狂跳价 交易中心爆棚</title><datetime>2016-02-22 00:53:00</datetime><body>　　罗韬
　　450万、490万、500万……购房者看中房子后，上海内环附近一套老公房的业主却在一天内连续跳价三次，最终价格比春节前挂牌的430万贵了70万。
　　春节后的首个周末，一线城市虽然并未实行央行的房贷新政，也只享受了契税及营业税优惠政策中的一项，但楼市却出奇火爆。
　　“我从春节前一个礼拜开始看房，节前的某天上午看中一套房子，下午便交了定金，并和房东签了协议，就是担心房价还会涨。这周末想抓紧时间办手续，结果发现交易中心的人比春运还要多。”购房者赵莉（化名）告诉《第一财经日报》记者。
　　赵莉还算幸运的，上周六只用两小时就办好了房产的审税手续，当天多数前往上海杨浦房地产交易中心办理业务的购房者，光排队就花了3个多小时。
　　“任何一个利好政策都会快速传递给市场，很多政策实际效果没有购房者心理效果大，但却加速了购房者的决策，这样就会造成房价波动。”多位接受采访的业内人士告诉本报记者，此前一线城市房地产市场的波动大致按年计算，现在波动速度明显加快，每个季度、每个月，甚至每周都会有变化。
　　比房东跳价和交易中心爆棚更惊人的是，上海虹口区一新盘昨天推出的352套总价上千万的新房，在一天内就被抢光了，销售额高达36亿元。
　　房东一天跳价三次涨70万
　　《第一财经日报》记者多方采访了解到，节后的第一个周末，上海各区县房地产交易中心均出现人满为患的情况，杨浦、闵行等区域的购房者因为挤不进去，只能在门外排队等待办理手续。
　　2月21日上午，记者来到上海静安区房地产交易中心，虽然已经到上午下班时间，依旧有6组购房者在一个窗口排队办理过户等手续。“下午这里的人还会更多。”现场一位购房者告诉本报记者，“年前年后国家都有一些利好房地产的政策出台，于是就赶紧来办过户。”
　　年前首付门槛的降低及年后房地产交易环节契税、营业税优惠政策的出台，虽然主要针对的并非一线城市，但市场心理开始发生变化，一线城市二手房交易已进入“卖方市场”，更多房东开始惜售观望，市场房源越来越少。
　　“房东惜售从今年1月就开始了，很多购房者因为节后才开始看房，因此在节前感受并不明显。而到了节后，随着购房者增多，房东开始频繁跳价。”上海中原地产控江分行蒋经理告诉《第一财经日报》记者，“上海内环附近一套2000年建好的老公房，春节前的挂牌价格是430万，上周四有购房者看中了，但房东却马上涨到了450万，购房者同意加价20万后，由于房东接到购房者的咨询很多，他再度涨到了490万，并再次获得了新购房者的成交意向，随后房东还是不愿卖，并将挂牌价涨到了500万。”
　　蒋经理遇到的房东涨价案例很多，他发现大部分房东在节后都将房屋的挂牌价上调了5%~10%，“目前市场可以交易的房子非常少，节后又是大量购房者开始看房的时候，自然导致了市场价格暴涨。”他说。
　　赵莉很幸运，节前下定后，房东并没有跳价，上周六虽然重感冒，她依然带病办完了房屋的审税手续。“交易中心都是人，根本听不清周围的人在说什么，每个窗口的队伍都排到了门外。”赵莉告诉记者。
　　“我本来去年6月就准备买房，当时脑子一热，把钱放在股市里，亏了不少，后来想想还是买房，就全部亏本卖出。由于我们之前的房子都是父母的名字，因此准备再买一套，用来投资。”赵莉透露。
　　政策利好大户型
　　日前，财政部等三部委为促进市场交易，出台了《关于调整房地产交易环节契税营业税优惠政策的通知》，旨在降低房产交易成本。其中，一线城市仅适用一条契税优惠：对个人购买家庭唯一住房（家庭成员范围包括购房人、配偶以及未成年子女，下同），面积为90平方米及以下的，减按1%的税率征收契税；面积为90平方米以上的，减按1.5%的税率征收契税。
　　以上海为例，此前契税税率为3%。对个人购买普通住房且该住房属于家庭唯一住房的，90平方米以下的，减按1%税率征收契税；90平方米以上的，减按1.5%税率征收契税。上海市地税局解释说，以前的政策中，必须是普通住房才有可能享受契税优惠，新政取消了“普通住房”这个条件，也就是说，无论是不是普通住房，只要符合新的规定条件，都可以享受契税优惠。
　　“上海此前144平方米以上（含）的住房需缴纳3%的契税，此次调整后，将降至1.5%。以一套1000万元的房屋为例，此前需要缴30万元的契税，而现在只要缴15万元，这类中高端房产交易将受益。”易居智库研究总监严跃进告诉本报记者。
　　上周五公布的这一政策已经开始影响一线城市周末的楼市交易。上海川沙某楼盘销售经理在朋友圈表示，由于周末客户很多，如果客户15分钟没有认筹就会直接接待下一组客户。截至2月21日14时18分，该楼盘的认筹数已达70个。
　　市中心房价迈入千万时代？
　　过去一年，上海以超过1.4万亿元的总成交金额成为全球最大房地产市场，成交量也创出历史新高，成交均价同比上涨18%，而对于市区的中高端楼盘成交均价同比不乏超过50%的增加。比如普陀位于中环的某楼盘，一套140平方米的房屋，2015年初销售价格为500万元，今年初则卖到了800万元。
　　2月21日，上海虹口区内环内某新楼盘推出的352套房源销售一空，一天完成了36亿元的销售额，每套房屋的销售均价接近1000万元。该楼盘本身的单价在8万元左右，购买人群主要是改善型购房者。北京、深圳也同样疯狂，伴随着土地价格走高和市场火爆，房价也是节节攀升。
　　“两年前一般1000万的房子都可以算是豪宅，但是从今年的情况来看，这些房屋多半只能算是改善型住宅。一线城市保持限购，很多家庭都会选择购买一套住宅，而置换型客户近年明显增加。”上海链家市场研究总监陆骑麟告诉记者。
　　多名业内人士告诉本报记者，一线城市教育、医疗等条件都更好，工作机会更多，随着人口的不断导入，房价自然水涨船高。此前很多七八百万的房子都已经卖到了上千万。很多人为了留在一线城市，更是举两代人之力购房，并加入银行杠杆，进一步推高了房价。
　　一线城市房地产市场的疯狂也引发了业内的警觉。上海中原地产一位内部人士向本报记者表示：“我们认为今年的情况可能需要谨慎看待，去年上海楼市的交易量很大，已经开始透支，目前的房价由于交易标的较少仍在上涨，但如果涨到购房者不愿意接手，市场自然会回调。而且，当房价需要靠三代人的力量才能买得起的时候，购房者也会犹豫。”
　　中信证券地产研究团队在报告中指出，房价急剧上涨之后，是否还存在足够的有效需求支撑市场的热度，值得投资者审慎看待。报告认为，如果宏观经济需要，2016年出现超预期的降息，则房地产市场可能会因此得到提振，推动一线城市房价上涨；如果2016年不出现降息，一线城市全年的楼市热度可能不如2015年，深圳等房价绝对水平和涨幅相对透支的城市，甚至可能出现下跌。
</body></doc>