<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>150</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438034770.shtml</url><title>京津冀水源地生态补偿机制进展缓慢</title><datetime>2016-02-22 00:37:00</datetime><body>　　保护水源地环境、兼顾生态与发展，是当前京津冀协同发展面临的重要课题。记者近日在京津冀多个涉水县市调研发现，随着协同发展整体推进，水源地与受水区之间矛盾面临激化，而作为破题之道的生态补偿机制却进展缓慢，宜加强统筹。
　　水域上下游矛盾面临激化
　　记者在京津冀调研时发现，对于目前区域内水源地污染、发展失衡等问题，三地涉水区县长期以来各执一词、互相推责，在协同发展的国家战略背景下，水域上下游之间的矛盾面临激化。
　　河北赤城县是北京重要的饮用水源地，其境内黑河、白河、红河汇流后全部汇入北京密云水库，年入库水量2亿立方米，约占密云水库年入库量的53%，“京城一杯水，半杯源赤城”。
　　赤城县发改局有关人士说，为保护“三河”水质、确保北京用水安全，赤城县群众做出了巨大牺牲，因资源开发受控、产业发展受限而带来的经济损失和机会丧失严重地制约着经济社会发展，导致群众有山不能开，有树不能伐，有水不能用，有草不能牧，企业项目不能落地，发展面临较大困难，社会稳定也受到一定影响。
　　官厅水库是北京重要的备用饮用水水源地，但大部分水源地保护区却在河北怀来县。怀来县环保局也表示，在官厅水库初期建设、污染源治理、水质和生态安全保护等阶段，怀来县均做出贡献，而严把项目环保准入关、忍痛关停多家支柱企业等措施，直接影响了地方经济社会发展和人民生活水平提高。
　　津冀水域上下游之间矛盾也面临激发。2015年8月份，天津市水务局组织媒体采访引滦入津工程源头、位于河北省迁西县境内的潘家口、大黑汀水库，报道其水源地上游网箱养鱼、尾矿倾倒导致水质恶化，危及供水安全。
　　天津市水务局有关人士说，保障引滦入津水源安全，河北省须尽快彻底取缔网箱养鱼，并划定水源保护区。而对于这样的要求，河北赤城、怀来、迁西等多个涉水县在接受记者采访时坦言，“库区人民也要吃饭，彻底取缔网箱养鱼有实际困难”。
　　“生态补偿”有共识但进展缓慢
　　记者调研了解到，目前京津冀三地涉水县市已形成共识，即建立生态补偿机制，能有效缓解区域内水源地生态环境保护和经济社会发展的矛盾。
　　“河北潘家口、大黑汀水库周边有不少居民，考虑到其实际生活问题，天津作为水域下游和受益方，应该对上游进行生态补偿。”天津市水务局副局长刘广洲说。
　　尽管有共识，但目前京津冀在省市、具体流域等层面探索建立生态补偿机制的进展仍显缓慢，存在多重阻力。以引滦入津工程为例，尽管近年来天津市与河北省多番商议生态补偿事宜，但目前仍未建立。
　　天津市水务局引滦工管处有关人士介绍，经过多年协商，天津市给河北省和迁西县滦河流域治理的生态补偿经费从一年500万元上涨到目前的一年3000万元，但不是直接给钱，而是以项目补贴名义，每个项目补贴最多不能超过300万元，“力度确实不大”。
　　记者采访了解到，对于这笔生态补偿资金，河北省近两年已缺乏争取的积极性。有关人士坦言，这笔生态补偿经费要么扩大额度，要么捆绑使用、一年干一个大项目，“撒胡椒面起不到补偿作用”。
　　除了补偿资金规模，津冀在水环境保护的标准方面也难谈妥。有关人士透露，目前天津市想参照浙江、安徽的新安江跨流域补偿模式，由中央、河北、天津各出1亿元补偿滦河生态保护，但这一机制仍然搁浅，主要原因是河北省能保证入津水量、但不能保证水质。
　　“京津冀建立跨省市的生态补偿机制，涉及利益再平衡，必须要找家长、由中央出面，否则哥仨肯定打架。”有关人士建议，由国家发改委、环保部、财政部等部委牵头，以水源地生态环境保护为硬约束，组织京津冀三地职能部门及有关专家展开联合调研，研究制定生态补偿方式和标准，加快形成生态补偿机制。
　　顶层设计宜加强部署落实
　　调研过程中，一些涉水县市还反映，京津冀协同发展已经完成顶层设计，但仍未传达至区县，基层未能准确掌握协同方向和具体安排，把不准自身定位，掣肘实际工作开展。
　　“怀来县在京津冀协同发展中是一个什么样的定位，要发挥什么样的功能，只有明确之后，才能在产业发展和基础设施建设上更具针对性。”河北怀来县委有关人士说。
　　在河北张家口市调研时，该市发改、水利、农业畜牧、林业、扶贫等部门负责人均表示，不了解《京津冀协同发展规划纲要》对其所在职能部门事业发展方向的具体表述，也不知纲要已明确河北张（家口）承（德）地区“重点发挥生态保障、水源涵养、旅游休闲、绿色产品供给等功能”。
　　另一些县市则表示，对于京津冀区域水资源保护，规划纲要只列举了大量原则性要求和目标，后续落实还需出台具体细则和实施路径。
　　对此，国家有关部委宜加强统筹协调，切实推进永定河、滦河、北运河、大清河、南运河、潮白河“六河”绿色生态河流廊道治理，以及加大官厅、密云、潘大、于桥等水库生态修复和污染治理力度。
　　此外多地集中反映，当前京津冀水源地保护亟须依托中央财政资金支持。海河水利委员会引滦工程管理局表示，引滦水源地的综合治理保护、上下游的生态补偿以及网箱养鱼的全面取缔，都需要国家在资金上予以大力支持，仅靠地方政府的投入是无法完成的。</body></doc>