<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>157</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433344314.shtml</url><title>晒晒公务员的新愿望：希望“惋惜”少一些</title><datetime>2016-01-04 03:59:00</datetime><body>


优隽　制图

　　整理　本报记者　茅冠隽　简工博　张骏
　　眨眼间，2016年的日历翻开了新的一页。新一年有啥愿望？事业有新发展，工作有新突破，加薪升职外加休个美美的假期……各行各业的人们忙活一年后，也都有着各自的新年心愿、期许与祝福。公务员们当然也不例外，对新的一年充满了憧憬和期待。
　　在这里，我们听听公务员们晒出的新年心愿，体会他们工作中的酸甜苦辣，与他们一同分享对未来、对梦想的执着追求。他们说，晒晒心愿，是对自己也是给所有公职人员加加油、鼓鼓劲。
　　我的“美丽朱泾梦”
　　金山区朱泾镇党委书记　蒋永华
　　在告别难忘的2015年之际，有一个梦想始终萦绕在我的脑际，那是一个美丽的朱泾梦。
　　这梦中，我看到金廊公路在向北延伸，北环线和金山二桥在建设，320国道在拓宽，朱平路和万枫路在连接，金山大桥拥堵的现象少了，朱泾老百姓出行开始方便了。有市民急切地问我何时能建完，我说大概2-3年吧，请你们多谅解。
　　这梦中，我看到星辰广场建成了，文化公园在建设了，原来的朱泾汽车站不见了，取而代之的是市民公园和地下公共停车场。临掘石港、小泖港、秀州塘20公里长的滨江步道上晨练的人络绎不绝，不少中老年人在新建的门球场上练球，居民们都在议论，绿色发展让我们得到了实惠，希望这样的活动场所更多一些。
　　这梦中，我听到不少居民给我讲，“城中村”要快点改造啦，不要再让我们在台风期间举家搬迁啦。快了！2016年我仿佛看到水上新村拆平了，秀州街贯通了，棚户简屋改造封顶了，渔业村整体搬迁了，居民们都在为能圆盼了几十年的宜居梦在呵呵笑。也有居民在说，“城中村”多着呢，力度还要大。
　　这梦中，我看到了湛蓝的天空、清澈的河水，整洁的马路，闻到了一股股空气的清香，老百姓的脸上洋溢着笑容，气味扰民的现象没了，黑臭的河道没了，五人港西面的大烟囱不再冒烟了，镇区周边的猪棚、鸡棚、鸭棚、田间窝棚没了。老百姓都在说环境综合整治真好，但要防止反弹噢。
　　这梦中，我看到了每个村都变成了一个开放式的郊野公园，村民生产生活的乐园，每家每户有小花园、小果园、小菜园，林网纵横、鸟语花香，人在画中、画在人中。“花开海上”公园游人如织，全国文明村大茫村景色如画。村民们白天出门打工，晚上回家小酒咪咪，城乡融合发展的格局正在形成。村民们都在我耳边说，快点建设噢。
　　这梦中，我看到钟灵毓秀的古镇居民，彬彬有礼，知书达理，对镇上的工作不仅理解、包容，而且积极支持。一支支党员志愿者队伍穿梭于街头巷尾，一批批社区工作者队伍进村入户为民服务，居民们给我讲，人民群众是你们依靠的对象，别忘了老百姓。
　　这梦中，我还听到朱泾老百姓说，党员干部要听习总书记的话，自觉做到心中有党、心中有民、心中有责、心中有戒。村居干部真的听了，真心为老百姓办事了。今年在“下基层、访群众、听意见”过程中共收集到263条意见建议，镇领导和基层干部分工办理、逐个回应，并要在社区报上公示。不少居民觉得我们真的开始变了，他们更希望我们变成焦裕禄、变成活雷锋。
　　有梦的人是幸福的，追梦的人是辛苦的。我愿做个辛苦的人，在方方面面的支持下，为实现美丽的朱泾梦而奋斗不息。
　　希望“惋惜”少一些
　　崇明县纪委常委、第二纪检监察室主任　施亦前
　　我是做纪检监察工作的，展望2016年，我最大的愿望，就是党员干部能够将践行“三严三实”常态化，对“三严三实”的接受度能更高。在近几年办的一些案子中，我们发现有些镇、村领导干部在工作中仍有“不敢为、不能为、不想为”的思想，觉得“多做多错、少做少错”，还有部分领导干部仍在滥用职权、以权牟利。作为一个纪委干部，我希望公务员能时刻绷紧“三严三实”这根筋，每个人、每个部门都在法律框架内办事，增强政治意识、担当意识和法治意识。
　　纪检工作是个“不讨喜”的活，在工作中我曾经碰到过不少钉子。有一次我到村里找一位退休的老书记谈话，老书记就是不愿意见我，找了三个地方才找到人，谈话的时候他还在做着其他事，明显在给我下隐形的“逐客令”；还有一次是接到群众对一名镇干部的举报，上门调查情况之后，这名干部向我单位领导举报我“工作态度有问题”；至于放狠话要“给我点颜色看看”的、纪检人员一联系就玩“消失”的人更是不少。其实，我们纪检工作人员手上没有什么权力，更无权、无心要故意“整”谁，一切都是依法依规为百姓办事，希望大家能够对我们的工作多一分理解和体谅。
　　每办一个案子，就意味着有一个“走弯路”的干部要被处理，我们也是很惋惜的，心里其实没什么成就感。处理他们并不是目的，而以惩为鉴，教育其他干部不要以身试法，牢记手中的权力并非归属于自己，应一心一意为党和人民服务。在新的一年，希望社会各界都能更加支持我们纪检部门的工作，给公务员群体更有力的监督，打造一个更好的反贪腐的大环境。
　　愿上海交通越来越好
　　杨浦交警支队五中队民警　金海波
　　今年我在交警的岗位上就工作22年了，每天工作就是跟路口打交道。这些年来，路上的私家车越来越多，这一方面说明大家的生活越来越好，另一方面确实为上海城市交通带来压力。
　　新的一年，作为一名一线交警，我希望在交通管理中更能突出一个“严”字。相比车辆保有量的增长，道路资源的可增长空间太有限了。好的秩序、城市的顺畅，离不开严格管理，严格执法。
　　排队加塞、路口拖尾巴、乱停车等交通顽症，老百姓有意见。作为一名执法者，我希望勇于管理，敢于管理，善于管理。面对违法行为，只要我们的执法行为是符合法律规定的，就应该严格管理起来。严管的同时，还应该动脑筋，及时发现违法苗头，将违法处置于萌芽状态，变被动为主动。希望通过我们的努力，既有法律效果，又有社会效果。
　　我也希望，新的一年，更多的交通参与者能把安全放在第一位，从我做起，遵守法律，文明出行。有一次我在沙港路上执勤，看到附近一小区的居民出门买菜也开车。其实从小区到菜市场不到一公里，如果市民能选择绿色出行，骑车或步行，对交通、环境都更有好处。
　　我希望新的一年，交通参与者能更加理解、更加支持交警的工作。因为我相信我们的目标是一致的：我们都是为了创建一个安全、畅通、有序、文明的交通出行环境。这是我们交警的永恒目标。
　　创新治理共享幸福
　　新江湾城街道办事处社区自治办主任　陈柏霖
　　2015年，对我来说是转型的一年，离开工作7年的区级机关到街道工作，赶上了市委2014年“1号课题”落实的好时机，创新基层治理为我们的工作提供广阔的舞台。
　　2016年，如何进一步适应社区工作需要，在创新基层治理中体现新江湾城特色，是我需要思考的。
　　我们街道的生活服务中心、睦邻中心基本建成，希望今年能够通过了解居民需求，丰富项目和内容，让更多居民切实享受服务。
　　我们的社区居民需求多样多元，对社区工作提出了更高的要求，希望居民群众能更多地参与小区事务，支持居民区工作，通过大家的参与提高小区自治共治水平，共筑小区优美环境，共享社区幸福生活。
　　我们的居委干部工作压力较大，加班加点情况较多，化解小区矛盾多，服务居民项目多。希望我们的居委干部能够更多地深入群众，服务居民，了解需求，同时也希望居委干部们身体健康，依托居民群众搞好社区自治。
　　我刚接触社会建设工作，自己还有很多知识需要学习，2016年要加强社会建设方面的理论修养，开阔视野。
　　扫二维码加“伴公汀”微信
　　“伴公汀”是一个时政记者部落。我们拥有一批熟识的官员、基层公务员和专家朋友。从时事政情、政策发布，到公务员关心的话题和爱好，都可能写进我们给你的“伴公汀专报”。来稿请投：shxw@jfdaily.com。</body></doc>