<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>161</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433344080.shtml</url><title>上海启动首个PPP新型城镇化项目</title><datetime>2016-01-04 03:49:00</datetime><body>　　本报记者　黄勇娣　通讯员　蔡双琪
　　经过2年多的酝酿，青浦区政府近日与中国建筑第八工程局有限公司、中建方程投资有限公司正式签约，以PPP（政府和社会资本合作）模式，系统化全面推进24平方公里的重固镇新型城镇化建设。这是上海郊区新型城镇化PPP模式“第一单”，也是上海市目前入选国家发改委PPP项目库的唯一重点推荐项目，一改以往“打补丁式”的城镇发展之路，不仅可以有效化解整体推进城镇建设的融资难题，还有助于提升城镇规划、建设和运营的品质，更可让当地百姓长期分享城镇化“红利”。
　　何为PPP
　　变“独角戏”为“交响乐”
　　据了解，重固新型城镇化建设首批项目包括731亩的城中村改造工程、20多平方公里的美丽河湖建设计划，以及公交枢纽等10多个子项目的建设，力争用3年时间，大幅改善百姓居住条件、全镇基础设施和生态环境水平。第一批项目已经启动，总投资额达120亿元。
　　“推动新型城镇化建设，不能靠政府唱‘独角戏’。我们希望通过市场化运作，使政府主导、社会参与、百姓需求有效对接，从而激发三方共奏一场新型城镇化‘交响乐’。”青浦区领导说，2013年青浦将重固镇列为新型城镇化试点，之后鼓励引导社会资本参与基础设施、新型城镇化投资建设，探索建立政府与社会资本风险分担、利益共享的长期合作关系。重固新型城镇化PPP模式的实践，是贯彻落实“创新、协调、绿色、开放、共享”五大发展理念的具体体现，也是青浦区响应国家供给侧结构性改革、上海城乡发展一体化战略的创新探索。
　　经过政府采购招标、竞争性磋商，中建八局、中建方程被选定为社会合作伙伴。由此，央企、政府性基金、重固镇集体经济组织共同参与的混合所有制联合体，成为了重固新型城镇化建设的实施主体。
　　为什么是重固
　　没有显著特点更具普遍性
　　青浦区有关负责人透露，选择重固镇作为新型城镇化试点，关键在于其最大特点为“没什么显著特点”，具有普遍性，今后更易为其他街镇所学习、借鉴。
　　重固镇面积不大，仅20多平方公里，曾是市郊较大的蔬菜产区，农业占有一定比例，现全镇户籍人口1.6万，外来人口4万，没什么特色大产业，经济实力在青浦区处于中等水平。
　　但在中建八局的评估专家看来，重固镇的潜力和可塑性不容小觑。一来，该镇不属于生态保护区，在开发建设上没有太多限制；二来，重固距离大虹桥只有15公里，交通发达，未来产业意愿度较高；第三，重固镇具有独特的文脉资源，拥有福泉山文化遗址和法会庵、老通波塘等。
　　“重固的新型城镇化建设，包括顶层设计、策划规划，以及后续的产业导入、生态文明建设等，是一个长期的系统工程。”项目负责人告诉记者，未来，传承历史文脉、嫁接现代基因的重固镇，将以文化主题新市镇的全新面目亮相。
　　接下来，遵循《重固镇新型城镇化PPP项目实施方案》，重固新型城镇化建设项目将用10年时间，按照“一体设计”、“分阶段分步骤实施”原则，逐步推进。
　　城镇建设新模式
　　以人为核心由“乡”到“城”
　　中建八局董事长黄克斯告诉记者，当前，集团自身也正在探索转型发展的新空间新机会，要从建筑商、地产商、投资商，进一步成长为城市运营商，重固新型城镇化PPP项目是个不错的实践机会。近些年来，集团已在全国10个城市开展PPP项目试验，积累了成功案例和经验，有信心把重固镇打造成新型城镇化建设示范区、江南新水乡建设范本、上海城乡发展一体化的示范窗口。
　　中建八局参与城镇化建设PPP项目，不同于短平快、高周转的房地产项目在短期内提升土地价值，而需要通过长期的建设和运营，发现和提升城镇的潜在空间和金融价值。在这10年里，作为社会资本的中建八局，将获得政府担保、零风险的收益率，还可以参与具体项目的市场化投资。他们相信，通过10年的城镇建设，随着土地价值的提升、地方税收的增加、项目综合性收入的兑现，地方政府偿还能力会越来越强。
　　在重固镇新型城镇化PPP模式中，政府性基金也是社会资本的组成部分。农村集体资产参与新型城镇化PPP项目，更是一大亮点。据介绍，在这个项目中，重固镇集体经济组织也占到了10%的股权，今后将获得稳定的收益；同时，整个项目将拿出5万平方米商业面积，让渡给重固镇集体经济组织，让当地农民分享城镇化“红利”，有更多获得感和幸福感。
　　“重固镇新型城镇化试点，不再是大拆大建、房地产化的1.0版城镇化之路，而是更加注重‘人的城镇化’、四化同步的2.0版新型城镇化模式。”青浦区领导表示，重固镇新型城镇化PPP项目将以城乡发展一体化为主线，以人为核心，促进工业化、信息化、城镇化、农业现代化同步发展，在产业支撑、人文塑造、社会保障、生态居住等方面实现由“乡”到“城”的转变，真正实现城乡统筹和可持续发展。</body></doc>