<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>164</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433703127.shtml</url><title>习近平：经济主要矛盾 在供给侧</title><datetime>2016-01-07 00:23:00</datetime><body>　　新年第一个工作日，国家主席习近平2016年的首次国内考察选择了重庆。在为期三天的考察中，习近平深入港口、企业调研，并以点带面地就中国目前的形势和发展做出判断和指示。
　　习近平指出，当前和今后一个时期，制约我国经济发展的因素，供给和需求两侧都有，但矛盾的主要方面在供给侧。供给侧改革要重点化解产能过剩，增强经济持续增长动力。
　　此外，习近平就区域协调发展和地方政府主动探索创新等提出了要求，强调了创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念。
　　《第一财经日报》采访的专家认为，重庆在政治和经济版图上都有着重要的地位，国家领导人选择重庆作为新年考察首站意义深远。
　　企业盈利水平需要特别关注
　　供给侧改革已经成为当前中国政治经济语境中最热的词汇。《人民日报》近期刊文提出的“供给侧+结构性+改革”公式已然成为中国近期发展的主要方向。
　　尽管供给侧改革内涵丰富，习近平重庆考察时进一步强调，要加大供给侧结构性改革力度，重点是促进产能过剩有效化解，促进产业优化重组，降低企业成本，发展战略性新兴产业和现代服务业，增加公共产品和服务供给，着力提高供给体系质量和效益，更好满足人民需要，推动我国社会生产力水平实现整体跃升，增强经济持续增长动力。
　　经济学家刘世锦认为，在供给侧结构性改革中，企业盈利水平是需要特别关注的核心指标。“中国经济增长速度高一点、低一点不是最大问题，关键是使企业盈利保持增长的状态。”他认为，现在企业盈利是负增长，将来企业盈利以后，就业就会增加，财政收入也会增加，企业风险就得到了控制。
　　“现阶段，政策着力点应放在加大供给侧调整力度上，引导过剩产能供给侧减量和结构调整，达到与需求侧相适应的新水平，价格企稳，企业盈利能力恢复，进而实现转型再平衡。”刘世锦说。
　　民生证券研究院执行院长管清友称，去产能是供给侧改革的主要抓手，淘汰僵尸企业是具体形式，兼并重组是主要手段。《人民日报》4日的文章两次举了90年代顶住压力对纺织业实行限产压锭去产能的例子，表明已经为不破不立的阵痛——下岗失业和金融风险释放做好了准备。文章同时也指出，顺利实现经济结构的调整，没有当年那种勇气，是很困难的，这也充分彰显了中央不破不立的决心。“2016年，在这种坚定的改革决心之下，企业加快破产和兼并重组，刚性兑付打破，金融风险逐步释放将成为可能。”管清友说。
　　管清友还表示，市场关注的是这个“不破不立”到底能否实行，《人民日报》文章无疑给予了市场一个明确回答，这一轮供给侧结构性改革执行会比较快落地，过去几年批评的懒政怠政现象可能有所好转。
　　6日召开的国务院常务会议也彰显了中央的决心，会议决定根据督查情况完善激励和问责机制，以奖惩分明促勤政有为，为愿干事、能干事的干部提供更大舞台，督促形成竞相发力、主动破难前行的工作劲头和态势。
　　强调城乡平衡发展布局
　　重庆作为西部大开发的重要一站，也是西部各省市中离东部地区最近的一个。近年来，亮眼的经济增长和产业结构转型创造了许多值得借鉴的经验。在首次中央城市工作会议召开之后，中国的城市化和城镇化如何推进也是重要的战略部署。
　　习近平指出，重庆集大城市、大农村、大山区、大库区于一体，协调发展任务繁重。要促进城乡区域协调发展，促进新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化同步发展，在加强薄弱领域中增强发展后劲，着力形成平衡发展结构，不断增强发展整体性。
　　国务院发展研究中心区域经济研究部副部长刘培林表示，区域发展水平和生产率差距，实际上由三个因素叠加而成，一是区域之间的城市的差距，二是区域之间的农村的差距，三是区域之间的城市化率差距。随着城镇化率超过50%并继续朝着更高水平提升，这里面第二和第三种因素对区域差距的影响趋于缩小。
　　“随着城镇化的持续推进，相对落后区域的城镇化水平进一步提高，更多人口和劳动力除外流到东部发达省份外，还可以就地城镇化，从农村进入城市，从农业领域流通到工业、服务业等非农领域，大幅度提升生产率水平。这样，在城乡差距逐渐缩小的同时，区域之间的差距也将进一步缩小。”刘培林表示，未来缩小区域差距的一个重要途径就是推动以人为本的城镇化。
　　此外，习近平强调，在整个发展过程中，都要注重民生、保障民生、改善民生，让改革发展成果更多更公平惠及广大人民群众，同时要保住地区的青山绿水。
　　鼓励地方政府创新
　　在新一轮发展中，鼓励地方政府因地制宜，特色化发展成为近期中央部署的一大亮点。习近平指出，地方抓改革、推改革，一方面要落实好党中央部署的改革任务，一方面要搞好探索创新。
　　《人民日报》4日刊发的权威人士文章指出，当前最重要的是明确政府的权力边界，把“放手”当作最大的“抓手”。同时，“放手”不是“甩手”，政府也要切实履行好宏观调控、市场监管、公共服务、社会管理、保护环境等基本职责。
　　此外，文章强调不干预市场，但要发挥创新，注重调动企业家、创新人才、各级干部的积极性、主动性、创造性。
　　习近平进一步指出，要在坚持全国一盘棋的前提下，确定好改革重点、路径、次序、方法，创造性落实好中央精神，使改革更加精准地对接发展所需、基层所盼、民心所向。要吃透中央制定的重点改革方案，同时完善落实机制，从实际出发、从具体问题入手，见物见人，什么问题突出就着重解决什么问题，使改革落地生根。</body></doc>