<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>166</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n438028928.shtml</url><title>“两会好声音”如何落地？看总理怎么说</title><datetime>2016-02-21 21:52:00</datetime><body>　　说到底，若想破除“中梗阻”和“最后一公里”不到位等情形，让“两会好声音”真正成为政府吸纳民意、接受人民监督的重要途径，关键还是要看各级各部门的执行力。
　　国务院总理李克强2月17日主持召开国务院常务会议，听取2015年全国两会建议提案办理工作汇报。会议指出，去年两会以来，部门出台的许多政策都吸纳了代表委员的意见建议，但也存在少数部门办理不及时、办理质量不高等问题。要求各部门严格责任，限时办结，确保办理质量，决不能答非所问。
　　还有半个月光景，一年一度的全国两会又将成为公众政治生活中极为重要的标记。在这个当口，李克强总理主持召开国务院常务会议，认真听取去年全国两会建议提案办理情况，显然有着不同寻常的意味。
　　这一举动表明，两会盛事，并不应该仅仅体现在为期十几天的紧张会期内，而应该贯穿各级各部门政府的全年理政工作；也不应该仅仅体现在会上的畅所欲言、精彩纷呈上，还应该体现在如何扎实有效地将“两会好声音”落到现实当中，真正成为社会公众共享共有的福祉。
　　近年来，全国两会的参政议政氛围越来越开放，也越来越成为民意汇聚的意见场。在这里，人们可以感知到中国经济社会运行的真实状况；在这里，各方利益群体意见的博弈、交锋也日见激烈。有人讲，从两会短短的十几天，便可以看到一个真实的中国。更有观察者认为，一个高度浓缩的两会，乃是观察中国社会方方面面的绝佳窗口。
　　此言非虚。举凡亲历两会的媒体人士，乃至关心时事的一般民众，均可以体味察知。可以说，尽管每年都会有个别脱离实际的雷人意见，但总体而言，代表委员们都会在这个特殊的时段发出贴民意、接地气、切肯綮的“好声音”。而如何使这些“两会好声音”顺利落地，转化为利国利民的政策，促使政府行政走向善治，不仅民众关注，也是总理的关切所在。
　　然而，不可否认，正如总理痛批的那样，确有一些部门的感知和行动明显滞后于民众的殷殷期盼。要么以“拖字诀”应对，累催不办，使得明明能办的提案拖延不办，直至拖黄。为什么总有人觉得有些建议提案“似曾相识”？很简单，正是拜部门拖延所赐；要么以“推字诀”应对，把应该属于本部门承办或协办的建议提案，寻找各种理由要求重新交办。或者避实就虚，没有认真研究解决问题的具体措施和办法，而是一味地强调客观困难，对所提问题的落实及解决无人过问；或者答非所问，看起来程序严谨、态度友好，实则依然不能给代表委员一个圆满的答复。
　　何以至此？客观困难当然存在。但恰恰是因为有困难，才会成为全国两会上代表委员热议的话题。可见，问题的关键仍在于各级各部门的重视程度。某种程度上讲，这也是一种中国政治生态的特色。很多事情，只要主要负责领导不重视，或者重视程度不够，则注定推动乏力，难以落实。反之则大相径庭。此番总理明确要求各部门“主要负责同志要定期听取办理情况汇报，分管负责同志要亲自主持办理重要建议提案”，即是对症下药。
　　此外，随着改革日渐进入深水区，尤其是反腐败进入攻坚阶段，与利益集团的角力到了关键时点，“好声音”的难以落地，也可视为一种改革的“梗阻”。既然是合理、合法的建议提案，理当迅速办理，并固化为部门的决策，惠及千家万众，这一点想必有些部门并非看不到，拖着或者干脆不办，恰恰流露出部分利益群体的“小心机”。
　　这种“小心机”看起来似乎表现为懒政、怠政，或者往往被视为工作作风方面的小问题，实则乃是对改革、对民生、对国之大事的稀释与阻挠。由此，政令出不了中南海；由此，民众感受不到政策的善意；由此，一个社会的政治风气、政治生态也在拖延、推脱中渐渐败坏。总理的着急，正在于此。
　　事实上，李克强总理担心“两会好声音”难以落地，与其施政风格一脉相承。此前，总理曾多次痛批“政令不出中南海”，针对一些部门“处长把关”，层层“画圈”，总理要求国务院常务会通过的文件，如无特别重大修改意见或其他特殊原因，7天之内必须下发。针对高校毕业生就业创业工作，总理明确指出，一些好政策前总要跟着许多限定条件，比如“同等条件下”、“符合条件的”、“按照有关规定”等等，他严厉要求，好政策不能在执行中走样。
　　说到底，若想破除“中梗阻”和“最后一公里”不到位等情形，让“两会好声音”真正成为政府吸纳民意、接受人民监督的重要途径，关键还是要看各级各部门的执行力。一方面政府要尽快转变职能，实行“自改革”，改变以往的“拖”和“推”，亲炙民意，重构政府权威和公信力。
　　另一方面则要依法稳步推进办理结果公开，加强社会监督。早在2014年，国办就发布通知，明确从2017年开始，各地区、各部门对于涉及公共利益、公众权益、社会关切及需要社会广泛知晓的建议和提案办理复文，原则上都应全文公开。惟其有公开，方才有切实的监督。（胡印斌）</body></doc>