<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>17</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438123801.shtml</url><title>勇担政治责任 不辱神圣使命</title><datetime>2016-02-22 17:32:00</datetime><body>　　习近平总书记在新闻舆论座谈会上的重要讲话，充分肯定以人民日报、新华社和中央电视台为代表的中央主流媒体长期以来为党和人民的事业做出的突出贡献，深刻阐释了党的新闻舆论工作的一系列重大理论和实践问题，强调指出做好党的新闻舆论工作，事关旗帜和道路，事关贯彻落实党的理论和路线方针政策，事关顺利推进党和国家各项事业，事关全党全国各族人民凝聚力和向心力，事关党和国家前途命运。讲话明确提出了新闻舆论宣传必须遵循高举旗帜、引领导向，围绕中心、服务大局，团结人民、鼓舞士气，成风化人、凝心聚力，澄清谬误、明辨是非，联接中外、沟通世界的方针。号召我们要适应国内外形势发展，从党的工作全局出发把握定位，坚持党的领导，坚持正确政治方向，坚持以人民为中心的工作导向，尊重新闻传播规律，创新方法手段，切实提高党的新闻舆论传播力、引导力、影响力、公信力。
　　习近平总书记的这一重要讲话，是继2013年8月19日在全国宣传思想工作会议上的讲话、2014年10月15日在文艺工作座谈会上的讲话、2015年12月25日在视察解放军报时发表的重要讲话之后发表的又一个事关全局的重要讲话。讲话既是针对三家主流媒体的，更是针对全国宣传思想理论战线的，是指导当前和今后一个时期党和国家新闻舆论和思想理论宣传工作的纲领性文献。
　　我们《求是》杂志作为党中央机关刊，作为党在宣传思想理论战线的重要阵地，肩负着宣传阐释习近平总书记系列重要讲话精神，宣传阐释党的理论路线方针政策的重任。理当深刻学习领会习近平总书记这一重要讲话精神，把学习贯彻这一重要讲话精神作为当前和今后一个时期的头等政治任务抓紧抓好抓实。党中央机关刊的每一位工作人员，要先学一步、学深一步，在宣传好、贯彻落实好讲话精神方面做表率，努力做出让党中央放心、让人民群众满意的理论宣传业绩。
　　坚持党刊姓党、强化“四个意识”。党刊姓党，是由党刊的性质、地位、宗旨、使命决定的，是任何时候都丝毫不容怀疑的铁律。党刊因党而立、因党而兴、因党而强。忠实履行党刊宗旨、践行党刊义务，是每一个党刊人义不容辞的神圣使命。为此，必须不断强化政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，始终坚持党管意识形态、党管宣传、党管媒体原则，始终坚持政治家办刊原则，坚持团结稳定鼓劲、正面宣传为主的方针，坚持弘扬主旋律、提振精气神、凝聚正能量。自觉向党中央看齐，向习近平总书记看齐，向党的路线方针政策看齐，向中央的各项部署看齐。坚定树立爱党、护党、为党、言党的自觉性，维护党的集中统一，维护党中央的绝对权威，在任何时候、任何情况下，都自觉与以习近平同志为总书记的党中央保持高度一致，不符合中央精神的话不说，不符合中央要求的事不做。坚持党性和人民性的高度统一，始终自觉地站在党的立场上发声、发言，用马克思主义的立场观点方法研判形势、分析问题、解疑释惑、凝聚共识，自觉当好党的喉舌、积极反映人民主张，为实现两个百年目标和中华民族伟大复兴的中国梦，做出自己应有的贡献。
　　坚守责任担当、勇于举旗亮剑。当今世界，各种思想文化交流交融交锋日趋频繁，国际思想文化领域斗争日趋深刻复杂，西方敌对势力把我国发展壮大视为对其价值观和制度模式的挑战，加紧对我进行思想文化渗透，我们在意识形态领域面临的斗争和较量是长期的、复杂的；国内随着改革开放的日趋深化，社会思想文化和人们的价值取向日趋多元、多样、多变，意识形态领域各种社会思潮的斗争此起彼伏、波诡云谲，一些错误思想观点时有出现，统一思想、凝聚共识的任务变得异常艰巨繁重；特别是随着我国社会深刻变革和对外开放不断扩大，各种社会矛盾和问题相互叠加、集中呈现，人们思想活动的独立性、选择性、多变性、差异性明显增强，思想道德领域出现了一些不容忽视的现象。在此情况下，我们必须立场坚定、旗帜鲜明、勇于担当、敢于亮剑，在激烈复杂的意识形态斗争中时刻保持清醒的政治头脑、保持高度的政治敏锐性、政治鉴别力和政治定力，不畏浮云遮望眼，勇于置身最高层。作为党中央机关刊，我们要对自己自觉提出更高的标准和要求，做出和党刊地位身份相称的业绩。我们不是一般的新闻媒体，不以报道新闻、传播消息、陈述事实为主要责任，而是要深入宣传阐释党的创新理论、深入解读党的路线方针政策，深刻揭示“现象”背后的思想根源和社会根源。如果说一般新闻媒体解决的是“是什么”的问题，求是杂志理应更好地解决“为什么”的问题；如果说一般新闻媒体重在让读者“知其然”，求是杂志应该让读者“知其所以然”；如果说一般新闻媒体主要在“紧跟”上下功夫，求是杂志不仅要“紧跟”，更要在“深跟”上高出一筹。作为半月刊，我们相对兄弟媒体有更长的发稿周期、更大的回旋余地，更长的思考时间，理应编发更深刻、更全面、更准确、更有针对性和说服力的高品质理论精品。我们可以“不求最新”，但必须在“专精深”上下功夫。这是职责所在、使命所在，不容怠慢。要以自己勇于担当、敢于亮剑的鲜明姿态，自觉维护马克思主义在意识形态领域的指导地位，自觉维护全党全国人民团结奋斗的共同思想基础。决不做爱惜羽毛的所谓“开明绅士”，要做敢于亮剑、勇于进击的理论战士、思想勇士。
　　促进刊网融合，致力创新发展。没有创新就没有发展，创新是一切发展的生命线。习近平总书记指出，随着形势发展，党的新闻舆论工作必须创新理念、内容、体裁、形式、方法、手段、业态、体制、机制，增强针对性和实效性。早在2013年8月19日在全国宣传思想工作会议上的讲话中，习近平总书记就深刻洞悉了互联网迅速发展对传统媒体造成的强烈冲击，明确指出互联网已经成为舆论斗争的主战场，要把网上舆论工作作为宣传思想工作的重中之重来抓，加快传统媒体和新型媒体融合发展，充分运用新技术新应用创新媒体传播方式，占领信息传播制高点。在中央全面深化改革领导小组第四次会议上，习近平总书记进一步提出要实现传统媒体和新兴媒体在内容、渠道、平台、经营、管理等方面的深度融合。当今时代，互联网以超乎想象的速度迅猛发展，据不完全统计，我国现有各类网站423万个、网民规模达6.88亿。互联网正以其海量信息、实时更新、双向互动的鲜明特点，深刻改变着人们思维方式、学习方式、工作方式，同时也深刻改变着媒体传播格局。其中一个最重要的特点，就是彻底改变了单项灌输的宣传模式。这就对我们传统媒体更加有效地宣传党的理论主张提出了更高的要求，再也不能陶醉于自说自话、自我欣赏、自命不凡上。而要像习近平总书记指出得那样“人在哪重点就应该在哪儿”，要积极回应党员干部和人民群众普遍关心的热点难点问题，不回避矛盾，不躲躲闪闪。把脚步迈向生活深处、把笔触伸向人民心里，用对党的无限忠诚，书写新时代最新最美的理论篇章。实现传统媒体和新兴媒体在内容、渠道、平台、经营、管理方式的全方位融合，改变新闻媒体人才管理的传统模式，积极培养符合时代发展需要的全媒型、专家型编辑记者，彻底改变在一些地方依然存在的传统媒体和新兴媒体表面融合、事实上两张皮的被动局面。实现总书记提出的理念、内容、体裁、形式、方法、手段、业态、体制、机制九大创新。
　　【“求是网评”栏目投稿邮箱为wp@qstheory.com，欢迎大家踊跃投稿，分享您的真知灼见，共同构筑网上思想理论高地。】</body></doc>