<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>170</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n438027375.shtml</url><title>领导人体育缘：温家宝踢球踢坏窗户后改打篮球</title><datetime>2016-02-21 21:05:00</datetime><body>　　“政事儿”注意到，中央领导人中有不少铁杆球迷。除了习近平喜欢足球运动外，还有邓小平、胡锦涛和温家宝等领导人都有各自钟爱的体育项目。
　　近日，中央政治局委员、新疆自治区党委书记张春贤在乌鲁木齐红山体育馆现场观看了新疆男篮与北京男篮的比赛。比赛中，张春贤不时鼓掌，并与球迷一起高喊“加油，加油”“防守，防守”。
　　赛后，张春贤看望了新疆男篮的教练及队员。张春贤说，今天我是来为大家鼓劲加油的。我们的教练指导有方，球员团结拼搏、技术过硬，以极强的荣誉感赛出了新疆人的精气神，个个都是新疆的儿子娃娃。
　　“政事儿”注意到，中央政治局委员、北京市委书记郭金龙也曾到现场观看CBA。2012年北京队摘得CBA总冠军时，郭金龙亲自为北京队颁发奖牌，并与球星马布里拥抱。
　　除了上述两位副国级领导，“政事儿”发现习近平和邓小平等现任和曾经的中央领导人中也有不少人各有自己钟爱的体育项目。
　　习近平
　　1983年看国足连输5球后愤然离场
　　足球作为世界第一大运动，拥有数目庞大的球迷。其中，习近平也算是其中之一。
　　“政事儿”注意到，习近平很小的时候就已经开始踢球。据中国足协前主席年维泗回忆，上世纪50年代末开始，中央领导人夏天到北戴河避暑办公，家属和孩子也会随行，董必武、叶剑英、习仲勋的孩子们都一起在北戴河组队踢球。期间，这个小足球队还同驻中国外交使团的孩子们比赛，最初输了比赛，还从国家队请了教练去指导。指导过后，进步很快，最后还踢赢了。
　　据媒体报道，1983年，习近平在担任河北省正定县委书记期间，与聂卫平在上海观看中国队和英甲亚军沃特福德的比赛，当沃特福德打进5球时，习近平愤怒离场。但聂卫平在接受媒体采访时称，习近平虽然伤心，但他一直很关注中国足球。
　　“政事儿”注意到，十八大后中国足球从制度层面发生了较为明显的变化。2015年2月27日，在第十次深化改革会议上，审议并通过了《中国足球改革总体方案》。这是国家层面的最高规格会议，习近平亲自参加会议，为中国足球改革注入了“最强改革动力”。
　　“政事儿”注意到，习近平的许多外交活动中也带有足球元素。
　　2011年7月，时任国家副主席的习近平在北京会见了韩国民主党党首孙鹤圭。会面结束后，孙鹤圭将带有朴智星签名的足球送给了习近平。
　　习近平表示：“中国世界杯出线、举办世界杯比赛及获得世界杯冠军是我的三个愿望。”
　　2012年2月访问爱尔兰时，习近平在都柏林的第一项活动，便是参观当地一个体育运动协会。
　　在这次参观中，他再一次走上球场草坪，展示了自己的脚法。

　　而在距此稍早之前的访美行程中，习近平也曾出现在洛杉矶斯台普斯体育中心的看台上观看NBA比赛。
习近平在包厢中会见了当时效力于美国足球大联盟的球星贝克汉姆，贝克汉姆向他赠送了自己签名的球衣和球鞋。
　　2014年3月，习近平出访欧洲四国。3月22日，在荷兰王宫的盛大国宴上，习近平与荷兰传奇门神范德萨握手，并表示“你在中国有许多粉丝，是中国球迷的偶像”。在德国，他和夫人彭丽媛前往绿茵场，看望了在德国训练的中国小足球队员。
　　去年10月份，习近平应邀对英国进行国事访问期间，在英国首相卡梅伦的陪同下，参观了曼彻斯特城市足球学院。
　　参观期间，习近平还与曼城当家球星阿圭罗等进行了互动。
　　阿圭罗还在曼城官方推特上发布了与习近平的自拍。随后，习近平来到足球学院的训练场内，观看小球员们进行技术训练。临行前，曼城俱乐部还向习近平赠送了球衣。

习近平与卡梅伦、阿圭罗的自拍
　　邓小平
　　世界杯52场比赛一场不落看完
　　“政事儿”注意到，邓小平的子女曾透漏，邓小平生平有三大爱好，一是足球，二是游泳，三是桥牌。
　　作为一名超级球迷，足球不仅伴随着邓小平的青年时期，连1977年文革后的复出也是在足球场亮相，而邓小平说的“足球要从娃娃抓起”至今仍有建设意义。
　　上世纪20年代初，邓小平赴法国勤工俭学，期间恰逢1924年巴黎奥运会。当时，邓小平为了到现场看一场足球赛，甚至拿着衣服到当铺换买票钱。几十年后，邓小平还记得，那次比赛的冠军是乌拉圭队。
　　1977年，邓小平第二次结束被下放的生活。7月30日，他出现在中国青年足球队和香港队的比赛现场。据邓小平的女儿邓榕回忆，邓小平这次在公众面前出现，是一次纯粹的球迷行为。“那天父亲带着我们去看球，本来是想悄悄坐在主席台末排的。”不料，旁边看台上的观众发现了他，并飞快地将这个消息传播开来。不一会儿，一万多名观众站了起来，开始热烈鼓掌，持续了两分多钟。邓小平只好走到主席台的前排，向观众们鼓掌致意。

邓小平与陈毅、贺龙等一起观看足球比赛
　　除了现场观战，邓小平也经常通过广播、电视收听、观看比赛。“政事儿”注意到，邓小平曾两次指示足球直播不能中断，1990年的世界杯，邓小平52场比赛一场不落的看完了。
　　1981年，西班牙世界杯亚洲区预选赛期间，中国国家队迎战一支西亚球队，邓小平在办公室里收听广播。中国队刚刚攻入第一球，广播电台就突然中断了解说，插播时事新闻。
　　邓小平对此颇为生气，立刻让秘书打电话，要求在以后的比赛直播中，不得插播新闻。
　　“政事儿”注意到，1992年以前，央视所有的频道，晚上八点准时要播放滚动新闻。1992年1月，在央视直播的中国国奥足球队对阵科威特国奥队的比赛中，又出现了滚动新闻。不少球迷纷纷给央视打电话请求不要打断实况转播。几天后，观众们惊喜地发现，他们可以完整地看比赛了。原来，这次又是邓小平委托办公室的同志给央视打电话，指示今后不要中断足球直播。
　　1990年世界杯，86岁的邓小平将当届杯赛的全部52场比赛都看完了。
　　据邓小平警卫员张宝忠回忆，1990年世界杯，邓小平一场没落，全都看了。
　　“白天能看的比赛他就看，晚上看不了的比赛，他让我给他录下来。而且录下来以后，还不让我告诉他结果。”
　　“政事儿”注意到，邓小平爱看球，也曾因中国足球迟迟冲不出亚洲而“生闷气”。
　　改革开放后，中国体育成绩辉煌，但足球却不尽如人意。邓小平曾感慨地说：“看我国足球队，就是有股闷气。”为此，他告诫主管体育的负责人：“我们中国足球要搞上去，要从娃娃、从少年抓起”，“要创办足球特区”。
　　胡锦涛
　　“我若参加奥运会会选择乒乓球”
　　乒乓球是中国的国球，受到很多领导人喜爱，胡锦涛就曾与乒乓球名将王楠、福原爱一起打过球。
　　2008年5月8日，胡锦涛与日本时任首相福田康夫在东京早稻田大学出席2008中日青少年友好交流年开幕式。
　　开幕式后，胡锦涛与王楠、福原爱进行了“切磋”。
　　胡锦涛右手拿拍，打法属于攻击型打法。首先和胡锦涛对阵的是福原爱，几个回合后，王楠替下福原爱上场。又几个回合后，福原爱加入战团，和王楠一起应对胡锦涛的右手直拍。
　　日本时任首相福田康夫则在旁观战。
　　友谊赛后，福田康夫坦诚地说，“现在我知道我没有参与是对的，主席阁下打得是非常有战略性的。”
　　“政事儿”注意到，2010年福原爱接受采访时提及此事时说，“没想到（胡锦涛）打得那么好。”“真心的觉得他打得好，连续扣杀”。并说到，自己并没有让着胡锦涛，就正常打。
“他全台用正手打我跟楠姐，全能上台，我跟楠姐都吓了一跳。”

　　还是在2008年，奥运会开幕前一周，胡锦涛接受二十五家外国媒体联合采访，最后有记者提问，“假如你作为运动员参加北京奥运会比赛，你会参加哪个项目？”
　　胡锦涛回答到，“我会选择乒乓球。不过，参加奥运会比赛的中国乒乓球队名单已经确定，我的这一选择看来不可能实现了”。
　　温家宝
　　踢足球踢坏窗户后改打篮球
　　“政事儿”注意到，温家宝钟爱篮球，曾在多个公开场合打篮球，然而，一开始温家宝喜欢的却是踢足球。
　　据南开中学退休教师回忆，温家宝最早其实喜欢踢足球，但上初中时，他踢球一不小心把阶梯教室后面的大窗子打坏了。南开有赔偿制度，大概要赔一块四毛钱。“他哪有钱啊，也不敢跟家里说，他母亲一天就给他两分钱早点钱。”而且学校通过从教室门缝里塞纸条催款。
　　从那以后温家宝就不敢踢足球了，改打篮球。
　　“政事儿”注意到，改打篮球后的温家宝成绩不俗，在南开60届篮球队合影中，就有当年温家宝的身影。
　　他参加的南开中学篮球少年队，在天津市打过第六名。
　　此后在担任总理期间，温家宝在多个场合打过篮球。2008年，正值备战奥运最后阶段，温家宝曾到五棵松体育馆看望中国男篮队员，并展示了纯熟的三步上篮技术。2011年5月31日，温家宝来到北京十八里店小学，和小学生们一起上体育课，参加篮球赛，展示里胯下运球，并连进六球。

　　2012年10月，在一场友谊赛中，温家宝与前国手进行了比赛。
　　温家宝与队员一起按照教练的要求做赛前准备活动。准备活动结束后，温家宝和队友们听教练员安排上场阵容和战术安排，并表示“上场了，我就是队员，都听教练的！”
　　万里
　　“不会打网球是没文化的表现”
　　除了上述三大球外，“政事儿”注意到，不少领导人还钟爱网球，比如万里，以及在万里带动下也爱上网球的李瑞环、李长春等。
　　1933年万里还在山东曲阜第二师范学校读书时，就迷上了打网球，自此这项运动一直陪伴万里，直至2012年“挂拍”，球龄有近80年。
　　据媒体报道，上世纪50年代初，36岁的万里调任中央建筑工程部第一副部长。那时，每逢周日或节假日，万里就同贺龙、陈毅等同志一起，到天坛公园、三座门俱乐部和养蜂夹道打网球。
　　退休后的万里仍活跃于球场。据媒体报道，退休后的万里每周要打四次网球，而且每次都是“轻伤不下火线”。

　　2008年奥运会来临前夕，国内第一部反映党和国家领导人参与体育锻炼的作品——《万里的体育健身之道》面世。
　　该书作者肖伟俐在接受记者采访时，曾回忆万里打球的情形。
　　2007年6月，91岁的万里在工作人员和四儿子万季飞的陪同下打球。
　　“万里喜欢双打，虽然移动速度有些慢，但是对球的判断，以及击打依旧非常有力度。”肖伟俐说，当天，他时有网前拦截，时有中场的抽杀，来来回回，看不出已是耄耋之人。
　　2008年奥运会，中国网球选手郑洁和晏紫获得铜牌。万里还曾和两位姑娘在先农坛网球馆打了一场双打。
　　“政事儿”注意到，万里不仅自己打球，还以球会友。
　　李瑞环、李长春、田纪云、胡启立等都因万里推荐喜欢上网球。就连“棋圣”聂卫平都是万里的关门弟子，万里当年手把手教聂卫平，希望他能领悟网球与围棋的相通之处。
　　1982年，首都50多位老同志组织了一支“80不老网球队”。万里、吕正操、荣高棠、杜润生、雷任民、史进前等人都是网球队成员，原铁道部长刘建章担任名誉队长。万里还应邀破例为这支网球队题写了队名。
　　90年代，全国政协原主席李瑞环从天津市调往中央后，万里多次让他学打网球，最终他还是听从了万里劝告，爱上了网球，据李瑞环身边的工作人员开玩笑说，“首长可能最想当的就是中国网球协会会长。”
　　万里球友不光有国内领导，还与美国前总统老布什、澳大利亚前总理霍克、新加坡前总理吴作栋等外国政要交过手。
　　老布什当选总统后，来中国访问时曾专门约万里打网球，老布什回国后专门寄来自己全家福的照片，并在上面亲笔写着，“那是一次私人的、值得永久回忆和纪念的比赛。”
　　“政事儿”注意到，万里曾说：
　　“不会打球、打桥牌是没有文化的表现。”
　　“政事儿”（微信ID:gcxxjgzh）撰稿：新京报实习生王俊</body></doc>