<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>176</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n438025996.shtml</url><title>袁纯清卸任山西省委书记之后：频繁四处调研</title><datetime>2016-02-21 20:13:00</datetime><body>　　跟地方大员相比，中央部委高官就显得低调很多。毕竟主政地方时，主要领导是当地党媒聚焦的重点对象；而当京官，情况就大不相同了。
　　跟许多上调中央的官员一样，袁纯清也要切换一下模式。虽然卸任山西省委书记之后，他罕有出现在中央媒体的报道里，但是这位中央农村工作领导小组副组长并没有闲着。只不过是换个岗位，换了另外一种忙法。
　　两次交接
　　袁纯清最近一次的重要变化是在2014年9月。因为大家知道的原因，当时央媒发布消息，袁纯清不再担任山西省委书记职务，任中央农村工作领导小组副组长。
　　至此，主政过陕西、山西两个省份的袁纯清重返“阔别”13年的京城，再次成为京官。在2001年离开北京之前，他曾有过17年的共青团、近4年中央纪委的工作经历。
　　在与新任山西省委书记王儒林的交接大会上，袁纯清表态，“我完全拥护中央的决定，坚决服从组织的安排。”他还表示，中央领导对山西党风廉政建设和反腐败斗争发生的严重问题，给予了严肃批评，作为省委书记负有领导责任。
　　半年后，他第一次正面回应这次工作调整，“感谢中央对我个人的关心，把我调整到中央农村工作领导小组工作。我觉得是给了我一个直接服务农民的机会。我在农村出生长大，是农民，所以对农民农村有感情。”
　　出身农家的袁纯清曾经回忆，自己小学的时候都是光着脚去上学，放学后还要帮家里打猪草、砍柴。后来，他进入汉寿县百禄桥公社中学读书，这所高小离他家有十里地，袁纯清只能每周回一次家，生活相当清苦，其时的饭菜通常只是些萝卜、白菜。
　　在调回北京的当年，2014年，袁纯清曾回过一趟老家，“当年一起劳动的人里，有的人才六十多岁就去世了。我的心很疼。我们现在六十多岁的人，看我们的面色、手，还很红润，你去看看村支部书记，看看农民，五十多岁背就驼了。这说明农村有的地方很穷，农民还比较苦，城乡差别还是比较大的。”
　　因其如此，袁纯清在新岗位肩负“直接服务农民”的重任。中央农村工作领导小组，是中共中央领导农村工作、农业经济的议事协调机构，负责对农村、农业经济工作领域的重大问题作出决策。在他刚调入之际，中央政治局委员、国务院副总理汪洋任组长；副组长为田成平、陈锡文。
　　一个月后，2014年10月，河南《南阳日报》报道，全国政协常委、中央农村工作领导小组原副组长田成平一行莅宛，对南水北调工作进行调研。这是田成平首次以“中央农村工作领导小组原副组长”身份出现的公开报道中。悄悄地，袁纯清与田成平也进行了一次交接。
　　走四方
　　在田成平以新身份出现之前，袁纯清即在正式卸任山西省委书记24天后，首次以新身份出现在公开报道中。2014年9月25日《宁夏日报》透露，中央农村工作领导小组副组长袁纯清等人陪同中央领导在在宁夏考察调研。
　　自此，袁纯清开始频繁的四处调研。根据政知圈（微信ID：wepolitics）不完全统计，一年多来，其调研足迹遍布近半个中国。其到过的地方，北到黑龙江、南到广西、西到宁夏、东到浙江。调研的省份大多是中西部省份。
　　作为正部级官员到地方，袁纯清也得到各地的礼遇。根据公开报道，其到过的省份里，贵州、吉林、浙江、四川、河南、湖北、重庆等主要领导都出面会见，不少省份的党委副书记或政府副职陪同调研。
　　袁纯清本人带的调研班底也人员精干，常随行的有中农办一局副局长杨尚勤和处长钟海涛。杨尚勤可是袁纯清的老同事，2007年，杨尚勤从陕西省文化厅副厅长调任省社科院院长时，袁纯清时任陕西省省长。2010年袁调任山西省委书记，一年后杨进京到中农办任职。当“老领导”袁纯清再次成为领导时，杨尚勤已在中农办工作三年了。
　　不过，有时候根据调研主题不同，袁纯清的随同人员也不一样。比如他去贵州调研扶贫，杨尚勤未在随同之列，一起入黔的是中农办二局副局长谢德新。
　　那么，袁纯清的十多次调研，究竟都有啥主题？
　　带队调研主题一览







 




　　履新之后，袁纯清平均每个月都要到地方调研一次，唯有去年2月和8月例外。圈友应该都知道，2月正值春节，8月按照惯例，高级领导干部都要有一段时间的休假。
　　不同寻常的情分
　　不过，截至目前，尚未有袁纯清回山西调研的公开报道。山西对他来说意味深长。即使是2015年两会期间，虽然仍属山西团的人大代表，但袁纯清一开始并没有现身。事后他向媒体解释，“我不来，媒体报道说我为什么不来；我来了也拍个照片报道。我知道，我是焦点人物，大家很关注。但我昨天中午吃饭也跟王儒林书记说了，我这样有点喧宾夺主。”
　　当他再次出现在老同事面前时，大家纷纷起立问候。毕竟主政数年，他与山西情分还在。进京履新后，袁纯清曾包村住户的山西农民到北京探望他，“我出差了，他等了我5天，给我带了两双布鞋。我问他，过去搞的一些项目是不是还在搞。”得知自己离开山西后包村的有些项目停了，袁纯清给当地县委书记打了电话，“我说，有些对农民有利的项目，还是要继续搞啊”。
　　虽然没有重返山西，但该省的情况袁纯清可谓了如指掌，多有体悟；而对于一些以前鲜有涉足的地区，他更多的是感知和“充电”。
　　刚调任中央农村工作领导小组两个月，他就奔赴北国黑龙江农垦。“来黑龙江农垦最大的目的就是感悟北大荒精神。”袁纯清到北大荒博物馆参观，看实物、认照片、谈感受。根据当地党媒披露，在“知青夏锄大会战”、“潜水挂钩”、“集体大宿舍”微缩景观前，袁驻足观看并赞叹：“这就是北大荒人战天斗地的真实写照，北大荒精神让人敬仰！”
　　“北大荒引领了全国农业现代化的发展，北大荒不仅产粮食，还出名人。”他还细数了梁晓声、肖复兴、艾青、丁聪等在北大荒工作和生活过的文化名人，赞扬北大荒文化的壮丽与辉煌。
　　不同的人到北大荒都能看到不同的景致，在这位中央农村工作领导小组副组长眼里，北大荒是肥沃的土地，不仅盛产粮食，还盛产文化和精神。
　　资料|人民日报黑龙江日报黑龙江省政府网站重庆日报四川日报成都日报湖北日报广西日报福建日报中国吉林网河北日报嘉兴在线等</body></doc>