<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>177</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n438025641.shtml</url><title>媒体：塌方式腐败重灾区吕梁如何“补官”</title><datetime>2016-02-21 19:58:00</datetime><body>　　山西官场曾流行一句话：“在运城，是要和人战斗；在吕梁，是要和钱战斗。”“和钱战斗”大概意思就是：被钱砸趴下，或用钱把别人砸趴下。不过现在，这样的吕梁官场缩影恐怕已经不多见了。
　　事情还得从几天前《吕梁日报》的一则新闻说起。2月15日，节后第二个工作日，《吕梁日报》发布公告，对15名拟任职的领导干部进行任前公示。在这份公示名单中，多数被公示官员拟任县（市、区）正县级、副县级领导职务。消息一出，媒体就撰文分析吕梁市此举，称“2016年新春伊始，因强力反腐导致大批干部岗位空缺的山西，就马不停蹄进入基层官场重建工作”。
　　被省委书记王儒林定性为腐败重灾区的吕梁，如何选拔优秀干部补充岗位空缺，一直是媒体关注的焦点。用王儒林的话说，吕梁的官场重建，“在全省具有重要的示范性、导向性”意义。
　　从“煤炭之乡”到“腐败重灾区”
　　在过去很多年，吕梁这座山西最年轻的地级市被赋予的标签是革命老区——“刘胡兰的故乡”；过去十多年，因为煤炭资源的原因，吕梁GDP的增速在山西省内都是前几名，被誉为“煤炭之乡”。然而，随着煤炭行业的低迷，吕梁迅速陨落，2014、2015年GDP均遭遇负增长。
　　与此同时，吕梁市包括市长在内至少有7位高级别官员落马，涉及吕梁市委、市政府、市人大、市政协四套班子。如果经常看新闻的话，这些官员的名字大家可能不会陌生：原市委常委、市长丁雪峰，原市委常委、副市长张中生，原人大常委会副主任郑明珠，原市委常委、政法委书记李良森，原市委常委闫刚平，原政协副主席刘广龙和原孝义市市长王建国。
　　从因煤闻名到因腐败闻名，吕梁这几年给公众的印象就这样变了。政知道记得，2014年，省委书记王儒林到山西工作后，把调查研究的第一站就选在吕梁。

2014年9月17日，王儒林在吕梁兴县调研
　　当时，王儒林给出了四个原因：第一，吕梁是革命老区；第二，吕梁是腐败问题重灾区；第三，吕梁是“天下廉吏第一”于成龙的故乡；第四，吕梁是当前经济发展社会稳定矛盾突出的地区。他还强调称：“我们不回避矛盾和问题”。可见，当时经济和腐败问题在吕梁非常突出。
　　几个月后，王儒林在2015年全国“两会”上再次提及吕梁，当时他坦言，山西问题比较突出的是吕梁市和山西省交通厅要充实调整人员。与此同时，王儒林还向媒体透露了一个数字，称当时山西省管系统干部空缺近300人，如何选人用人是面临的最棘手问题。
　　那么，近一年过去了，从省管干部到基层干部，吕梁官场的重建做到哪一步了呢？
　　举全省之力为吕梁“补官”
　　纵观吕梁2015年官场重建，最为重要的时间节点就是2015年3月23日——山西省委举行领导干部任前集体谈话。当天16名干部履新，他们也成为山西省委班子调整后的第一批选拔任用的省管干部。这16名干部中9人派往吕梁市、县两级，从那时开始，吕梁拉开了官场重建的大幕。这也被媒体描述为“这是山西举全省之力，首次为吕梁配备空缺的市委常委、县委书记”。
　　政知道注意到，此次派往吕梁市市一级的干部张广勇、张敬平、竟晖和马文革均出任吕梁市市委常委。此前，吕梁市落马了包括原市长丁雪峰在内的4名市委常委。

吕梁原市长丁雪峰
　　政知道梳理上述张广勇等4人简历发现，4人均为65后，其中张敬平为女性，如果说4人还有什么共同点的话，就是均是从省里来的。其中，原任山西省政府副秘书长的张广勇担任吕梁市人民政府副市长、市人民政府党组副书记，原任山西省妇联副主席的张敬平担任吕梁市委宣传部长，原任山西省政府金融办副主任的竟晖为市政府党组成员，原任山西省委政策研究室副主任的马文革担任吕梁市委常委、孝义市委书记一职等。
　　对于此次调整，山西省委书记王儒林在任前集体谈话也明确指出：“对吕梁市、省交通运输厅两个班子干部的调整是新的省委常委班子第一次提拔调整使用干部，在全省具有重要的示范性、导向性。”
　　2年换了3任市长
　　说到这，有道友可能会问，原市长丁雪峰被带走调查后，吕梁市长这个关键的职位又是怎样安排的呢？政知道注意到，从2014年初丁雪峰被免去市长至今，两年的时间里，吕梁市市长的人选可谓一波三折。
　　丁雪峰之后，吕梁先后经历了2任市长，分别是董岩和王立伟。董岩2014年2月任吕梁市委副书记、提名为市长候选人，同年5月当选市长。一年半之后，2015年7月，董岩工作发生调动，任山西省工商局党组书记、局长。这之后，吕梁曾经面临5个月市长空缺，最终，在2015年12月，52岁的山西本土官员王立伟“临危”受命接过了吕梁市市长一职。履新前，王立伟是山西省扶贫开发办公室主任（正厅长级）、党组书记，曾有过基层县长、县委书记的工作经历。
　　作为腐败重灾区，2011年到任的吕梁市委书记高卫东没有被追责，但他曾对媒体表示自己有责任，因为他“不了解身边的干部”。这位山西官场的“老兵”当时还对南方周末记者说道：“没想到丁雪峰这小子还有这问题。我一直觉得他人不错，也年轻，可惜了。”
　　为选县委书记曾找622人谈话
　　吕梁官场经历强震后，“灾后重建”工作就一直处于媒体的聚光灯下。
　　政知道梳理发现，2015年吕梁市至少五次发布干部任前公示，最多一次，吕梁市委组织部对40名拟任职干部情况进行对外公示。除了公示，在干部考察预告公布程序上，对比其他省市，吕梁市也做得非常细致。拿2015年2月27日出版的《吕梁日报》为例，其在头版显著位置刊登了《干部考察报告》，这则报告不仅公示了被考察干部的基本情况，而且还公示了考察组组长、副组长和成员名单及职务，甚至还注明了每个考察组成员的籍贯，以及考察组的手机电话。
　　值得注意的是，考察报告显示，每名拟被提拔的考察对象都有一个4名同志组成的考察组，其中组长为吕梁市当地副市级干部，副组长为山西省委组织部处级干部，两名成员一名为吕梁市委组织部干部、一名为吕梁市纪检委干部。
　　除了从程序上为选官严格把关，在方式上，山西也费尽了心思。政知道在去年11月的文章《王儒林选任山西厅官的四大看点》【关注“政知圈”，回复1109即可查看】曾经总结过：在王儒林主政下，山西打出了“三个一批”组合拳：要甄别处理一批不廉洁的干部，调整退出一批不作为的干部，掌握使用一批善作为的好干部。还提出坚持“六查”、“一倒查六整治”、“六全程”、“五必审”等多种办法。
　　再说说吕梁的实际情况。《山西日报》曾撰文讲述山西从严治吏一年的情况，文章提到：在腐败重灾区吕梁市，省委采取了很多办法，寻找能够做县委书记的人选。省委组织部在该市直接谈话就有622人，并在此基础上形成一个名单。然而，这个名单上排在第二位的，半个多月后就被“牵进去了”，还有一个拍胸脯打保票说自己没问题的，也在一个月内“掉进去了”。
　　上述文章还披露了孝义市市委书记、省管干部马文革的选任经历。马文刚当时是从省委政研室副主任调任至吕梁市委常委、孝义市委书记。据悉，他的整个选任过程从工作简历、个人有关事项到家人、邻居都经过了深度考察，还有政治素质、工作能力的考核，关关从严从实。
　　如今，重建两年，吕梁也迎来了一丝改观。《山西日报》今年2月初撰文总结称，2015年底，朔州、吕梁两市人大、政府、政协领导班子换届，由于认真落实干部工作各项政策规定，没有发生一起拉票贿选等违反换届纪律的行为，被干部群众称之为“多年来秩序和风气最好的一次换届”。
　　资料|山西日报、吕梁日报、工人日报、南方周末、吕梁市政府网站、北京青年报</body></doc>