<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>18</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433738260.shtml</url><title>上海56所高中收到举报信：部分教师在机构补课</title><datetime>2016-01-07 09:49:00</datetime><body>
两份名单按学科门类排序列出老师的姓名。其中，名校的老师占了一大半。视觉中国资料
　　据文汇报下属微信公众号“文汇教育”1月6日消息：前不久，上海56所市实验性示范性高中的校长和有关部门，先后收到两封举报信。信上列出的，是在两家培训机构补课的在职教师名单。
　　据一位校长透露，这背后其实是两家培训机构在搞恶性竞争，互揭老底举报对方。
　　两份名单按学科门类排序列出教师的姓名。其中，名校的教师占了一大半。
　　有偿补课“禁补令”一出，培训机构本该人心惶惶，没想到结果他们竟然主动出击，还成了举报“急先锋”——他们竟利用补课禁令“掐架”，以至于要抖出对方家底，斗个鱼死网破。
　　2015年12月17日，上海市教委印发《关于贯彻落实教育部〈严禁中小学校和在职中小学教师有偿补课的规定〉的实施办法》的通知，重申“严禁中小学校和在职中小学教师有偿补课”，并公布了举报电话和处理细则。
　　此前，在2015年暑假和教师节前夕，上海教育部门通过组织自查和发文，重申教育部关于有偿补课的“六条禁令”，切实在职务评聘中落实师德一票否决制。算起来，这已经是一年内三度出重拳整治“有偿家教”啦！
　　校长们作何感想？
　　一种观点是，哪些教师在外面做家教，校长们其实都心知肚明的，他们说，公务员都可以兼职，凭什么教师不可以！通过自己的合法劳动获得收入，有什么问题？！教师也需要养家糊口，现在上海房价这么高，教师也有很大的生存压力。持这一观点的人觉得只要他不给自己班上的学生有偿补课，不挣昧良心的钱（比如课上不讲课下讲，课上泛讲课下精讲并收取补课费等等），教师通过合法劳动获得一定的收入，都是可以理解的，他们也是睁一眼闭一眼。
　　还有一位校长说：“已经找过名单上的补课教师谈话，匿名信也送到了他们的手中。教师说，他们已不在相关机构兼职补课了，那是去年的事。只能既往不咎，让他们好自为之。”
　　文汇教育还听说，部分学校也预先找到了对策，就是立马给这些“上榜”教师安一个“虚职”，如学术委员会委员之类的，等有关部门要求处理后，就撤掉这些教师的虚职，也算是给上层一个交代。
　　来看看老师怎么说
　　教师甲——"有偿家教’为何屡禁不止？答案很简单，家长有需求，学生有需求，教师也有需求，培训机构也需要优秀师资来吸引生源，保证教学质量。这是多方都有需求的事情，当然是一拍即合，单靠行政手段来调控，确实是比较难的。”
　　教师乙——培训机构够乱的！“从前几天‘儒林教育老板跑路，学生巨额学费打水漂’的新闻，以及培训机构搞恶性竞争、互相举报的这出闹剧可以看出，现在的校外培训机构乱象丛生，确实需要有人来好好整顿一下，校外机构谁来督导应引起重视。”
　　教师丙——不可缺失不应该！“严禁中小学校和在职中小学教师有偿补课，最终可以促使公办学校的重新定位——公办学校满足基本的大众化教育，私立学校及各种教育机构会是精英教育的主要提供者，我支持严格管理目前这种名校教师在教育机构任教的行为。我也支持取缔利用名校身份在家开班做家教的行为。”
　　教师丁——禁止有偿补课不能只堵不疏，应该各方协调。我2007年曾跟随教育部现代学校制度建设课题组考察法国巴黎的学校，在那里，补课并不比国内少，因为义务教育阶段也是均衡化，但要就读好的高中特别是大学难度也是非常大的，所以补课非常盛行。
　　他们的做法是，教师不可以私下揽补课，一旦发现将取消教师资质，但可以在培训中心兼职，若兼职工作量过大，学校将会提醒你或请你辞职。学校校舍可以在放学后租赁给培训中心，培训中心支付租金及水电费等，并依法纳税。因为家长到培训中心上课比私下请家教费用要高，所以他们通过个人所得税税前扣除的方法减轻家庭的负担。比如说，私下请家教60元，但同级别教师的课到培训中心上课可能要70元，因为培训中心要纳税，这样家长负担就重了，为了不增加家长负担，则通过个人所得税的杠杆来协调解决。
　　教师戊——有些教师也是被培训机构“绑架”了。某培训机构甚至给名师开出50万年薪，先把你吸引过来，然后说要做一些宣传，当然不是公开场合的，私底下通过QQ把老师的资料在家长群中发来发去，你也拿它没辙。现在的培训机构也在到处找“门神”，如请教育界退休知名人士“站台”，增加影响力。主管部门对培训中心的管理是非常严格的，和学校管理一样。不是像我们这里放羊式的，补课根据需求有一对一的，有小班，有大课等等，但必须都要有教案等等，一旦发现不规范，或有家长投诉，将会受到处罚。
　　再来看看家长怎么说
　　高一学生家长甲——现在学校的风声很紧，教师都不敢给本班孩子补课了。无奈之下，经由家长介绍，我们找了一位来自‘四校’的化学教师补课，十次课大约花费2000块。这位教师常年在某连锁酒店包下了几间房，改造成教室上课。也不是说名校教师就一定好，还是适合的才最好。我们孩子就感觉补习效果不太好，因为补课教师的教学进度与本校教师不合拍，总是慢好多，去过几次她就不愿意去了。再说，现在医生都允许“多点执业”了，教师为什么不可以，我们当然希望由本校教师来给孩子补课，因为他们最了解孩子的情况，知道短板在哪儿。
　　家长乙——不让优秀教师参与教辅编写、课外补习，结果是那些不懂教育教学的三脚猫堂而皇之圈钱牟利，贻害学生。有关部门的一纸禁令实在是鸵鸟政策，没有真正解决问题，无视社会现实。
　　附：相关法规
　　2015年岁末，上海市教委印发《关于贯彻落实教育部〈严禁中小学校和在职中小学教师有偿补课的规定〉的实施办法》的通知，进一步加强中小学师德师风建设，规范中小学校办学行为，各级教育督导部门将适时开展专项督查，特别抓住寒暑假、法定节假日等时机进行重点督查。
　　严格规范学校办学行为
　　中小学校有下列行为之一的，视情节轻重给予学校、校领导和相关责任人员相应处理：
　　（一）组织、要求学生参加有偿补课。
　　（二）与校外培训机构联合进行有偿补课。
　　（三）为校外培训机构有偿补课提供教育教学设施，或向校外培训机构提供、透露学生信息。
　　严格规范教师职业行为
　　在职中小学教师有下列行为之一的，视情节轻重给予教师相应处理：
　　（一）组织、推荐和诱导学生参加校内外有偿补课。
　　（二）参加校外培训机构或由其他教师、家长、家长委员会等组织的有偿补课。
　　（三）为校外培训机构和他人介绍生源、提供相关信息。
　　严格检查
　　各级教育督导部门要适时开展专项督查，特别抓住寒暑假、法定节假日等时机进行重点督查，对存在上述情形的要严格查处，并对典型案件予以曝光。
　　接到反映学校、教师可能存在上述情形的举报，按照“谁主管、谁负责”的原则，教育行政主管部门和学校应及时组织调查，核实有关事实。对于在课堂上故意不完成教育教学任务、课上不讲课下讲、课上泛讲课下精讲并收取补课费的，以及打击报复不参与有偿补课学生等严重违纪、败坏师德的行为要重点查办。对情节严重、影响重大的，还应会同相关部门共同调查处理。情节特别严重、影响特别恶劣的，市教育督导、行政监察部门可直接进行查办。
　　严格惩戒
　　经查实存在上述情形的中小学校，除清退违规所得外，视情节轻重，由教育行政主管部门在学校、区或市范围内通报批评，取消学校、校领导和相关责任人评优评先资格，撤销相关荣誉称号，给予学校领导和相关责任人诫勉谈话、责令检查、免除行政职务等处理，民办学校核减5-15%招生计划。
　　对顶风违纪、造成恶劣影响的，一律先撤职，再按照有关规定严肃处理，并追究学校领导责任及相关部门的监管责任。
　　经查实存在上述情形的在职中小学教师，除清退违规所得外，视情节轻重，由教育行政主管部门在学校、区或市范围内通报批评，并责成学校给予批评教育、诫勉谈话、责令检查、年度考核不合格、取消评优评先和职务晋升资格、撤销相关荣誉称号等处理，直至警告、记过、降低专业技术职务等级、撤销专业技术职务或行政职务、开除或解除聘用合同的处分。
　　对情节严重、造成恶劣影响，或第二次出现违规情形的，一律先调离教师岗位，再按照有关规定严肃处理，同时追究相关领导人的责任。
　　特级教师、高级教师出现违规情形的，一律从严从重处理，并按照《上海市特级教师评选管理暂行办法》等相关规定进行相应处理。
　　党员教师出现违规情形的，按照第十三条规定处理，并按照《中国共产党纪律处分条例》给予党纪处分。
　　给予教师处分的，应当按照《中小学教师违反职业道德行为处理办法》规定的程序、权限、要求进行。
　　不服处理决定的，可向学校主管教育部门申请复核。对复核结果不服的，可向学校主管教育部门的上一级行政部门提出申诉。
　　学校或主管教育部门拒不处理、拖延处理或者推诿隐瞒造成不良影响或者严重后果的，上一级行政部门应当追究有关领导的责任。
　　（原标题：上海56所重点高中校长和有关部门，最近先后收到两封举报信。）</body></doc>