<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>185</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n438019318.shtml</url><title>这些70后高官背景让人刮目相看 </title><datetime>2016-02-21 16:54:00</datetime><body>　　撰文|高楼编辑|紫汐
　　近期有位年轻干部颇受人关注，出生于1972年的侯顺利出任全国供销合作总社党组成员，进了班子并跻身中管干部行列。
　　长安街知事（微信ID：Capitalnews）此前曾为大家介绍过70后高官，全国31个省、直辖市、自治区的四套班子中，只有一位副部实职，那就是上海副市长时光辉。事实上，70后干部已经不年轻，出生于1970年的，今年将满46岁，出生于1975年的，今年的将满41岁。时光倒退10年，这个年龄段的干部晋升部级十分常见。
　　不过，按照新的干部政策，现在不唯年龄论，不简单以年龄划线，因此60后、70后、80后甚至85后的概念都在逐渐淡化，但社会对优秀年轻干部的关注并没有改变，因为这个社会依旧鼓励后起之秀。
　　那么，当前，什么样的年轻干部能够获得重用呢？很多人给出的答案依然是团干部。长安街知事（微信ID:Capitalnews）此前多次谈论过团干部的问题，由于做青年工作的需要，加之共青团本身级别较高，团干部很年轻时就到达了一定级别，又能在一定年龄转岗，自然就成为了中高级领导干部中较为年轻的群体。如今，群团组织改革正在整体推进，干部任用的思路也在发生变化，一方面年龄因素逐渐弱化，另一方面，团干部转岗后要经历多岗位的历练，不再“一步到位”。
　　总体来看，团干部的进步速度是放缓的。团中央书记处书记汪鸿雁46岁，徐晓44岁（均为70后），虽为中管干部，仍为正局级。在这个年龄段，曾任团中央书记处书记的赵勇、孙金龙、杨岳等人都已晋升副部或转任地方要职。
　　从侯顺利的简历中，我们可以看到一些新变化。他并不像许多团干部那样拥有名牌大学的光环，曾因家境原因放弃考大学，进入中专供销专业学习，毕业后在家乡供销社“站柜台”。虽然起点不高，但他积极钻研，在基层岗位上业绩突出，也同样获得了被重用的机会。
　　站柜台，很多人对这种基层工作很不在乎。可侯顺利站柜台却和别人不同，他懂得研究顾客心理，在工作中不断摸索销售方法，时间长了就总结出一套自己独有的营销技巧。很快，由于业绩突出，他被调到上级单位工作。
　　27岁时，侯顺利担任位于北京怀柔的天惠药业股份有限公司董事长。他接手之前，这个企业几乎快要倒闭。上任后，侯顺利给公司确立了“龙头企业＋种植协会＋农户”的产业化经营模式，带领农民科学种植西洋参，在怀柔、密云、延庆、顺义等区县及外省市建立种植基地1.5万亩，带动农户8000多户。仅用3年的时间，该公司销售额从1000多万元增长到8000多万元，成为当时国内生产销售国产西洋参的龙头企业。胡锦涛、贾庆林等中央领导同志曾先后视察基地，并对公司采用的农业产业化订单模式给予了充分肯定。
　　此后，侯顺利一直很顺利。在中华全国供销合作总社选拔新合作商贸连锁集团有限公司领导班子时，他从众多的应聘者中脱颖而出，成为“新合作”的总经理。那一年，侯才31岁。
　　别以为侯顺利能脱颖而出，完全因为企业干部政策灵活，能被破格任用。相对于公务员而言，企事业单位员工从普通干部提拔到处一级台阶相对较少，其中优秀者的提拔速度要比公务员一级一级熬快一些。但反过来说，竞争强度也是不一样的，企事业单位有着明确的考核指标，每一个层级的职工人数远超同一级别的公务员人数，比如一个处，加上处长副处长也就不到10人，而一个企业的处级部门（车间、分公司），职工人数少则几十，多则上千，其竞争难度可想而知。要想在这么多精英中“冒头”且服众，业务能力和工作业绩必须是极其出类拔萃的。简而言之，就是我们常说的行业尖兵。
　　除了侯顺利之外，其他几位70后高级干部，也都是各自领域的业务能手，上海副市长时光辉，是市政工程领域专家，38岁当区长；中纪委第七纪检监察室主任李欣然，去年11月刚从第六纪检监察室主任转任而来，六室负责北京、天津、河北、山西四省市的纪检监察工作，李在这一岗位上打虎业绩斐然；1975年出生的团中央书记处书记傅振邦，此前没有在团系统工作过，他在三峡集团及相关企业工作了20年，干过工程建设、财务、资本运营等多项工作，又当过地市领导，既是行业尖兵，又拥有丰富的基层经历，“背景”自是不一般。
　　当前，干部任用一方面强调逐级晋升，履历完整，另一方面，许多专业素质过硬的干部也被大胆使用，这一用人思路在军改过程中得到了集中体现。军队用人聚焦“能打仗、打胜仗”，像李作成、刘振立、刘小午等一大批长于行伍，指挥有方的带兵将领得到了重用，仕途走上快车道。
　　习总近日调研中央媒体时也特别提出，媒体竞争关键是人才竞争，媒体优势核心是人才优势，要加快培养造就一支政治坚定、业务精湛、作风优良、党和人民放心的新闻舆论工作队伍，深化新闻单位干部人事制度改革，对新闻舆论工作者在政治上充分信任、工作上大胆使用、生活上真诚关心、待遇上及时保障。
　　老话说，是金子，总能发光。真正的人才得到重用，确是国家和民族之幸。
　　资料来源：中华全国供销合作总社官网、新合作商贸连锁集团有限公司网站、中纪委监察部网站、新华网、人民网、新疆日报等</body></doc>