<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>189</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433691558.shtml</url><title>“政治野心膨胀”的13位落马官员都是谁？</title><datetime>2016-01-06 20:53:00</datetime><body>　　最新出版的《习近平关于严明党的纪律和规矩论述摘编》，首次披露了习近平的一段讲话，其中两次提到“政治野心”问题：“有的政治野心膨胀，为了一己私利或者小团体的利益，背着党组织搞政治阴谋活动，搞破坏分裂党的政治勾当!”“他们热衷干的事目的都是包装自己，找人抬轿子、吹喇叭，为个人营造声势，政治野心很大”。


　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，十八大以来，习近平在公开讲话中，多次提及反腐败，不过，提及“政治野心”，上述讲话还是第一次。
　　那么官方是如何定性“政治野心”的呢?哪些落马官员属于“政治野心膨胀”?
　　官方五提“政治野心”
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，十八大以来，官方至少五次提到了“政治野心”。
　　习近平的上述讲话，是在2015年1月13日的中纪委五次全会上。
　　2015年7月，湖北省委书记李鸿忠主持湖北省委中心组“三严三实”专题研学时，指出：周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划、苏荣等人思想上不信仰党的基本理论和宗旨，政治上不遵守党的纪律和规矩，行动上就走向叛逆、谋取私利、政治野心膨胀、破坏党的团结统一。”

周永康

　　2015年8月，吉林省委理论学习中心组举行集体学习会，据吉林日报报道：省委常委们一致表示，周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划、苏荣等反面典型政治野心膨胀、权欲熏心，对党不忠诚、做人不老实。
　　2015年8月15日出版的《求是》杂志，发表了署名石平的文章《算清反腐败的政治账民心账》，其中提到：周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划、苏荣等严重违纪违法案件表明，这些腐败分子政治野心膨胀，权欲熏心，大搞非组织政治活动，破坏了党的团结统一。

薄熙来

　　2015年12月29日出版的人民日报，刊发了《思想作风党性的集中“补钙”“加油”》报道：省区市、中央和国家机关部委、中央企业、中管高校的领导干部普遍谈到，周永康等人政治野心膨胀、政治品行低劣、政治本色丧失，是背叛党、分裂党、破坏党、损害党的反面典型。
　　哪些行为属于“政治野心膨胀”?
　　根据上述官方对于“政治野心膨胀”的阐述，可大致归纳出“政治野心膨胀”的行为特征：背着党组织搞政治阴谋活动;搞破坏分裂党的政治勾当;搞非组织政治活动，破坏党的团结统一;包装自己，找人抬轿子、吹喇叭，为个人营造声势。
　　官方批驳“政治野心膨胀”问题时，普遍都提到了6个副国级以上“大老虎”：周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划、苏荣。

郭伯雄

　　被官方批为“叛徒”的周永康，有“秘书帮”、“四川帮”、“公安系”、“石油系”等“门徒”多达10余人，判决书写明其犯有故意泄露国家秘密罪，“犯罪情节特别严重，但未造成特别严重的后果”。
　　最高法院院长周强还曾发文指出：周永康、薄熙来等人践踏法治、破坏党的团结，搞非组织政治活动。
　　被官媒批为“国妖”的徐才厚，以及另一“军老虎”郭伯雄，二人“撕开的是对党和军队的感情，销蚀的是对钢铁长城的信念信心，这种伤害和影响是敌对势力多少年想办而没能办到”。

徐才厚
　　曾任中央书记处书记、中办主任等重要岗位的令计划，违纪违法获取党和国家大量核心机密。多家媒体的报道还称，令计划是“西山会”的“执牛耳者”。由人民日报社主管、主办的环球人物杂志报道，“西山会”成员主要是山西籍高官，还包括个别身份获得认可的山西籍商人。他们以不低于三个月一次的聚会频率保持联络。每次聚会，都有豪车负责接送，手机、秘书、情人必须隔离。

　　被查出大肆卖官鬻爵的苏荣，在江西曾收受了40多名厅级以上官员的贿赂，可谓拉帮结派、搞“独立王国”的典型。

苏荣

　　除了周、薄、郭、徐、令、苏还有谁?
　　除了官方普遍提到的上述6个副国级以上“大老虎”，“政治野心膨胀”的落马官员还有谁?
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)发现，中纪委通报三名省部级落马官员的问题时，采用了“进行非组织政治活动”、“非组织活动”表述。
　　安监总局原局长杨栋梁和内蒙古自治区政府原副主席潘逸阳都被指出：“严重违反政治纪律和政治规矩，进行非组织政治活动”。潘逸阳还被查出“为谋求个人职务调整，送给他人财物”。
　　河北原省委书记周本顺也被查出严重违反政治纪律和政治规矩，“为提拔职务进行非组织活动”。

周本顺

　　在官方关于“政治野心膨胀”的论述中，“大搞非组织政治活动”是典型特征之一。杨栋梁、潘逸阳、周本顺究竟搞了什么样的“非组织政治活动”、“非组织活动”?官方没有通报，不过，来自媒体的报道显示，3人均涉嫌买官卖官，为谋取个人的所谓的“政治进步”，大肆行贿。
　　2013年9月蒋洁敏被查后，国资委主任岗位曾空缺了三个多月。据媒体报道，在国资委主任空缺的这三个月间，杨栋梁看中了这个职位，四处活动。


　　潘逸阳为了升官，送给谁财物呢?官方没有通报，不过媒体报道显示，他是苏荣“朋友圈”的重要成员。
　　周本顺则被视为周永康的“门徒”之一，他在中央政法委工作十年，长期在周永康身边工作，据媒体报道，“周本顺做事细致到位，得到时任中央政法委主要领导赏识，善于帮助这位性格深沉的上司处理麻烦问题”。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，至少还有四位落马官员为谋取个人的所谓的“政治进步”，大肆行贿“找靠山”：李东生、谷俊山、刘志军、杨卫泽。
　　周永康的另一“门徒”李东生，2009年10月突然调到公安部，出任正部级公安部副部长。据新京报记者了解，四川政界的一位官员介绍，李东生突然升至正部级，是来自周永康的“扶植”。两人相识在全国两会上，因为全国两会上媒体对四川的报道少，后召集一些中央级媒体负责人吃饭。在这次饭桌上，李东生与周永康相识。随后，李东生进入了仕途“快车道”。

李东生

　　南京原市委书记杨卫泽也曝出攀附周永康。
　　接近江苏官场的人士对记者说，杨卫泽曾想“抱”某前任高官未果，而后在主政无锡期间，盯上了出身无锡、时任公安部部长的周永康。“杨卫泽先是巴结上了周永康的弟弟、当时的无锡惠山区国土资源局副局长周元青，后来由他引荐到北京去见了周永康。”回到无锡后，杨卫泽大动干戈，“不仅叫停了对周的老家厚桥镇的大肆拆迁、保住了镇名，同时还把西前头村打造成了明星村庄。周永康后来一看，说'哎，这个小子不错的'。两人就这样建立起了关系。”

杨卫泽

　　素有“军中第一贪”之称的谷俊山，自1994年跟徐才厚相识后，步步高升，走上了总后勤部副部长岗位。不过，谷俊山并未满足。据媒体报道，一位接近军队高层的人士称“谷俊山甚至告诉刘源，'你别挡我的道'”。
　　有评论人士提出，铁道部原部长刘志军也有政治野心。
　　丁书苗的庭审显示，刘志军为获提拔省委书记，并让一名下属接他的位子，曾指使丁书苗向人行贿500万元，但未获成功，钱被骗走。

刘志军
　　“位居铁道部长，为何还要跑去当省委书记?”评论人士分析认为：刘志军委托丁书苗买官，是为了谋求自身更大的政治纵深，“刷”自己的仕途履历，因为主政地方的仕途履历对于官员晋升十分重要。
　　“政事儿”(微信ID:gcxxjgzh)撰稿：新京报记者王姝</body></doc>