<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>19</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433433604.shtml</url><title>江苏省管干部任前公示 徐州苏州南通市委书记确定</title><datetime>2016-01-04 18:20:00</datetime><body>　　交汇点1月4日消息，为进一步扩大干部选拔任用工作民主，广泛听取社会各界意见，提高选人用人公信度，根据《党政领导干部选拔任用工作条例》规定，经江苏省委研究决定，对61位同志进行任职前公示。交汇点记者注意到，关注已久的徐州、苏州、南通市委书记人选已定。其中，张国华拟任徐州市市委书记，周乃翔拟任苏州市市委书记，陆志鹏拟任南通市市委书记。韩立明、惠建林、史立军分别拟推荐为南通市、淮安市、泰州市市长人选。
　　公示名单如下：
　　1、张亚青，现任淮安市委常委、市委政法委书记。男，1958年3月生，汉族，江苏常州人，大学学历，学士学位，1987年9月加入中国共产党，1976年11月参加工作。拟任省委党史工作办公室主任。
　　2、张亮，现任省人大常委会办公厅人事处处长。男，1963年5月生，汉族，江苏苏州人，大学学历，学士学位，1985年6月加入中国共产党，1985年7月参加工作。拟任省人大常委会办公厅副主任。
　　3、刘乐明，现任省委组织部机关党委副书记、干部人事处处长。男，1964年11月生，汉族，江苏靖江人，研究生学历，硕士学位，1991年4月加入中国共产党，1986年7月参加工作。拟任省纪委组织部部长（副厅级），试用期一年。
　　4、拾峰，现任省委宣传部办公室主任。男，1972年7月生，汉族，江苏徐州人，研究生学历，硕士学位，1996年3月加入中国共产党，1997年8月参加工作。拟任省纪委宣传部部长（副厅级），试用期一年。
　　5、仲红岩，现任省委研究室副巡视员。男，1973年10月生，汉族，江苏沭阳人，在职研究生学历，硕士学位，1998年12月加入中国共产党，1996年7月参加工作。拟任省委研究室副主任，试用期一年。
　　6、刘建，现任省委研究室副巡视员。男，1966年2月生，汉族，江苏泰兴人，中央党校研究生学历，1993年11月加入中国共产党，1984年8月参加工作。拟任省委研究室副主任，试用期一年。
　　7、李卫华，现任省委台湾工作办公室副巡视员。男，1966年1月生，汉族，江苏涟水人，研究生学历，硕士学位，1991年6月加入中国共产党，1991年7月参加工作。拟任省委台湾工作办公室、省政府台湾事务办公室副主任。
　　8、孙乾贵，现任扬中市委书记、市人大常委会主任。男，1961年12月生，汉族，江苏镇江人，在职研究生学历，硕士学位，1985年4月加入中国共产党，1985年8月参加工作。拟任省委党校副校长、校务委员兼省行政学院副院长、党委委员，试用期一年。
　　9、陈开颜，现任省委党校副巡视员。男，1968年5月生，汉族，江苏如皋人，研究生学历，硕士学位，1995年11月加入中国共产党，1987年8月参加工作。拟任省委党校教育长、校务委员兼省行政学院教育长、党委委员（副厅级），试用期一年。
　　10、裴军，现任南京市公安局常务副局长、党委副书记，市维稳办主任。男，1962年8月生，汉族，山西灵石人，省委党校研究生学历，1987年11月加入中国共产党，1983年8月参加工作。拟任省公安厅副厅长、党委委员。
　　11、夏春青，现任省民政厅安置处处长。男，1966年9月生，汉族，江苏扬州人，研究生学历，硕士学位，1998年12月加入中国共产党，1992年7月参加工作。拟任省民政厅党组成员、省老龄工作委员会办公室主任，试用期一年。
　　12、魏红军，现任省国土资源厅副厅长、党组成员。男，1963年10月生，汉族，江苏南京人，大学学历，学士学位，1984年3月加入中国共产党，1985年8月参加工作。拟任省国土资源厅党组副书记。
　　13、惠先宝，现任省交通运输厅副巡视员。男，1964年10月生，汉族，浙江诸暨人，研究生学历，博士学位，1989年1月加入中国共产党，1989年4月参加工作。拟任省交通运输厅党组成员、总工程师，试用期一年。
　　14、王晓红，现任省审计厅人事教育处处长。女，1962年10月生，汉族，江苏盱眙人，中央党校研究生学历，1987年6月加入中国共产党，1980年1月参加工作。拟任省审计厅副厅长、党组成员，试用期一年。
　　15、高建新，现任省政府法制办公室副主任、党组成员。男，1961年9月生，汉族，江苏海门人，在职研究生学历，硕士学位，1991年5月加入中国共产党，1983年8月参加工作。拟任省政府法制办公室党组副书记。
　　16、张全录，现任省民族事务委员会、省宗教事务局人事教育处处长。男，1962年11月生，汉族，青海西宁人，中央党校大学学历，1989年5月加入中国共产党，1979年12月参加工作。拟明确为副厅级。
　　17、尤文杰，现任省公安厅国内安全保卫总队、国内安全保卫局政委。男，1959年6月生，汉族，江苏无锡人，中央党校大学学历，1985年6月加入中国共产党，1978年10月参加工作。拟明确为副厅级。
　　18、杜晓镇，现任省残疾人联合会副理事长、党组成员（正处级）。男，1969年2月生，汉族，江苏镇江人，大学学历，硕士学位，1995年4月加入中国共产党，1991年8月参加工作。拟明确为副厅级。
　　19、张弛，现任省人大常委会环境资源城乡建设委员会环境资源处处长。男，1960年2月生，汉族，江苏如皋人，省委党校研究生学历，1986年9月加入中国共产党，1977年7月参加工作。拟提名为省人大常委会环境资源城乡建设委员会委员（副厅级）人选。
　　20、赵建阳，现任省人大常委会法制工作委员会委员（副厅级）。男，1967年11月生，汉族，江苏海安人，大学学历，学士学位，1996年10月加入中国共产党，1990年8月参加工作。拟提名为省人大常委会法制工作委员会副主任人选。
　　21、陈志红，现任省人大法制（省人大常委会法制工作）委员会行政法处处长。男，1968年5月生，汉族，江苏镇江人，大学学历，硕士学位，1997年4月加入中国共产党，1990年8月参加工作。拟提名为省人大常委会法制工作委员会委员（副厅级）人选。
　　22、尹毅，现任省政协办公厅副巡视员。男，1960年2月生，汉族，江苏南通人，研究生学历，硕士学位，1982年5月加入中国共产党，1978年10月参加工作。拟提名为省政协提案委员会副主任人选。
　　23、陆国庆，现任省政协经济委员会办公室主任。男，1963年8月生，汉族，江苏泰兴人，大学学历，学士学位，2005年7月加入中国共产党，1986年7月参加工作。拟提名为省政协经济委员会副主任人选。
　　24、史明，现任省政协办公厅副巡视员。男，1958年3月生，汉族，江苏泗阳人，中央党校大学学历，1980年12月加入中国共产党，1978年11月参加工作。拟提名为省政协医卫体育委员会副主任人选。
　　25、张国华，现任南通市委副书记、市长。男，1964年11月生，汉族，江苏苏州人，大学学历、学士学位，1985年6月加入中国共产党，1987年8月参加工作。拟任徐州市委书记。
　　26、周乃翔，现任苏州市委副书记、市长。男，1961年12月生，汉族，江苏宜兴人，省委党校研究生学历，1987年12月加入中国共产党，1982年2月参加工作。拟任苏州市委书记。
　　27、陆志鹏，现任泰州市委副书记、市长。男，1964年10月生，汉族，河南孟津人，在职研究生学历、博士学位，高级工程师，1984年12月加入中国共产党，1987年7月参加工作。拟任南通市委书记。
　　28、韩立明，现任南通市委常委、常务副市长。女，1964年9月生，汉族，江苏常州人，省委党校研究生学历，高级政工师，1986年4月加入中国共产党，1984年8月参加工作。拟推荐为南通市市长人选。
　　29、惠建林，现任常熟市委书记、常熟经济技术开发区党工委书记。男，1964年2月生，汉族，江苏苏州人，大学学历、学士学位，1992年4月加入中国共产党，1986年7月参加工作。拟推荐为淮安市市长人选。
　　30、史立军，现任泰州市委副书记、组织部部长（正市级）。男，1963年10月生，汉族，黑龙江肇东人，在职研究生学历、博士学位，高级经济师，1990年5月加入中国共产党，1984年7月参加工作。拟推荐为泰州市市长人选。
　　31、臧正金，现任南京市总工会主席、党组书记（南京市副市级）。男，1957年7月生，汉族，江苏南京人，省委党校研究生学历，1983年1月加入中国共产党，1976年11月参加工作。拟推荐为南京市人大常委会副主任人选。
　　32、林克勤，现任南京市政府党组成员、秘书长、办公厅主任。男，1959年6月生，汉族，江苏南京人，省委党校研究生学历，1985年4月加入中国共产党，1977年10月参加工作。拟推荐为南京市人大常委会副主任人选。
　　33、林涛，现任南京市委副秘书长（南京市正局级）。男，1970年4月生，汉族，江苏海安人，省委党校研究生学历，1989年1月加入中国共产党，1989年8月参加工作。拟推荐为南京市秦淮区区长人选。
　　34、闵一峰，现任南京市浦口区委常委，南京高新技术产业开发区管委会常务副主任、工委副书记（南京市正局级），江北新区管委会（筹）副主任（兼）。男，1969年11月生，汉族，江苏扬州人，在职研究生学历、博士学位，高级经济师，1996年11月加入中国共产党，1990年8月参加工作。拟推荐为南京市建邺区区长人选。
　　35、刘军，现任南京市委组织部常务副部长。男，1969年10月生，汉族，江苏句容人，在职研究生学历、硕士学位，1991年11月加入中国共产党，1992年8月参加工作。拟推荐为南京市鼓楼区区长人选。
　　36、戴华杰，现任南京市江宁区委常委，江宁经济技术开发区管委会常务副主任、工委副书记（南京市正局级）。男，1968年3月生，汉族，江苏南京人，省委党校研究生学历、硕士学位，1992年5月加入中国共产党，1988年8月参加工作。拟推荐为南京市六合区区长人选。
　　37、薛凤冠，现任南京市秦淮区委常委、常务副区长。男，1971年12月生，汉族，江苏响水人，省委党校研究生学历、学士学位，1996年7月加入中国共产党，1993年8月参加工作。拟推荐为南京市溧水区区长人选。
　　38、吴勇强，现任南京市鼓楼区委常委、常务副区长。男，1968年10月生，汉族，浙江宁波人，省委党校研究生学历，1991年6月加入中国共产党，1992年7月参加工作。拟推荐为南京市高淳区区长人选。
　　39、李荣启，现任徐州市委副书记。男，1956年4月生，汉族，江苏丰县人，大学学历、学士学位，高级政工师，1984年10月加入中国共产党，1982年8月参加工作。拟推荐为徐州市政协主席人选。
　　40、夏文达，现任徐州市委常委、秘书长。男，1958年6月生，汉族，江苏徐州人，中央党校大学学历，1982年8月加入中国共产党，1981年10月参加工作。拟任徐州市委副书记。
　　41、陈斌，现任南通市人大常委会副主任。男，1955年12月生，汉族，江苏南通人，省委党校研究生学历，高级经济师，1975年11月加入中国共产党，1980年1月参加工作。拟明确为南通市正市级干部。
　　42、黄爱军，现任南通市副市长。男，1968年6月生，汉族，江苏淮安人，在职研究生学历、博士学位，1997年5月加入中国共产党，1991年8月参加工作。拟任南通市委常委。
　　43、屈宝贤，现任南通经济技术开发区党工委书记。男，1956年11月生，汉族，江苏海门人，省委党校研究生学历，1975年8月加入中国共产党，1973年2月参加工作。拟推荐为南通市政协副主席人选。
　　44、顾诺之，现任南通市政府党组成员、秘书长。男，1958年7月生，汉族，江苏南通人，省委党校研究生学历，1979年12月加入中国共产党，1980年2月参加工作。拟推荐为南通市政协副主席人选。
　　45、张同生，现任连云港市委副书记。男，1956年11月生，汉族，江苏连云港人，大专学历，1978年2月加入中国共产党，1975年12月参加工作。拟推荐为连云港市政协主席人选。
　　46、舒小平，现任省政协学习委员会副主任，淮海工学院副院长，民进连云港市委主委。男，1962年7月生，汉族，江西南昌人，研究生学历、硕士学位，教授，1983年8月参加工作。拟推荐为连云港市政协副主席人选。
　　47、孙晓阳，现任淮安市第一人民医院院长、党委书记。男，1960年9月生，汉族，江苏淮安人，大学学历、学士学位，主任医师，1991年12月加入中国共产党，1982年12月参加工作。拟推荐为淮安市政协副主席人选。
　　48、肖天奉，现任泰州市公安局副局长、党委副书记（正处级）。男，1965年1月生，汉族，江苏泰兴人，省委党校研究生学历、学士学位，1985年7月加入中国共产党，1986年7月参加工作。拟推荐为淮安市人民检察院检察长人选。
　　49、梁三元，现任淮安市审计局局长、党组书记。男，1967年2月生，汉族，江苏淮安人，大学学历、硕士学位，1994年12月加入中国共产党，1989年7月参加工作。拟推荐为盱眙县县长人选。
　　50、詹立风，现任如东县委书记、县人大常委会主任。男，1966年5月生，汉族，江苏东台人，省委党校研究生学历，1987年6月加入中国共产党，1985年8月参加工作。拟推荐为镇江市副市长人选。
　　51、许文，现任句容市委副书记、市长。男，1968年7月生，汉族，江苏扬中人，大学学历、学士学位，1994年6月加入中国共产党，1990年8月参加工作。拟任句容市委书记。
　　52、陆晓声，现任兴化市委书记、市人大常委会主任。男，1960年6月生，汉族，江苏泰州人，在职大学学历，1990年12月加入中国共产党，1980年1月参加工作。拟推荐为泰州市政协副主席人选。
　　53、李军，现任淮安市人民检察院副检察长、党组副书记（正处级）。男，1965年8月生，汉族，江苏句容人，在职大学学历，1987年9月加入中国共产党，1983年10月参加工作。拟推荐为泰州市人民检察院检察长人选。
　　54、徐德，现任泗洪县委书记。男，1965年10月生，汉族，江苏泗阳人，省委党校研究生学历、硕士学位，1991年1月加入中国共产党，1987年7月参加工作。拟推荐为宿迁市人大常委会副主任人选。
　　55、薛永干，现任宿迁市纪委副书记、市监察局局长。男，1962年3月生，汉族，江苏沭阳人，省委党校研究生学历，1982年7月加入中国共产党，1982年8月参加工作。拟推荐为宿迁市政协副主席人选。
　　56、陆宏平，现任省惠隆资产管理有限公司董事、总经理，省物资集团总公司党委委员。男，1968年9月生，汉族，江苏靖江人，大学学历，硕士学位，高级会计师，2001年6月加入中国共产党，1990年8月参加工作。拟任省惠隆资产管理有限公司董事长、党委书记。
　　57、陆路，现任南京市总工会副主席、党组成员。男，1963年5月生，汉族，江苏南京人，省委党校研究生学历，高级经济师，1982年11月加入中国共产党，1979年9月参加工作。拟任省体育产业集团有限公司董事、总经理、党委副书记。
　　58、熊思东，现任苏州大学副校长、民盟省委副主委。男，1962年10月生，汉族，江西新建人，研究生，医学博士，研究员，民盟，1982年2月参加工作。拟任苏州大学校长。
　　59、陈永平，现任扬州大学副校长、党委常委。男，1974年11月生，汉族，江苏常州人，研究生，工学博士，教授，1994年12月加入中国共产党，1998年3月参加工作。拟任苏州科技学院院长、党委副书记。
　　60、叶美兰，现任南京邮电大学副校长、省妇联副主席（兼）。女，1966年2月生，汉族，江苏泰兴人，在职研究生，历史学博士，教授，民革，1987年7月参加工作。拟任盐城工学院院长。
　　61、戴斌荣，现任盐城师范学院副院长、党委常委。男，1964年11月生，汉族，江苏阜宁人，在职研究生，教育学博士，教授，1985年5月加入中国共产党，1986年8月参加工作。拟任盐城师范学院院长、党委副书记。
　　公示时间为：2016年1月5日至11日。对公示对象有何反映，请于公示期间与省委组织部联系。联系电话：025-83395350、83395351、83395352、83392379，83392561（传真），15952025090，联系人：胡宏、杨昌林、卢大海、李炳龙；联系地址：南京市北京西路70号江苏省委组织部（邮编：210013）。</body></doc>