<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>195</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433688748.shtml</url><title>中国网络宣传这三年：十个方面取得新进展新成效</title><datetime>2016-01-06 20:02:00</datetime><body>　　人民网北京1月6日电党的十八大以来，在党中央的坚强领导下，全国网信系统全面贯彻落实党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，全面贯彻落实习近平总书记系列重要讲话精神，谋全局、抓大事、固根本、解难题，网络生态进一步好转，主旋律更加响亮，正能量更加充沛，网络空间日渐清朗，网上舆论生态与党和国家整体形势总体同步向好发展。记者从刚刚结束的全国网络宣传工作会议上获悉，党的十八大以来，网络宣传工作主要在十个方面取得了新进展新成效。
　　一、习近平总书记系列重要讲话精神网上宣传阐释取得新成效。全国网信系统把学习宣传贯彻习近平总书记系列重要讲话精神作为首要政治任务，充分发挥互联网的传播优势，全媒体宣传、全业态传播、全方位解读、全平台覆盖。网站持续刊发“国平”等网评和解读文章，充分运用“两微一端”，创新运用专栏、图说、动漫、视频、H5等易于网民接受的形式。“学习小组”“学习中国”等多个微信公众号和APP深受网民欢迎，充分宣传展示了十八大以来以习近平同志为总书记的党中央治国理政新理念新思想新战略和取得的新成就。
　　二、网上主题宣传和正能量传播呈现新亮点。有相当长一段时间，网络舆论场一度乱象丛生，国家重大政策的新闻没有社会阴暗面的报道停留时间长，英模人物的报道不如花边新闻的位置突出，网上跟帖评论充斥谩骂、攻击等负能量。党的十八大以来，全国网信系统下大力气，着力扭转这种乱象，党和政府声音始终成为网上主旋律，围绕中国梦、社会主义核心价值观、“四个全面”战略布局、五大发展理念、经济新常态等一系列重大主题，加强网上宣传。通过加强议题设置，做好网上的主题宣传、典型宣传、形势宣传、成就宣传，精心策划设置宣传活动，讲好中国故事，讲好百姓故事，讲好发展形势，正面宣传浓墨重彩，亮点纷呈。纪念抗战胜利70周年重大主题宣传中，全球10亿人同时在线，浏览和收看纪念大会和阅兵式，新浪微博阅兵话题总阅读量达51亿，微信消息讨论量超过18亿条，涉阅兵视频点击量超3亿次，网民点赞刷爆屏，网上一片“阅兵红”。
　　三、“全党动手”做好网络宣传工作。中央网信办加强与各地各部门协调联动，加强对地方网信部门工作指导，加强对重点网站、自媒体等的引导，加强与国内外智库、社会力量的合作，着力构建统一高效、联动有力、横纵结合、优势互补的全国网信工作体系，形成全国网络宣传管理工作合力。各地区、各部门积极探索运用互联网做好新闻宣传和舆论引导方式方法，全力做好重大主题宣传报道和重大事件舆论引导工作。中纪委、财政部、发改委、外交部等部门，围绕重点、热点、敏感问题，主动加大信息发布力度，掌握舆论工作主导权。全国总工会、共青团中央、全国妇联等部门积极调动全战线各层级组织力量，形成广覆盖、有品牌、敢发声的正面宣传格局。
　　四、网络阵地建设取得新成果。拓展主阵地，推动传统媒体和新兴媒体在内容、渠道、平台、经营、管理等方面的深度融合。开辟新阵地，加快建设求是网、中国社会科学网、宣讲家网、中宣部党建网等理论传播重点网站，指导人民网、新华网、光明网、中国经济网等中央主要新闻网站开设理论频道，支持民间正能量思想理论网站建设，打造理论传播平台。
　　五、网络应急管控体系和能力建设取得新进步。健全工作机制，强化全网统一的应急指挥体系和应急响应机制建设。初步建立了中央、省、市三级的全国网络应急指挥体系，在上海外滩踩踏事件、福建漳州PX工厂爆炸、“东方之星”客轮翻沉事件、天津港特别重大火灾爆炸事故、深圳滑坡事故等中成效显著，结束了“大灾之后必有大谣”的混乱无序局面。有外媒以“东方之星”客轮翻沉事件为例，称中国网上舆论如今更符合真实、更加客观。国内专家称，突发事件后网民积极主动传播正能量成为当今网络舆论的一个突出特点。
　　六、网络生态综合治理呈现新气象。网信系统从修复网络生态入手，推动网络管理向网络治理转变。猛药去疴、扫除积弊，大力开展“净网”、“护苗”、整治严重违规失信网站等系列专项行动，全面清理各类违法违规有害信息。加强举报，及时发现病灶，举报机构和体系搭建从无到有、从少到多，228家全国重点网站开通举报电话，网民举报热情空前，仅2015年举报量就超2000万条。落实网站主体责任，要求守住“七条底线”。推进网络诚信建设制度化，指导主要商业网站积极建立辟谣平台，组织主要新闻网站和商业网站签署《跟帖管理自律承诺书》，推动建立网站管理人员失信黑名单制度，推进网站信用等级评价制度建设。发动网络社会组织等社会力量参与网络治理，发展网络公益，借鉴英国、新加坡等国经验，加强新型网络社会组织建设，成立中国文化网络传播研究会、中国互联网发展基金会等网络社会组织。探索加强网络社群有效管理，网民自发编写微信礼仪规范，100多家网站签署共同推进网络公益倡议书，网络公益蔚然成风。
　　七、依法治网取得新进展。围绕解决法律依据不足、执法不严等问题，按照依法治国的要求，坚持依法治网、依法办网、依法上网，着力推进网络空间法治化。加快推进网络立法，通过加强立法统筹，加快立法进程，目前，《反恐怖主义法》已经出台，“网信”一词首次写入国家法律。正抓紧推动网络安全法等重要法律法规出台，修改完善《互联网新闻信息服务管理规定》，制定出台“微信十条”“帐号十条”“约谈十条”等一系列规范性文件。最高法、最高检出台了多个司法解释，把现有法律延伸适用到网络空间。国务院授权国家网信办负责互联网信息内容监督管理执法，明确了执法主体和执法权。在不断加大依法查处违法违规网站和网上违法违规行为的基础上，起草制定《互联网信息内容管理行政执法程序规定》，着力提升网信系统执法工作的规范化、制度化水平。着力加强涉网执法部门协调联动机制建设，形成了8项涉网跨部门执法业务司局间协调工作机制，避免法律规定束之高阁、变成“稻草人”，让互联网在法治的轨道上健康运行。
　　八、网络基础管理水平得到新提升。在国家新闻出版广电总局的大力支持下，组织开展中央新闻网站记者证核发工作，为首批14家中央主要新闻网站发放新闻记者证。积极推进行政审批改革和管理方式创新，将互联网新闻信息服务许可管理作为加强网站基础性管理的重要抓手。探索建立对商业网站的日常考评机制，促进网站基础管理的规范化、长效化。
　　九、国际网络空间话语权和影响力取得新突破。党的十八大以来，习近平主席多次在国际场合阐释我治网主张，我发展成就和治网模式赢得各方高度评价和广泛赞誉。习近平主席亲自出席第二届世界互联网大会并发表主旨演讲，提出了互联网建设、发展、治理的中国方案，为国际网络空间治理提供了重要遵循，让我们的“朋友圈”越来越大。中国积极参与国际互联网治理，马云等多名中方人员进入国际互联网治理机构核心层。
　　十、体制机制和队伍建设迈出新步伐。党中央高瞻远瞩、英明决策，成立了中央网络安全和信息化领导小组，统筹党政军各领域网络安全和信息化问题。在中央的关心下，中央网信办“三定”方案印发。各地也相继成立了领导小组及其办公室，全国网信系统工作格局初步形成。充分发挥全国总工会、团中央、全国妇联等各部门作用，组建网络文明志愿者队伍。加大对党政领导干部、网信干部、网站采编人员、网络志愿者等教育培训力度，两年累计培训80万人次。在工作中大力弘扬践行“网信精神”，加强党风廉政和作风建设，扎实开展“三严三实”专题教育，有效提升了干部队伍的作风和战斗力。</body></doc>