<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>199</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433688028.shtml</url><title>中央军委怎么挑这6位大军区级政委？ </title><datetime>2016-01-06 19:50:00</datetime><body>　　这几天不少读者给政知圈（微信ID：wepolitics）留言，大家都在做军改报道，你们怎么动静小了？
　　今天跟大家交个实底，没敢有动静，是因为我们想把事情弄得明白一点。
　　比如，2015年最后一天，陆军领导机构、火箭军、战略支援部队正式成立。一时间媒体迅速报道“三军变五军”。
　　政知圈（微信ID：wepolitics）请教了内部人士，应该这么说：解放军正式拥有四个军种——海、陆、空、火箭军。
　　上述四军兵种，加上同级别的战略部队以及武警部队，构成了我军6支力量。
　　那么，这6支力量的主帅是怎么挑出来的？
　　进步缓慢的背后
　　2015年“八一”前夕，解放军按惯例进行了一轮夏季高级将领调整和晋衔仪式。当时，政知圈(微信ID:wepolitics)就曾经注意到，副大军区级层面的人事变动也大多为政治干部的调整。正大军区级的将领匹配的军衔是中将和上将。根据公开报道，他们当中，4人为中将，其他均已晋升上将。最年轻的当属1959年出生的战略支援部队司令员高津，半数为“55后”将领。
　　新任陆军司令员李作成是军中有名的“战斗英雄”，25岁时就参与过对越自卫反击战，戍过边，抗过洪，是军中的明星。
　　不过，根据他的公开履历可以发现，从2002年担任广州军区副参谋长后，他在大区副这一级别上一待就是十年半，一直到2013年7月，才从成都军区副司令一职擢升为司令员（正大军区级）。与此同时，有媒体曾曝出，李作成遭遇原地踏步的原因，是一身正气，不搞“歪门斜道”。
　　同样的情况也发生在李作成如今的搭档、陆军政委刘雷身上。刘雷曾长期在第21集团军服役，21军隶属于兰州军区，他从2007年初开始担任21军政委，在这一岗位上任职长达六年半。2013年中开始进入职务调动的频繁期，先调任新疆军区政委，一年后，接替现在的海军政委苗华出任兰州军区政委，跻身正大军区级将领行列。
　　战略部队的“战略”指啥？
　　设立三个新机构消息刚披露，就有读者给政知圈（微信ID：wepolitics）留言：战略支援部队是干吗的？
　　老实说，政知圈（微信ID：wepolitics）也不清楚，毕竟这是全新的设计。
　　国防部发言人杨宇军介绍称，战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点，主要是将战略性、基础性、支撑性都很强的各类保障力量进行功能整合后组建而成的。
　　根据专家的解读，战略支援部队的任务包括：对目标的探测、侦察和目标信息的回传；承担日常的导航行动，以及北斗卫星和太空侦察手段的管理工作；承担电磁空间和网络空间的防御任务。战略支援部队也是联合作战行动的重要力量，如今任何作战行动都离不开电子空间攻防，这支部队将为各军兵种的联合作战行动提供有力的战场支持，以实现打赢信息化条件下局部战争的目标。
　　总而言之，这是全新的、科技含量最高的，并且能够决定军队在未来战场上制胜的关键力量。这样说来，对于战略支援部队的主官，无论是军事与政治素养、创新与创造能力、领导管理能力还是可信赖度都要求很高。
　　战略支援部队首位司令是军事科学院原院长高津，他的科研能力已经被各路媒体广泛书写。它曾长期在原二炮服役，参与组建我军第一支新型导弹部队，并组织实施了首枚新型导弹发射，参加多次重大军事行动。此外，他编写的《导弹武器系统作战指挥程序》获军队科技进步奖。
　　高津的搭档、这只部队的首任政委是北京军区原政委刘福连。值得一提的是，刘福连的军旅生涯几乎没有离开过北京军区，历任北京卫戍区政委、北京军区政委。根据官方解释，卫戍区是“担负首都警卫和守备勤务的军队组织”。卫戍区的重要性不言而喻，在此地任职可谓充分经受过锻炼和考验。
　　选任政治主官的思路
　　政知圈(微信ID:wepolitics)注意到，在这12位将领当中，大多为十八大后经过新的任命，擢升至如今的岗位上，有的还经历过不止一次调动。值得指出的是，6位政委均为十八大后履新重用的干部。
　　从履新的时间来看，新成立的陆军司令部和战略支援部队的政委刘雷与刘福连刚刚走马上任，而刘雷一年前刚被提拔为兰州军区政委。有“军中书法家”之称的空军政委于福忠是2015年7月才履新。苗华和孙思敬都是2014年12月被报道分别担任海军政委和武警部队政委；火箭军政委王家胜即为原第二炮兵政委，不过，他也是于2014年12月才被升至这原二炮政委一岗位。
　　从选将的思路看，刘雷和苗华均为前后任自兰州军区政委，苗华从兰州军区调到海军政委后，正是刘雷接任。2014年4月底，习近平到新疆考察时，刘雷还作为新疆军区政委陪同视察。而当年年底，他则接替苗华升任兰州军区政委。在政知圈（微信ID：wepolitics）看来，苗华从大西北调任海军政委，看似意外，其实也顺理成章。据媒体报道称，苗华曾在福建厦门的驻军中任职20多年，直至2010年。当其在福建服役时，该省沿海多次演习，海军也是担当大任。
　　像于忠福、刘福连和王家胜等长期扎根一个系统或者一个区域的主帅也受到重用。于忠福服役空军已超过40年，王家胜则长期在总装备部任职，刘福连则长期在北京军区服役，并曾担任过北京卫戍区政委。卫戍区的重要性不言而喻，在此地任职可谓充分经受过锻炼和考验。
　　王家胜和孙思敬还不少共同点，他们不仅具有总部机关的履历和经验，并且都有纪检工作经验。王家胜在总装备部从训练基地政委一步步提拔至总装备部副政委、中央军委纪委副书记；而孙思敬从1991年调入总后勤部以后，长期在该系统任职，既当过秘书，也当过301医院政委，并在2005年至2010年担任总后勤部副政委兼纪委书记、中央军委纪委副书记。只是两人并未在军纪委同时任职，孙思敬卸任军纪委副书记一职1年后，王家胜才兼任这个职务。
　　选任将领连连看
　　军队选将领，其实有两点需要注意，一个是特别能战斗，一个是对党忠诚。不过有时候，大家都更多注意前者，无形中忽略了后者。
　　政知圈（微信ID:wepolitics）想提醒各位，要清楚地看到十八大以来，中央军委对军队政治工作高度重视，原因如你所知。
　　2014年3月，中央对徐才厚涉嫌违纪问题进行组织调查。当年10月底，习近平亲自提议，在福建古田召开全军政治工作会议，明确提出彻底肃清徐才厚案影响。据政知圈(微信ID:wepolitics)统计，此后，总部单位以及部队高层领导已在至少十个公开场合或文件中提到过“肃清徐才厚案的影响”。
　　12月底，由习亲自领导和主持起草形成的《关于新形势下军队政治工作若干问题的决定》转发全党全军。次年4月，中央军委印发《关于建设对党绝对忠诚、聚焦打仗有力、作风形象良好政治机关和政治干部队伍的意见》。
　　落实政治工作，选任强有力的政治主官是重中之重；要让军队牢牢掌握在党的手里，军事主官的政治素质也是一条硬杠杠。军改正稳步推进，接下来应该还有其他方面的调整。不管怎么调，这跟准绳是不会变的。</body></doc>