<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>20</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433737229.shtml</url><title>开局的开局：李克强的最大关切是这个</title><datetime>2016-01-07 09:42:00</datetime><body>
李克强总理4日考察太原钢铁集团。图/中国政府网

　　2016年是“十三五”开局之年。1月4日是2016开年第一个工作日。这个双重意义上的“开局”时刻，可谓“开局的开局”。总理在这个时间点做了什么?说了什么?无疑具有风向标式的信号意味。
　　李克强选择了山西，选择的考察点包括：钢厂、煤矿、棚户区、众创空间、晋商博物馆。仔细考量其间的关联，总理最大的关切呼之欲出：新旧动能转换。
　　为什么是山西?过往看，这里是我国最重要的能源工业基地之一;现实中，这里是困难最多、经济下行压力最大的省份之一。这也意味着，山西的传统动能如果能实现改造升级，就是给全国“破了题”;山西的新动能如果能真正培育起来，其他地方自然也会深受鼓舞。
　　新年第一站选择山西，可以说总理是急山西之所急，但更是立足三晋大地向全国发话。
　　读懂了新旧动能转换这种紧密关联，也就能读懂了总理连续两年开年考察所体现的逻辑递进

李克强5日来到山西焦煤集团官地矿，下井前遇到刚出井的矿工。图/中国政府网
　　去产能，是山西的大问题，也是全国的大问题，同时也是改造升级传统产能必须解决的当务之急。产能过剩行业重中之重，一是钢铁，二是煤炭。李克强在太原钢铁集团表示，“好钢要千锤百炼，好产能要优胜劣汰”。在山西焦煤集团官地矿，总理深入矿井7000米，来到垂直深度300多米的综采工作面，在这里为山西鼓劲打气。

换上矿工服、坐上矿车，李克强5日来到山西焦煤集团官地矿，入井考察煤矿生产。图/中国政府网
　　事实上，太钢集团作为全球最大的不锈钢生产企业，山西焦煤集团作为全国最大的炼焦煤生产企业，其设备和技术放到国际上也绝不落后，但目前依旧遇到非常大的下行压力，2015年两大企业都是巨亏。李克强通过考察发现其中共同的问题：这些产能过剩行业的大企业现在面临困难，主要原因是人员负担过于沉重。所以去产能和增效益必须两手抓：一方面国家须出台政策，严格限制产业规模不再扩大，逐渐消化产能，使市场价格不再继续走低;另一方面需要企业、社会和政府通力合作，把富裕人员逐步剥离、安置好，使企业降低工资成本后重新焕发活力。


　　李克强5日考察山西焦煤集团官地矿，在300多米深的工作面通过井下电话临时抽检安全生产状况。图/中国政府网
　　新旧动能转换，不能简单地理解为替代关系。这也不现实——正如总理一直强调的，中国还处于工业化过程中，离不开传统产业、传统动能。所谓转换，一是通过新动能的增量来对冲传统动能的减弱;二是通过大众创业万众创新、“互联网+”等创造出新业态、新模式来改造传统动能;三是通过新动能创造的“战略纵深”为传统动能的升级赢得空间，其中最为关键的一点就是就业。李克强在山西考察中指出，传统企业剥离、安置人员，必须依靠“双创”新业态新模式创造出大量就业岗位。“看起来是小产业，实际上是大就业。”他说。

李克强5日在太原清控创新基地体验乘坐园区企业自主研发的太阳能电动车。图/中国政府网

　　即便在山西这样产业结构相对单一、对传统动能依赖程度较高的地区，培育新动能依然有着巨大的空间和潜力。在太原清控创新基地众创空间，年轻的创业者创造的很多新产品、新业态，带动了大量就业，这让李克强备受鼓舞。他表示山西的年轻人让他感到很惊讶。总理体验乘坐基地企业自主研发的太阳能电动车时，得知研发者是山西本地人，其开发的太阳能技术转化率大大高于同类标准，他转身对随行的山西省负责人说：哪里都有创造啊!你们要精心打造新引擎，培育经济新动能。
　　读懂了新旧动能转换这种紧密关联，也就能读懂了总理连续两年开年考察所体现的逻辑递进。2015年同样是开年第一站，李克强来到广东，考察了深圳柴火创客空间和首家互联网银行前海微众银行。那次的主题，可以理解为“双创”激发的新动能。一年来，通过放、管、服改革，中国每天诞生1万多家新企业，与之相伴的是，尽管经济下行但调查失业率一直处在低位。2016年开年考察山西，主题词则变成了煤和钢。显然，总理要在化解过剩产能上“出硬招”。
　　老百姓还住在这样的环境里，中国要做的事还多着呢

李克强总理4日在太原市小北关棚户区考察。图/中国政府网

　　李克强山西之行还对另一项当前经济中心工作——去库存释放了重要信号。在太原市小北关棚户区考察时，他明确表示，要给群众更多选择，采取货币化安置等多种方式，把棚改和消化空置商品房结合起来，“让那些有意愿的群众减少等待时间，尽快圆上多年的安居梦”。
　　房地产去库存无疑是当前一项十分艰巨的工作，但它与民生密切相关。从中也可以看到新旧动能转换的另一个维度，即在打造大众创业、万众创新这一新引擎的同时，通过扩大公共产品和公共服务供给，改造升级传统引擎。
　　总理一直强调，属于传统动能“三驾马车”之一的投资，对于当前应对经济下行压力依旧具有不可替代的作用。当然，他指的是有效投资。在棚户区改造上的投资，便属于最典型的改善公共产品的有效投资。

李克强总理4日在太原市小北关棚户区考察。

　　在小北关棚户区，李克强走进李反玉家低矮破败的平房，与这位78岁的老太太拉起家常。出来后，当听说太原市还有80多片这样的棚户区时，总理站在狭窄的巷道里对随行部长们动情地说：“你们看见了吧?许多老百姓还住在这样的环境里，中国要做的事还多着呢!”
　　新旧动能转换，很大程度上在于新旧观念、新旧思维的转换

　　李克强总理4日在山西太原考察晋商博物馆时说，晋商精神讲究行大道、重仁义，这样才能有更多朋友、顾客，生意才能越做越大。图/中国政府网
　　如果说工业企业、双创平台、棚改项目是李克强赴各地考察“标配”的话，此次山西之行还释放了一个大大的惊喜，那就是晋商博物馆。
　　在这个博物馆内，总理说，山西有两座富“矿”，有形的是得天独厚的地下煤层，无形的是行走天下的晋商精神。山西的资源不仅在地下，更在地上、在人的意识中，当前尤其要从过度依赖自然资源转向更多依靠人力资源，既要开掘煤炭资源，更要挖掘好晋商精神这座取之不竭、用之不尽的富矿。
　　事实上，新旧动能转换本身就意味着必须从过度依赖自然资源转向更多依靠人力资源，这句话李克强总理在过去几个月中多次提及。此次在山西，他为这一判断找到了极为贴切的诠释。除了诚信等对于晋商精神的传统概括外，李克强从中提炼出四个字——无中生有。
　　通过这四个字，总理想强调的其实是进取精神和创造活力。在众创空间，他勉励年轻创业者们说：“晋商精神体现出‘无中生有’。他们并不依靠本地自然资源，而是依靠头脑，最早是把南方的茶叶、丝绸等贩到北方，又开创了票号这样全新的事物。今天你们创业创新，也要凭借头脑中的创意‘无中生有’。”
　　“无中生有”，意味着去发现和创造商机。这就需要改变旧观念，摒弃旧思维。李克强此次考察山西的“发话”，往深了想，可以理解为：新旧动能转换，很大程度上其实在于新旧观念、新旧思维的转换。改造升级传统动能，培育发展新动能，关键的关键也正在于此。
 </body></doc>