<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>200</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433342502.shtml</url><title>股权争夺风暴下 万科合伙人制要变？</title><datetime>2016-01-04 03:00:00</datetime><body>

　　虽然截至目前万科尚未对外正式公布高级副总裁祝九胜辞职的消息，但北京青年报记者截止到发稿时已就此得到万科内部多个消息源的证实。
　　2014年5月万科事业合伙人制度正式启动时，时任万科副总裁的祝九胜“全力负责此事”。作为万科资管计划的实际操盘手，祝九胜去职引发了市场的广泛猜测。万科事业合伙人背后有什么故事，万科股权之争发生之后事业合伙人制度何去何从？
　　祝九胜去职和万科资管计划相关？
　　万科内部员工已经收到关于祝九胜辞职的知会邮件。万科集团官网“领导团队”页面，也已经没有了祝九胜的相关内容。祝九胜去职一事发生在万科股权争夺战的敏感时期，引发了市场的广泛猜测，市场人士指出，其突然去职或跟万科资管计划有关。
　　公开资料显示，祝九胜，男，1969年出生。2002年毕业于中南财经大学产业经济学专业，博士研究生学历。曾供职于中国建设银行深圳市分行，2012年加入万科企业股份有限公司，现任公司高级副总裁，分管万科集团资金管理部。
　　资金管理部在万科集团中扮演何种角色呢？一名万科内部人士告诉北京青年报记者，资金管理部负责集团所有资金的调度，包括盈安合伙人等资管计划的运作均由资金管理部负责。祝九胜此次被免去万科高级副总裁职务，多名市场人士直指其离职的原因正是跟这些资管计划有关。
　　曾负责万科事业合伙人制启动
　　2014年5月底，万科以盈安合伙之名，通过国信证券旗下的“国信金鹏分级1号”资管计划，首次推出了事业合伙人制。
　　公开资料显示，国信证券金鹏1号分级集合资产管理计划的劣后资金来源是深圳盈安财务顾问公司，该公司由包括万科董事会主席王石在内的1320位事业合伙人组成，王石和众多事业合伙人的出资作为劣后资金进入资管计划，证券公司则通过杠杆融资借入优先资金。万科合伙人的资金来源则是万科的利润奖金账户以及合伙人的募集资金。
　　这个资管计划负责人正是时任万科副总裁的祝九胜。截至2015年6月，成立仅一年多的“盈安合伙人”共计持有万科总股本4.14%股份。按照2015年12月18日停牌前价格24.43元计算，万科管理层持有大约120亿元市值。
　　深交所的问询与王石的“底牌”
　　近日，随着深交所的一份《深交所对万科资管计划问询函》披露，深交所在万科股票二级市场交易监控中发现疑点，万科盈安合伙人的金鹏资管计划疑与德赢资管计划存在着某种关联。问询函的内容透露出万科管理层与部分万科股东之间的微妙关联关系。
　　深交所的问询函称，该所在二级市场交易监控中发现，国信证券—工商银行—国信金鹏分级1号、2号集合资产管理计划委托人及受益人均包含有深圳盈安财务顾问企业（有限合伙）（以下简称“盈安财务”）。另外，招商财富—招商银行—德赢1号、2号专项资产管理计划的委托人为招商银行及深圳市梅沙资产投资中心（有限合伙），其中，深圳市梅沙资产投资中心的实际控制人为周卫军（盈安财务董事、曾任万科公司执行副总裁）与彭学运。
　　根据上市公司监管方面的规定，如果“金鹏计划”与“德赢计划”互为一致行动人，就已超过持股“5%需披露”的节点，而万科对此未作公告披露。在万科股权之争的敏感时刻，有市场人士甚至认为，“金鹏计划”与“德赢计划”持有的7.79%股权才是王石的真正底牌。
　　万科在随后给深交所的回函中表示，“金鹏计划”和“德赢计划”的管理人各自自主行使投票表决权，两个资管计划不存在一致行动人关系。但“金鹏计划”和“德赢计划”关联关系颇为密切，并与万科管理层存在千丝万缕的联系，且存在高管交叉任职的情况。有专业人士认为，万科的回复不太符合常识。目前，万科方面没有对此作出进一步的解释，随后却曝出了万科副总裁祝九胜的离职，这引发了市场更多的猜测。
　　事业合伙人制抵御“野蛮人”是说辞？
　　根据万科管理层的说法，万科推出事业合伙人制度主要是为了抵御“门口的野蛮人”。但有观察人士认为，“门口的野蛮人”更多的是说辞：“合伙人”才是目的，这是一场关系万科重大利益结构改变的事情。
　　2014年5月28日，万科周刊发表《166年后的事业合伙人宣言》以这样的开头描述推出“事业合伙人制度”的背景：“一个幽灵，事业合伙人的幽灵，在大梅沙游荡。为了对这个幽灵进行神圣的围剿，旧房地产圈的一切势力，野蛮人和黑嘴、带路党和五毛、香港的激进派和华尔街的资本家，都联合起来了。”
　　但这个充满激情和口号的宣言并没有挡住市场对万科总部与万科分公司、万科分公司与具体项目，以及它们与合伙人之间利益结构的追问。随着深交所问询函的曝光，万科事业合伙人背后还有哪些故事，也引起了市场的广泛关注。
　　对于事业合伙人制度，万科总裁郁亮对此的解释是，过去万科是职业经理人制度，职业经理人和股东是打工关系，依靠职业精神对股东负责，但从小米等一些企业的经验来看，合伙人制度可能是一种更好的利益共享机制，对股东负责就是对自己负责。
　　如今，万科的事业合伙人制度推出已经超过了一年半，在宝能系和安邦等险资的汹涌举牌下，万科管理层通过事业合伙人制度掌控的股份显得微不足道。事实证明，在目前万科如此分散的股权结构下，事业合伙人制度并不构成对“野蛮人”的威胁。
　　事业合伙人制是管理层收购的变种？
　　虽然万科管理层多次提到，万科事业合伙人资产管理计划成立的背景是对抗“野蛮人”。但有分析人士指出，万科的事业合伙人制度与上市房企前几年普遍使用的股权激励不同，事业合伙人更像是管理层收购（MBO）的变种。
　　那么，事业合伙人制度跟MBO是什么关系呢？对此，一名上市公司的法律顾问表示，合伙人跟MBO是两个不同的概念，它不谋求控股权，谋求的是利益捆绑一起。更多地强调通过公司经营能力的改善，获取更多的分红，以及股票市值上升带来的浮盈。
　　万科管理层内部人士也承认，由于这一资管计划的主要资金来源为经济利润奖金，持续增持的能力相当有限。在地产进入“白银时代”之后，万科管理层的奖金恐怕也难有大幅提升，市场层传出事业合伙人团队的最终目标是实现持有万科10%的股权。目前，万科股价已经大幅上升，万科合伙人若要继续买入股票则意味着成本的大幅提高。经此一役，万科的事业合伙人制度将有何改变？万科1320名事业合伙人将何去何从？资本市场已密切关注万科管理层的动向。
　　文/本报记者朱开云</body></doc>