<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>200</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n438008849.shtml</url><title>习近平：我在地方时就比较重视内参工作</title><datetime>2016-02-21 12:03:00</datetime><body>　　农历丙申年春节刚过，2月19日，雨水节气。春风化雨，万物生辉。对全国新闻舆论工作者来说，这是个喜庆热烈、振奋人心的好日子。
　　中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平用整整一天时间，主持召开党的新闻舆论工作座谈会，并前往人民日报社、新华社、中央电视台实地调研，看望慰问一线采编播人员，向全国新闻舆论工作者致以亲切问候，对党的新闻舆论工作提出要求、寄予厚望。
　　“必须从党的工作全局出发把握党的新闻舆论工作，做到思想上高度重视、工作上精准有力”
　　党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央高度重视党的新闻舆论工作。
　　从2013年出席全国宣传思想工作会议、发表重要讲话，到去年底视察解放军报社，习近平总书记多次对新闻舆论工作作出重要部署，强调要把党的新闻舆论工作做得更好，坚持正确导向，勇于改革创新，以正确的舆论引导人，激发全党全国各族人民团结奋斗的强大力量。
　　人民日报、新华社、中央电视台是重要的舆论阵地。一件件实物、一张张图片、一个个短片……习近平参观展览、听取介绍，对3家中央新闻单位近年来取得的发展进步给予充分肯定。
　　人民日报总编室夜班编辑平台是报纸的编辑中心。习近平总书记来到这里看望一线编辑。“夜班到几点？”“每天最后谁定版？”“现在一共多少个版？”……习近平总书记认真了解有关情况。总书记对围拢过来的编辑记者说，人民日报是党的重要舆论阵地，适应变化，不断壮大，关键是要不忘初衷，坚定信念，在坚守新闻舆论阵地的同时坚持与时俱进，同时要加强人才队伍建设，永远朝着新的目标不断努力。
　　参观新华社“历史与发展”主题展览时，听说新华社建立了180多个海外分社，看到新华社已经用海事卫星、无人机等现代装备武装记者，总书记点头表示赞赏。他接过工作人员递过的手持视频直播云终端，拿在手里试拍，体验新华社记者的工作状态。看完展览，总书记边走边说，直观感受真是不一样，新华社事业取得了很大发展。
　　《新闻联播》已经创办38年，是中央电视台历史最为悠久的栏目。习近平走进联播演播室、导播间，同播出团队互动交流。编辑部主任李风告诉总书记，《新闻联播》是“字字千钧、秒秒政治、天天考试”，传播党的声音容不得一丝一毫疏漏。演播室里，播音员坐的椅子已显陈旧，但大家说，舍不得换。因为，几代联播播音员都是坐在这张椅子上播音，已成为优良传统的象征。总书记点头表示肯定。
　　下午座谈会上，习近平总书记强调，党的新闻舆论工作坚持党性原则，最根本的是坚持党对舆论工作的领导。党和政府主办的媒体是党和政府的宣传阵地，必须姓党。新闻舆论工作各个方面、各个环节都要坚持正确舆论导向。

　　2月19日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京主持召开党的新闻舆论工作座谈会，并到中央新闻单位调研。这是习近平在新华社同编辑记者交流。新华网
　　2月19日上午，习近平来到负责采编内参稿件的新华社参编部。桌子上，摆放着各种内参刊物，习近平在听取基本情况介绍后对新华社编辑记者说，内参工作非常重要，做好内参工作要客观真实，要有高度责任心、使命感。我在地方工作时就比较重视内参工作，到中央工作后尤其重视，希望大家再接再厉。
　　座谈会上，习近平总书记再次对全国新闻工作者提出殷切期望：要深入开展马克思主义新闻观教育，引导广大新闻舆论工作者做党的政策主张的传播者、时代风云的记录者、社会进步的推动者、公平正义的守望者。
　　人民日报编辑范正伟以《让主流声音更加响亮有力》为题发言。他说，新闻舆论处于意识形态最前沿，在一些大是大非问题上，党报评论必须旗帜鲜明、激浊扬清，敢于交锋、勇于亮剑，总书记引用过陕北的一句话，“不要听蝲蝲蛄叫就不种庄稼了”。总书记插话说：“这个话，不光是陕北说，河北也这么说，很生动。”
　　“基层干部要接地气，记者调研也要接地气”
　　无论是召开座谈会还是在3家中央媒体实地调研，新闻工作者深入群众、深入实际开展调查研究，是总书记尤为关心的话题。
　　人民网演播室里气氛热烈。习近平同正在福建宁德福鼎市磻溪镇赤溪村采访的记者连线，并同村里干部群众在线交流。
　　赤溪村有“中国扶贫第一村”之称，习近平任宁德地委书记期间，高度重视扶贫工作。出版于1992年的《摆脱贫困》一书，留下了习近平围绕闽东地区如何脱贫致富、加快发展进行的实践与思考。去年1月，习近平对当地脱贫工作又作出重要批示。
　　当年担任《闽东日报》总编辑的王绍据通过连线向总书记汇报了当地干部群众脱贫致富的最新情况。习近平深情回忆起当年两人一起下乡入户的情景，对王绍据作为新闻工作者深入基层、秉笔直书的工作作风给予肯定。
　　在新华社全媒报道平台，习近平通过远程指挥系统同正在河南兰考县谷营镇爪营四村进行基层干部作风调查的记者视频连线，问记者调研了多长时间、采访有什么体会、县里群众对干部作风满意度有没有大的提升。记者告诉总书记，当地干部精神面貌给她留下深刻印象，这是基层干部作风转变的真实写照。
　　习近平说：“你们开展的这次调研很有意义，通过调研了解干部特别是基层干部队伍情况，提供真实情况，以利于我们就加强干部队伍建设、转变作风采取更有针对性的措施，使我们的工作更有实效。”
　　调研过程中，总书记十分关心年轻编辑记者工作情况。
　　在人民日报编辑平台，总书记看到不少年轻编辑长年上夜班，从事版面编辑工作，关切地问道，年轻同志还有时间去基层吗？还对报社负责同志说，要给大家创造这样的机会，去采访调研，去基层挂职。新华社国内部年轻记者孙铁翔向总书记汇报了刚到河北正定塔元庄村“走基层”的情况。习近平在正定工作期间多次去过那里。总书记向记者详细了解了村子现在的发展情况。当记者拿出一张村民照的全家福照片时，总书记仔细看照片，回忆当年在基层工作的情景。
　　“基层跑遍、跑深、跑透了，我们的本领就会大起来。”这是习近平曾经讲过的话。
　　调研中，总书记语重心长对采编人员说：“基层干部要接地气，记者调研也要接地气。”
　　座谈会上，新华社记者李柯勇结合党的十八大以来参加13次基层调研的经历说，好新闻是用脚走出来的，新闻记者只有深入调研，才能跟上时代潮流，走在时代前列。当谈到新华社组织的“会所中的歪风”蹲点调研时，总书记说：“看到这组报道后，我当即作了批示，要求严肃查处其中的违规问题。”
　　习近平强调，新闻舆论工作者要转作风改文风，俯下身、沉下心，察实情、说实话、动真情，努力推出有思想、有温度、有品质的作品。
　　“适应分众化、差异化传播趋势，加快构建舆论引导新格局”
　　“总书记今天到央媒调研，报道速度真是太快了，瞬间刷屏！”一位记者在自己微信朋友圈上感慨。
　　新媒体，已经成为新闻竞争的主战场，也是党的舆论工作的新阵地。
　　调研中，人民日报社、新华社、中央电视台不约而同向总书记展示了开展新媒体报道、推进媒体融合的最新成果。
　　2月19日上午，习近平来到人民日报社新媒体中心，调研微博、微信、客户端等新媒体运营情况。
　　“现在群众用微信的多吧？”总书记问。
　　“很多。报纸做内容是根本。同时要通过新媒体传播才会产生更大的影响力。”一位编辑答道。
　　调研期间，习近平通过人民日报客户端向全国人民致以元宵节祝福。坐在电脑前，总书记对着麦克风亲切地说：“大家好！在中华民族的传统节日元宵节即将到来之际，我向大家致以节日问候，祝大家身体健康、工作顺利、阖家幸福！”随后，总书记亲手点击键盘，在“两微一端”发布了问候语音。很快，屏幕上显示，网民点击量迅速攀升。网友纷纷留言“总书记来电话了”“简直不敢相信自己的耳朵”……一位编辑拿出手机，习近平仔细倾听这段音频，现场响起热烈掌声。
　　座谈会上，总书记专门就推动融合发展、借助新媒体传播优势提出要求，强调要从“相加”到“相融”，着力打造新型主流媒体。
　　实现传统报道形式与新媒体深度融合，是新华社事业发展的一个着力点。特别是新华社客户端首创的“现场新闻”报道形式，受到读者欢迎，很多网民在手机上给记者点赞。
　　总书记听了介绍，接过编辑递上的手机，在“为全国新闻工作者点赞”页面上点击，现场大屏幕立即闪现“点赞+1”。采编人员对总书记说，您的鼓励就是我们的动力。在场的200多名采编人员报以热烈掌声。
　　习近平还饶有兴趣地观看了新华社的机器人写稿系统“快笔小新”、新华丝路数据库、中国照片档案馆数据管理系统、海外社交媒体等特色产品和服务，对新华社着力发展新媒体业务，创新表达形式，增强新闻传播力影响力给予肯定。
　　国际传播能力建设是加快构建舆论引导新格局的重要组成部分。调研途中，习近平多次强调要讲好中国故事。

习近平在中央电视台《新闻联播》导控室向工作人员了解新闻制作导播流程。新华网
　　2月19日中午，习近平来到中央电视台，听取电视板块业务、媒体融合等情况介绍，到总控中心观看电视传播能力建设视频展示。得知中央电视台海外业务发展很快，已形成全球化的采编和传播网络，习近平通过视频同位于华盛顿市中心的北美分台采编播人员进行了连线。
　　北美分台台长麻静向总书记介绍，分台成立4年，每天提供5小时、全自制的节目，90%的工作人员来自当地。习近平对这个国际化的团队给予肯定，希望他们客观、真实、全面介绍中国经济社会发展情况，讲好中国故事，传播中国文化，搭建与所在地区友谊的桥梁。
　　座谈会上，中央电视台主持人康辉以《心有党言有物人有格》为题发言，回忆起总书记在坦桑尼亚发表演讲时引用在当地热播中国电视剧《媳妇的美好时代》拉近同听众距离的故事。习近平说：“据说后来这部电视剧在当地重播了。”听了总书记的话，会场上人们会意地笑了起来。习近平总书记接着说，要善于表达，深刻道理要通过讲故事来打动人、说服人。
　　习近平指出，随着形势发展，党的新闻舆论工作必须创新理念、内容、体裁、形式、方法、手段、业态、体制、机制，增强针对性和实效性。要适应分众化、差异化传播趋势，加快构建舆论引导新格局。
　　“在新的时代条件下，党的新闻舆论工作的职责和使命是：高举旗帜、引领导向，围绕中心、服务大局，团结人民、鼓舞士气，成风化人、凝心聚力，澄清谬误、明辨是非，联接中外、沟通世界。”
　　“要承担起这个职责和使命，必须把政治方向摆在第一位，牢牢坚持党性原则，牢牢坚持马克思主义新闻观，牢牢坚持正确舆论导向，牢牢坚持正面宣传为主。”
　　……
　　总书记同采编人员的真诚交流、对党的新闻舆论工作的殷切期盼，为新形势下党的新闻宣传工作指明了方向、注入了新动力。（原标题为：《与党和人民同呼吸，与时代共进步”——习近平总书记主持召开党的新闻舆论工作座谈会并到人民日报社、新华社、中央电视台调研侧记》）</body></doc>