<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>204</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433688351.shtml</url><title>中纪委网站：把党规党纪的笼子扎得更紧</title><datetime>2016-01-06 19:32:00</datetime><body>　　人民网北京1月6日电 中央纪委监察部网站6日晚发表文章指出，修订颁布三部党内法规，制度的笼子越扎越紧，为进一步推进全面从严治党奠定了坚实的制度基础和基本遵循。　　这三部党内法规分别是：2016年1月1日起施行的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，以及2015年8月3日起实施的《中国共产党巡视工作条例》。　　文章说，全面从严治党的重要方面，就是加强制度建设，通过立规修规、完善党内法规，真正把党规党纪的权威性、严肃性树起来。修订真正集中了全党的智慧，体现了全党的意志，是科学立规、开门立规、民主立规的一次重大实践。　　文章指出，贯彻三部党内法规，各级党组织切实担负起全面从严治党的主体责任，敢于担当、敢于较真、敢于斗争，以眼里不揉沙子的认真劲儿，坚决维护党规党纪的严肃性，做到小错提醒、动辄则咎。努力推动在全党逐渐形成尊崇制度、遵守制度、捍卫制度的良好风尚。　　以下为文章全文：　　2016年1月1日，修订后的《中国共产党廉洁自律准则》（以下简称《廉洁自律准则》）和《中国共产党纪律处分条例》（以下简称《党纪处分条例》）正式施行。2015年8月3日，修订后的《中国共产党巡视工作条例》（以下简称《巡视条例》）已开始实施。　　全面从严治党永远在路上。修订施行三部党内法规，在中国共产党全面从严治党的征途上，镌刻下新的历史标注。　　顺应时代要求坚持问题导向　　全面从严治党，关乎实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴。新形势下，党自身存在的问题更加凸显。党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，党的领导弱化、管党治党不严、责任担当缺失，如果任其发展下去，就会削弱党的执政能力、动摇党的执政基础。　　全面从严治党的重要方面，就是加强制度建设，通过立规修规、完善党内法规，真正把党规党纪的权威性、严肃性树起来。　　面对新的形势与任务，一些党内法规制度已经不能完全适应全面从严治党的要求。比如，原来的《廉政准则》存在的主要问题有适用对象过窄，仅对党员领导干部提出要求，没有涵盖8700万党员，缺少正面倡导，廉洁主题不够突出等等。《党纪处分条例》则存在党纪与国法混同、纪法不分，把党员的标准等同于公民的底线等突出问题。而随着巡视工作深入开展，影响和制约巡视工作的原则定位、指导思想、体制机制、队伍建设等方面问题日益凸显，亟须通过完善制度加以解决。　　十八届中央纪委五次全会上，习近平总书记提出修订《廉政准则》《党纪处分条例》和《巡视条例（试行）》的重要任务，强调修订准则要化繁为简、突出重点、针对时弊，使广大党员、干部一目了然；修订条例要体现党规党纪严于国家法律的要求，突出党纪特色。　　王岐山同志高度重视三部党内法规的修订，先后14次召开专题会议，6次召开中央纪委常委会议，对修订《廉政准则》和《党纪处分条例》及相关工作进行研究。　　同样，修订《巡视条例（试行）》过程中也多次召开各个层次、各个领域座谈会，听取意见。　　在调研中把握方向，在修改中完善内容。三项法规的修订也是反复锤炼、不断升华的过程。　　对征求到的每一条意见和建议，修订工作小组都认真研究、反复论证，逐一推敲、字斟句酌，力求精益求精。《巡视条例》修订中，中央巡视办吸纳全国各地271条意见建议；《廉洁自律准则》《党纪处分条例》在修订中数十次完善……　　修订真正集中了全党的智慧，体现了全党的意志，是科学立规、开门立规、民主立规的一次重大实践。　　吸纳实践成果推进制度创新　　全面从严治党的丰富实践，为党内法规制度创新奠定了坚实基础。把十八大以来管党治党的实践成果固化为制度，突出政党特色、党纪特色是修订工作的重要思路。　　修订后的《廉洁自律准则》面向全体党员、突出关键少数，坚持正面倡导、紧扣廉洁自律、着力删繁就简，提出“四个必须”和“八条规范”，重申党的理想信念宗旨、优良传统作风，坚持正面倡导、重在立德，为党员和党员领导干部树立了看得见、够得着的高标准。原有“8条禁止”“52个不准”等有关“负面清单”内容，移入同步修订的《党纪处分条例》。　　《党纪处分条例》回归“纪律”，修订以《党章》为遵循，将《党章》和其他党内法规对纪律的要求整合为政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律、生活纪律等“六大纪律”，开列负面清单。　　《党纪处分条例》坚持与时俱进，聚焦现阶段突出问题，将严明政治纪律和政治规矩、组织纪律，落实八项规定精神、反对“四风”等内容纳入条例。同时，把近80条跟刑法等法律法规重复的条款“请出去”。　　《廉洁自律准则》和《党纪处分条例》一起修订、一起印发，赋予不同的功能和定位。一个是执政党的道德宣誓和行动的高标准，一个是管党治党的尺子和党员的行为底线；一个强调自律，一个强调他律；一正一反，相互衔接，为全面从严治党提供制度保证。　　总结巡视工作改革创新的实践经验，综合党的十八大以来制定的30多项制度，新修订的《巡视条例》在多个方面实现了创新，比如，贯彻中央巡视工作方针、明确巡视全覆盖部署、突出巡视工作主体责任、深化监督内容、创新巡视工作方式、强化巡视成果运用等等。这些为巡视监督提供了基本遵循和制度保障，推动巡视更好发挥利剑作用。　　无疑，修订颁布三部党内法规，制度的笼子越扎越紧，为进一步推进全面从严治党奠定了坚实的制度基础和基本遵循。　　让党纪党规刻印在每个党员干部心中　　“天下之事，不难于立法，而难于法之必行。”　　“认真学好、用好党内法规，把党规党纪刻印在全体党员心上。”党中央对学习贯彻党内法规提出明确要求。　　31个省区市、新疆生产建设兵团党委，45个中央和国家机关党委（党组）召开党委常委会提出学习贯彻要求，制定下发学习通知和方案，督促各级党组织和党员干部抓好学习贯彻。　　一些省委（党组）书记、纪委书记（纪检组长）纷纷在中央和地方媒体接受采访、在线访谈、撰写理论文章，带头宣传三部法规。　　截至2015年11月底，中央纪委监察部领导应邀在24个省区市（含副省级城市）、中央部委宣讲《廉洁自律准则》和《党纪处分条例》。中央纪委机关部门负责同志在18家单位作了宣讲，约570名省部级以上领导、7800名厅局级干部听取宣讲。有的省区市还以视频会议形式将宣讲会开到乡镇。　　不少地方创新方式，开展知识竞赛，运用新媒体传播，让法规入耳入脑入心。西藏、新疆、云南、四川、贵州等地还在少数民族地区翻译印发少数民族语言版的《廉洁自律准则》和《党纪处分条例》，不让一名党员“掉队”。　　“对8700多万名党员来说，是不是自觉把党规党纪刻印在心上，关乎党对人民的承诺能否兑现，检验着党员对党的忠诚。”北京大学廉政理论研究中心主任李成言说。　　制度的生命力在于执行。　　贯彻三部党内法规，各级党组织切实担负起全面从严治党的主体责任，敢于担当、敢于较真、敢于斗争，以眼里不揉沙子的认真劲儿，坚决维护党规党纪的严肃性，做到小错提醒、动辄则咎。努力推动在全党逐渐形成尊崇制度、遵守制度、捍卫制度的良好风尚。page(来源：人民网-时政频道)media_span_url('http:</body></doc>