<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>208</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433685123.shtml</url><title>习近平治国有“数”</title><datetime>2016-01-06 19:02:00</datetime><body>
编者按|　　党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央治国有“数”，理政有方，形成了一系列治国理政新理念、新思想、新战略，进行了一系列新实践，在内政外交国防，治国治党治军等多个领域取得了不少新成绩，开创了党和国家事业发展的新局面。为此，中国日报网推出系列报道“习近平治国理政系列谈”，请看第一篇《习近平治国有“数”》。


　　2015年1月20日，习近平中国梦著述在保加利亚出版发行，图为1月19日在保加利亚首都索非亚拍摄的《习近平关于实现中华民族伟大复兴的中国梦论述摘编》保加利亚文版。《习近平关于实现中华民族伟大复兴的中国梦论述摘编》保加利亚文版出版发行仪式于2015年1月19日在保加利亚首都索非亚隆重举行。（图片来源：新华社）
　　一个梦想|
　　梦想，一个承载历史、期许未来的词汇，在2012年的秋冬之际，从国家博物馆《复兴之路》的展厅传出，成为激励国家和民族前行的磅礴之力。新一届中央政治局常委同志一起来到这里。站在近代以来跌宕起伏、波澜壮阔的一帧帧历史镜头前，习近平声音坚定有力：“实现中华民族伟大复兴，就是中华民族近代以来最伟大的梦想。”
　　三年前的中国以梦想破题，三年来中国同世界的密切互动常以梦想点题。美国梦、欧洲梦、非洲梦、亚太梦、拉美梦……梦想，最没有隔阂的语言，传递和平与发展的美好愿景，成为人类命运共同体的一条无形纽带。习近平说：“中国梦是追求和平的梦、追寻幸福的梦、奉献世界的梦。”“中国人民希望通过实现中国梦，同各国人民一道，携手同圆世界梦。”
　　美国前国务卿基辛格在美国西雅图的讲台下侧耳倾听习近平演讲，由衷感叹：“有光荣的梦想，才有伟大的成就。”国际货币基金组织总裁拉加德说，希望我的子孙听着中国梦长大，这有助于他们的生活更美好。巴基斯坦总理谢里夫曾在倾听习近平演讲后，深情为中国梦赋诗一首：“打开你的眼睛，看看这一片土地，看看天空，看看从东方升起的太阳……”


　　2015年10月29日漫画：展望中国共产党十八届五中全会10月29日闭幕，明确提出到2020年全面建成小康社会，是我们党确定的“两个一百年”奋斗目标的第一个百年奋斗目标。“十三五”时期是全面建成小康社会决胜阶段。（新华社发大巢作）
　　两个百年|
　　2012年，习近平任起草小组组长的十八大报告正式提出“两个一百年”，第一个一百年，是到中国共产党成立100年时（2021年）全面建成小康社会；第二个一百年，是到新中国成立100年时（2049年）建成富强、民主、文明、和谐的社会主义现代化国家。
　　唤醒的使命感迸发出强大力量，也激发了世界范围内的广泛共鸣。巴西总统罗塞夫说，“两个一百年”奋斗目标非常了不起。
　　无论是45年前第一次来到中国与周恩来总理接触，还是最近的一次访华，基辛格每一次都会对中国产生新的体验。在众多体会中，给他印象最深的是中国人擅长将客观的事物变成自己的主观体验，善于学习和改进各种事物。他笑言，45年前自己绝不相信中国能发展成现在的样子，而几十年之后，相信中国一定能实现习主席的“两个一百年”目标。


　　2015年12月28日至29日，中共中央政治局召开专题民主生活会，对照检查践行“三严三实”情况，讨论研究加强党风廉政建设措施。中共中央总书记习近平主持会议并发表重要讲话。（图片来源：新华社）
　　三严三实|
　　习近平在2014年“两会”期间参加安徽代表团审议时提出，各级领导干部都要树立和发扬好的作风，既严以修身、严以用权、严以律己，又谋事要实、创业要实、做人要实。
　　修身先修心，立身先立德”，“三严三实”是共产党人最基本的政治品格和做人准则，也是党员、干部的修身之本、为政之道、成事之要。
　　中央党校教授辛鸣认为，开展“三严三实”专题教育，是党思想建设常态化的开始。他说，这些年来，我们党在思想政治教育方面，举办主题教育实践活动，集中一段时间要求党员干部就某个特定专题进行教育实践活动，取得良好效果。但较难形成常态化的行为，不能全天候、不间断。
　　开展专题教育，是党的群众路线教育实践活动的延展深化，是继续深入推进党的思想政治建设与作风建设的重要举措，是严肃党内政治生活、严明党的政治纪律和政治规矩的重要抓手。


　　2015年3月15日，2015年全国两会胜利闭幕，全面建成小康社会、全面深化改革、全面依法治国、全面从严治党——“四个全面”战略布局凝聚起亿万中国人民的共识，奏响了实现中华民族伟大复兴中国梦的强劲旋律。（图片来源：新华社）
　　四个全面|
　　从党的十八大强调“全面建成小康社会”，到党的十八届三中全会部署“全面深化改革”，再到党的十八届四中全会要求“全面依法治国”、党的群众路线教育实践活动总结大会宣示“全面从严治党”，“四个全面”战略布局清晰展现。
　　法国前总理德维尔潘感慨：“中国正处于历史转折点，‘四个全面’战略布局正是为了迎接这一挑战，在这个大变动的时代，中国拥有自己的战略眼光与方向非常重要。”
　　柏林德国经济研究所国际经济学研究部主任克里斯坦·德瑞格尔认为，中国需要继续推进改革，实现可持续和更具包容性的增长，这一点已经得到了世界各国的普遍认同。他特别强调，“四个全面”赋予中国可持续发展新内涵，很明显，“四个全面”是一个实现平衡和可持续发展的行动纲领，也会增强中国在新的全球格局下走向繁荣的能力。
　　香港中文大学社工系王卓祺教授认为，习近平主席上任三年已经展示出一整套施政治国的宏伟蓝图，尤其是“四个全面”。习近平对社会主义道路自信，并推出“一带一路”的全球战略。英、法、德、意亦不顾美国反对，选择加入中国主导的亚洲基础设施投资银行。正所谓时移事易，中国和平崛起之势，势不可挡。


　　近10年来，地处大巴山深处的陕西平利县将美丽乡村建设与移民搬迁工作相结合，设计10余种陕南徽派民居图纸，由农户自选，统一建设。2011年以来，陕南移民搬迁政策进一步实施，建设集中安置区75个，帮助3万多人搬出深山，住进了新建的陕南徽派民居。与此同时，全县开拓旅游、林果产业，推进绿色发展，努力实现山青水绿、人民幸福的发展目标。（图片来源：新华社）
　　五大理念|
　　于2015年10月26日至29日，在北京举行的中国共产党第十八届中央委员会第五次全体会议强调，实现“十三五”时期发展目标，破解发展难题，厚植发展优势，必须牢固树立并切实贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念。
　　五大发展理念集中反映了我们党对经济社会发展规律认识的深化，极大丰富了马克思主义发展观，为我们党带领全国人民夺取全面建成小康社会决战阶段的伟大胜利，不断开拓发展新境界，提供了强大思想武器。其重大意义正如全会所指出，这是关系我国发展全局的一场深刻变革，影响深远。


　　2014年5月9日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平到党的群众路线教育实践活动联系点河南省兰考县，指导兰考县委常委班子专题民主生活会并发表重要讲话。（图片来源：新华社）
　　六项禁令|
　　党的十八大以来，中央的反腐败工作令人耳目一新。一方面，坚持“老虎”“苍蝇”一起打，刘铁男、倪发科、蒋洁敏等多名省部级高官相继落马；另一方面，制度的“笼子”越扎越实。
　　2013年1月，中央出台了“六项禁令”，严禁用公款搞相互走访、送礼、宴请等拜年活动，严禁向上级部门赠送土特产，严禁违反规定收送礼品、礼金、有价证券、支付凭证和商业预付卡，严禁滥发钱物,讲排场、比阔气,搞铺张浪费，严禁超标准接待，严禁组织和参与赌博活动。
　　“紧盯关键节点步步推进，一个‘标’一个‘标’地治理，积小胜为大胜，以突出问题的解决带动作风的全面好转。”中央纪委党风政风监督室主任许传智说。抓大不放小，治标为治本，传递出反腐败工作的新思路。“反腐败中的治标以作风建设为重要切入点，不断加大治标力度，就是要为治本赢得时间。”北京航空航天大学公共管理学院教授任建明说。


　　2015年9月28日，国家主席习近平在纽约联合国总部出席第70届联合国大会一般性辩论并发表题为《携手构建合作共赢新伙伴同心打造人类命运共同体》的重要讲话。（图片来源：新华社）
　　七大品格|
　　崇高的品格具有伟大的力量。
　　习近平总书记治国理政具有七大品格：充满自信的战略定力、直面难题的勇者担当、纲举目张的大势把控、严以修身的主体锻造、哲学智慧的顶层设计、抓铁有痕的刚性执行以及梦想引领的力量凝聚。
　　美国《时代周刊》2015年4月16日在其网站公布了2015年度全球一百位最有影响力人物名单。中国国家主席习近平再次入选。这是习近平就任中国国家主席之后第3次入选，是自2009年首次入选以来第6次入选。习近平作为中国国家主席首次入选时，美国前国务卿基辛格撰写的评语评价其为“中国新一轮革新的中心人物”。美国前驻华大使洪博培也撰文评价习近平风格稳重自信，促进中国在竞争高度激烈的国际市场环境中取得成功，获得全球思想领袖的广泛关注。
　　作为“中国通”，德国前驻华大使、宝马基金会主席施明贤一直关注着有关习近平主席的报道，他说：“从习近平当选为中共中央总书记和国家主席后的一系列讲话中可以看出，他深知中国面临的挑战。中国共产党和中国政府正拿出勇气，全面深化改革。中国一定能给世界带来更加美好的前景。习近平是一位非常了不起的领导人。”


　　2015年1月16日，鼓楼区军门社区党委书记林丹（左二）向社区居民赠阅《习近平关于党风廉政建设和反腐败斗争论述摘编》一书。当日，《习近平关于党风廉政建设和反腐败斗争论述摘编》一书在福建福州各大新华书店上架，深受广大党员干部和群众的欢迎。（图片来源：新华社）
　　八项规定|
　　习近平总书记上任伊始，就主持中共中央政治局会议审议通过了关于改进工作作风、密切联系群众的“八项规定”，将其作为改进全党作风的第一步。规定要求，要改进调查研究，切忌走过场、搞形式主义；要轻车简从、减少陪同、简化接待；要精简会议活动，切实改进会风；提高会议实效，开短会、讲短话，力戒空话、套话；要精简文件简报，切实改进文风，没有实质内容、可发可不发的文件、简报一律不发；要规范出访活动，严格控制出访随行人员，严格按照规定乘坐交通工具；要改进警卫工作，减少交通管制，一般情况下不得封路、不清场闭馆；要改进新闻报道，中央政治局同志出席会议和活动应根据工作需要、新闻价值、社会效果决定是否报道，进一步压缩报道的数量、字数、时长；要严格文稿发表，除中央统一安排外，个人不公开出版著作、讲话单行本，不发贺信、贺电，不题词、题字；要厉行勤俭节约，严格执行住房、车辆配备等有关工作和生活待遇的规定。
　　风，起于青萍之末。“八项规定”成为中国共产党重塑党风政风乃至整个社会风气的利器。时光倏然，三年已过，“八项规定”改变了中国。
　　“官场的风气出现了根本的改变，旧习惯已经破除，新作风正在产生。”北京大学政治学系主任燕继荣教授认为，“八项规定”代表着我们党希望彻底消除潜规则的决心，而“八项规定”的持续发力，则证明这不是权宜之计，而是全力扭转风气。
　　随着制度的完善，讲政治纪律和政治规矩成为当下官场的常态。而由“八项规定”开启的净化中国政治生态的步伐，走过三年的时间，如今比以往任何时候都更为坚定。有理由相信，我们如今仍身处让人振奋的变革的时代。


　　2015年1月13日，习近平在中国共产党第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上发表重要讲话。（图片来源：新华社）
　　九个严禁|
　　2012年底，中央纪委监察部发出通知，要求党员领导干部在元旦、春节期间，切实改进工作作风，加强廉洁自律。
　　通知要求，要认真贯彻执行中央关于改进工作作风，密切联系群众的各项规定。大力弘扬艰苦奋斗、勤俭节约作风，坚决制止铺张浪费和奢侈享乐行为。严禁用公款购买香烟、高档酒和礼品，严禁用公款搞相互走访、送礼、宴请等拜年活动。加强对公务用车使用的管理，严禁公车私用，严禁领导干部擅自驾驶公车。严格遵守财经纪律，严禁以各种名义年终突击花钱和滥发津贴、补贴、奖金、实物。严格执行廉洁自律各项规定，严禁用公款大吃大喝、旅游和参与高消费娱乐、健身活动，严禁在公务活动中接受礼金和各种有价证券、支付凭证。严格遵守组织人事纪律，严禁利用节日之机跑官要官、买官卖官以及搞拉票贿选等非组织活动。严禁参与任何形式的赌博活动。要自觉遵守政治纪律，维护党员干部的良好形象。
　　“九个严禁”与“八项规定”都是对党员、干部吃喝玩乐的反对和规定，这说明以习近平为总书记的党中央看到了党员队伍存在的一些问题，并拿出了壮士断腕的勇气来整治不正之风。无论是“八项规定”还是“九个严禁”，都是对党员、干部的警醒和告诫，是每一位党员、干部起码的原则和底线，更是炼就一支高素质、强力量党员队伍的基本要求。

　　2015年12月31日，中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立大会在北京八一大楼隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平向陆军、火箭军、战略支援部队授予军旗并致训词。这是习近平将军旗郑重授予陆军司令员李作成、政治委员刘雷。（图片来源：新华社）
　　十项规定|
　　继中共中央政治局出台八项作风规定后，身兼中央军委主席的中共中央总书记习近平又发出从严治军的信号。中央军委出台“十项规定”加强作风建设，吹响了军队作风建设的冲锋号，打响了纠“四风”、正作风的持久战。
　　小切口推动大转变，实举措带来大突破。中央军委十项规定实施三周年，军队作风形象为之一新，军心士气为之一振。习主席率先垂范，亲力亲为，全军上下呈现出传统回归、浴火重生、开新图强的新气象。军营正气充盈，官兵信心倍增，强军兴军的意志力量极大凝聚，履行使命的责任担当极大增强。
　　正风肃纪没有休止符，革弊鼎新永远在路上。形势越是复杂，任务越是艰巨，越要抓好作风建设，越要咬定青山不放松。特别是深化改革正处在启动实施的关键时期，深入推进正风肃纪、营造良好政治生态，有利于清障除弊、激发改革动力，有利于排除干扰、凝聚改革力量。
</body></doc>