<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>21</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438118557.shtml</url><title>四川资阳人事再调整：两副市长被撤销职务</title><datetime>2016-02-22 16:45:00</datetime><body>　　日前，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者注意到，四川省资阳市市委、市政府两套领导班子人事已发生新一轮调整。
　　毛绍百、何正月被撤销资阳市副市长职务，曹家贵、蒋林、胡锋三人退出资阳市委常委班子，其中南京农业大学副校长胡锋是挂职期满退出常委班子，胡锋于2014年1月跨省交流到资阳市挂职中共资阳市委委员、常委，挂职时间两年。
　　据2月17日《资阳日报》报道，2016年2月16日资阳市第三届人民代表大会常务委员会第三十七次会议通过，根据陈吉明市长提名，按照《中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法》第四十四条的规定，资阳市第三届人大常委会第三十七次会议决定：撤销毛绍百、何正月的资阳市人民政府副市长职务。
　　同日，《资阳日报》刊登的资阳市第三届人民代表大会常务委员会公告第25号显示，最近，雁江区第四届人大常委会第四十三次会议接受了曹家贵、毛绍百、孙振田辞去资阳市第三届人民代表大会代表职务的请求，安岳县第十五届人大常委会第四十二次会议接受了刘尧庆、第四十四次会议接受了蒋林辞去资阳市第三届人民代表大会代表职务的请求，乐至县第十五届人大常委会第三十六次会议接受了何正月辞去资阳市第三届人民代表大会代表职务的请求。曹家贵、毛绍百、孙振田、张利昌、冯炳太、贺明平、刘尧庆、蒋林、何正月的代表资格终止。
　　值得注意的是，被撤销副市长职务的毛绍百、何正月均属于“60后”厅级官员，未到退休年限。毛绍百出生于1967年6月，今年49岁；何正月出生于1963年6月，今年53岁。目前，资阳市人民政府官网市政府领导一栏，毛绍百、何正月的简历和职务已被撤下。

资阳市政府班子调整前


资阳市政府班子调整后
　　在被撤销副市长职务前，毛绍百负责经济开发区、工业经济、科学技术、知识产权、信息化建设、安全生产、质量技术监督、通信等工作。分管资阳经济开发区管委会、市科技知识产权局、市经济和信息化委、市安全监管局（市安办）、市质监局、市中小企业局、市无委办、市信息化办等单位。联系市总工会、市科协、国网资阳供电公司、石油公司、石化公司、市各通信营运公司等单位工作。毛绍百曾先后担任过共青团资阳市委书记，资阳市民政局党委书记、局长，安岳县委副书记、县政府县长，雁江区委副书记、区政府区长，雁江区委书记、区人大常委会主任，2012年1月晋升为副厅级官员，担任资阳市副市长。
　　何正月负责民政、农业、扶贫开发、供销、民族宗教、残疾人等工作。分管市民政局、市水务局、市农业局、市林业局、市扶贫移民局、市供销社、市残联、市老龄办、市民宗局等单位。联系市委农工委、市气象局等单位工作。资阳市简阳城关一小教师出身的何正月曾先后担任过共青团简阳市委书记，简阳市平泉片区工委书记、平泉镇党委书记，乐至县委常委、组织部部长，雁江区委副书记，资阳市委宣传部副部长、市文明办主任，资阳市民政局副局长、党委书记。何正月2011年1月—2012年1月担任资阳市财政局局长、党组书记，与毛绍百一样，2012年1月后晋升为副厅级官员，担任资阳市副市长。
　　此外，1958年7月出生的曹家贵，尚未满58岁，曾担任过资阳市市委常委、宣传部长；1965年2月出生的蒋林，今年51岁，是2007年7月从国家工业和信息化部人民邮电报社副社长的岗位下派到资阳挂职，挂职期满后一直在资阳市工作，曾担任过资阳市委常委、副市长，2014年后担任市委常委、市食安委副主任，之后仅担任市委常委一职。


资阳市委班子调整前

资阳市委班子调整后
　　一个月前，澎湃新闻记者曾注意到，曹家贵、蒋林、毛绍百、何正月四人均缺席了2016年1月19日—20日举行的资阳市第三届委员会第十二次全体会议。当时两位市委常委缺席全委会还引发媒体关注。
　　据“上游新闻”客户端报道，当时出席全会、并在主席台就坐的一共有9人，包括市委书记周喜安、市长陈吉明、市委副书记王荣木、市政法委书记唐永良、市总工会主席陈莉萍、常务副市长邹蔚等常委。值得注意的是，主席台上没有市委常委、宣传部长曹家贵和市委常委蒋林的身影。一般情况下，如无特殊原因，所有委员必须参加全体会议。特别是重要人物，其缺席重要会议往往会成为“人事风向标”。彼时，资阳市委常委、宣传部长曹家贵曾对上游新闻表示，他是因公事请假。
　　目前，资阳市人民政府官网更新的市委常委和市政府领导信息显示，资阳市原副市长陈凯已跻身资阳市委常委行列，资阳市政府领导目前是“一正五副”格局，此前是“一正七副”，新增一名副市长——陈轲，是从四川泸州市政府副市长岗位调任至资阳的。此外，目前，资阳市委常委13人，此前是14人。除了资阳市原副市长陈凯外，市委常委中还新增了一名常委——刘铁，其从四川省委农工委副主任岗位调任资阳。</body></doc>