<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>22</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438118258.shtml</url><title>吴晓波：“互联网+”下的中国企业转型</title><datetime>2016-02-22 16:43:00</datetime><body>　　【编者按】
　　2015年，李克强总理11次到地方调研考察，足迹遍布大江南北；召开25次座谈会，与各行各业的人们交流。近日，人民网记者回访了其中4名曾与总理面对面交流的代表，他们有企业家，也有创业者，有经济学者，也有曾经的棚户区居民。我们试图通过回访，以他们的视角来回顾这不平凡的一年，体味2015年中国变革的足迹。
　　今天推出第三篇《吴晓波：“互联网+”下的中国企业转型》。

　　2015年4月14日，中共中央政治局常委、国务院总理李克强主持召开座谈会，就当前经济形势和经济工作，听取专家学者和企业负责人的意见建议。图为李克强和著名财经作家吴晓波交谈。中新社刘震摄
　　作为财经作家，吴晓波为经济学家吴敬琏写过传记，点评过这些年马云犯过的错误，梳理过历代经济变革得失。但他从来没想过，自己有一天会走进中南海，参加国务院总理主持的经济形势座谈会。
　　2015年4月14日，包括吴晓波在内的10名专家、企业家应邀参加了由李克强总理主持召开的经济形势座谈会。他们其中既有李扬、胡鞍钢、海闻、刘尚希、汪涛等知名学者，也有中兴、海尔、新松机器人、网易公司的负责人。
　　“也许是因为我了解中国经济广泛的微观层面。”这是吴晓波认为自己能被选中去参会的原因。他告诉人民网记者，2015年自己跑了全国1/3的省份，到国美、苏宁、海尔等企业调研，尤为关注企业升级转型。
　　而李克强更为关注中国经济的转型。早在2013年主持召开新一届政府的第一次全体会议时，他就指出：“中国的经济到了今天，不转型我们难以为继。”
　　在吴晓波看来，李克强总理提出的“互联网＋”正是促进转型升级的良方之一。他告诉人民网记者，自2015年全国“两会”上总理提出“互联网+”的概念后，一把转型大火已被轰然点燃，如今行走互联网企业或传统企业，无一不热烈讨论“互联网+”。
　　正因为如此，吴晓波在4月14日的座谈会上的开场白是：“现在民间两把‘火’，其中一个就是‘互联网+’。”
　　在随后的汇报中，吴晓波建议推动跨境电商，用互联网思维轰开突破口。他认为，跨境电商试点用互联网思维应对全球化，是外贸体制改革中的“互联网+”试验，跨境电商的试点有机会在关、税、汇、检等通关政策上实现简政放权、提高效率，达成真正的制度创新。
　　而就在2016年1月12日，国务院下发了《关于同意在天津等12个城市设立跨境电子商务综合试验区的批复》，同意在天津市、上海市、重庆市、合肥市、郑州市、广州市、成都市、大连市、宁波市、青岛市、深圳市、苏州市等12个城市设立跨境电子商务综合试验区。
　　“从第一季度经济情况来看，总理提出‘互联网+’的概念后，各地企业家找到了改革的方向；总理提出的跨境电商，也已经在短期内看到成效。”通过参加经济形势专家座谈会，吴晓波也更加感受到了政府简政放权的决心，在他看来，“这根弦始终绷在总理的心头”。
　　2015年12月20日，在接受人民网采访时，吴晓波坦言，就自己接触的官员来说，“这两年变化挺大的，官员整个素质在提高，服务意识在提升，明白人多了”。
　　而提到转型，就不得不提到日本马桶盖。2015年初，吴晓波在自媒体“吴晓波频道”发的那篇《去日本买只马桶盖》火爆了微信“朋友圈”，中国游客宁愿舍近求远去日本购买马桶盖的现象折射出“中国制造”因技术差距、缺乏创新而面临的现实困境。
　　在那一年的全国“两会”上，李克强就此话题回应，第一是要抱着开放的心态，反对贸易保护主义，让消费者有权享有更多选择。第二，中国的企业要升级，如果国内也有相同质量的产品，应该更有竞争力。
　　4月14日的座谈会上，吴晓波还指出，在欧美主流市场的白色家电销售中，中国制造的比例高达50%，可是中国品牌的比例只占3%，而且长期以来没有摆脱低端化的形象。政府应鼓励并扶持拥有核心技术的中国品牌走出去，尝试打正面战场，全力改善中国商品的形象。
　　事实上，就在开会的第二天，国家统计局公布了2015年第一季度经济数据，一季度GDP增速为7%，创下2009年二季度以来的新低。
　　不过，吴晓波注意到，相对于传统意义上的一些经济关键数据，如投资、出口、消费及工业增长值，李克强提出了中国经济良性化成长的三个新指标，那就是：充分就业、居民收入增长和环境改善。
　　在吴晓波看来，李克强对中国经济的微观层面十分关注。“相较于投资消费等数据，总理更关心就业率和居民的收入增长。从一季度来看，这两个数据还是不错的。这两个数据好，说明经济下行的抗压能力还是可以的。”吴晓波表示。
　　他说，曾在中国最大的农业省河南掌印多年的李克强对节气非常熟悉。在4月14日的会议上，李克强说，4月的农业正是“青黄不接”的季节，宏观经济也应该做好“衔接期”的工作，“这就好比骑自行车，我们一方面要看到丰收的远方，同时也应该过好眼前的这个坎。”</body></doc>