<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>222</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437998974.shtml</url><title>刘士余任证监会主席 股市“灾后重建”问题待解</title><datetime>2016-02-21 09:22:00</datetime><body>

中国证监会主席刘士余。刘行喆澎湃资料图
　　据中国之声《新闻纵横》报道，业内经历了一夜的猜测之后，昨天上午，新华社一则短消息证实了证监会主席肖钢离任的消息。中共中央决定，任命刘士余同志为中国证监会党委书记，免去肖钢同志的中国证监会党委书记职务。国务院决定，任命刘士余同志为中国证监会主席，免去肖钢同志的中国证监会主席职务。
　　刘士余，此前曾先后担任央行副行长、农行董事长。经过梳理就会发现，在他之前，周小川、尚福林、郭树清、肖钢，都是从央行副行长，转任四大行负责人，再出任证监会主席的。那么此次，看似是惯例的人事调动，是否会带来一些新的变化？新任证监会主席的经历与我们的资本市场又有哪些交集呢？
　　上午十点多，金融街19号的大门前，证监会副主席方星海等人排着队，与肖钢握手言别。在北京大风降温的这个周六，证监会迎来了自己的第八任主席——刘士余。
　　刘士余是谁？公开资料显示，他出生于1961年11月，毕业于清华大学水利工程系水利水电工程建筑专业；曾先后工作于上海市经济体制改革办公室、国家经济体制改革委员会、中国建设银行房地产信贷部。1996年他调任央行，从银行司司长到副行长，一待就是18年。一直到2014年底出任中国农业银行党委书记、董事长。履历上看，刘是不折不扣的银行系出身。
　　不过，他为人低调，成为焦点的时候并不多。一直到近年来，因分管的互联网金融蓬勃发展，他在一些论坛场合对央行的互联网金融监管政策进行解读，曝光率才明显增加。
　　记者保留了2013年8月他在互联网大会上的一段发言：传统的金融行业和互联网金融已经形成了相互博弈，相互促进、共同发展的态势，构成了中国广义的金融体系。我认为至少有一条，就是在诚实守信的前提下，一些有利于包容性增长的金融活动、金融服务应当受到尊重，受到鼓励。
　　根据此前媒体的报道，在从业的这么多年里，刘士余亲历了央行分拆、国有商业银行改革重组上市、处理多家问题金融机构等重要金融改革事件，分管过金融稳定局、金融市场司、条法司、支付司和部级协调等央行核心部门及事务，有着丰富的处理复杂金融问题的经验和能力。
　　在过去十年间，央行搭建银行间债市，成立交易商协会，推动短融和中票等一系列债市产品创新、市场创新，刘士余也是重要的支持者。
　　在监管上，刘士余提出要有海纳百川的胸怀，尊重市场，呵护创新；因时制宜，因事制宜，不搞“一刀切”；处理好行政监管和行业自律的关系；更要严守“底线”思维，坚决打击违法犯罪活动。
　　在人际关系上，央行、农行系统很多人给他的评价是，一位“情商比较高”的人，善于平衡和协调各方面利益关系，而且为人非常勤勉，低调务实，面对比较陌生的领域，都能很快进入状况。
　　2014年5月，时任央行副行长的他还公开表示过，新国九条公布，意味着中国股市进入一个新的发展阶段，认为解决资本市场各种问题的核心是把多层次资本市场发展起来。在任上，他还曾明确表示过理财产品高收益且刚性兑付挤压股市，并下决心整顿。
　　刘士余认为，否则，极易把投资者、社会公众导向追逐短期高利，不追求长期回报，对资本市场的发展产生极大的溢出效应。在这种情况下，怎么会有人拿钱去买股票呢？因为股市有风险，而买这个通道的理财、同业理财是稳赚不赔的。
　　低调的刘士余对于我国资本市场特别是A股市场专门的言论并不多，但是经历了去年到现在跌宕起伏的A股曲线之后，市场还是很期待他的到任能给我国资本市场带来新气象。又是一年春来到，新任证监会主席此时走马上任，沪深股市留给他的是多少待解的难题呢？
　　犹记得2013年3月17号，肖钢从中行董事长任上来到证监会，如今过去两年又11个月，中国证券市场经历了光大乌龙指、重启IPO、沪港通、熔断等诸多事件。尽管这1000多天里，肖钢交出的“毕业成绩”是大盘26%的涨幅，排在历任主席的第四位。但是，人们印象最深刻的恐怕还是去年6、7月间，沪指17个交易日跌去了32%的尴尬。
　　在前不久的证监会年度监管工作会议上，肖钢曾这样总结自己任内的这次股市大幅波动：既有市场估值修复的内在要求，也有改革红利预期、流动性充裕、居民资产配置调整等合理因素，还有杠杆资金、程序化交易、舆论集中唱多等造成市场过热的非理性因素。
　　从没有谁证实过却一直在传的万亿救市资金深套，以及市场从上到下的强大舆论压力，有媒体形容他是坐在“火山口”上的人，一点也不为过。而这可能也就是刘士余到任首先面临的问题，股市的信心怎么恢复？特别是肖钢留给刘士余的第一件门前大事，人大授权注册制3月1号生效。
　　肖钢指出，注册制改革是一个循序渐进的过程，不可能一步到位，对新股发行节奏和价格不会一下子放开，不会造成新股大规模扩容。
　　同时，肖钢提出值得反思的另一点：不成熟问题，我们的资本市场恐怕还要面临很长一段时间。不成熟的交易者、不完备的交易制度、不完善的市场体系、不适应的监管制度等，也充分暴露了证监会监管有漏洞、监管不适应、监管不得力等问题，我们必须深刻汲取教训。
　　另外，肖钢提出的监管挑战，杠杆融资、程序化交易、跨市场联动交易等等，今年也会是摆在面前的必答题。
　　肖钢曾表示，坚决查处各类转借账户，以及开立虚拟账户、子母账户和“拖拉机”账户等违规使用账户的行为。坚决取缔各类非法证券期货业务。
　　当然，对于类似“灾后重建”阶段的沪深股市来说，待解的问题两只手都数不清楚。已经暂停的熔断机制将来如何调整、囤积起来的大小非减持规模如何平稳过渡、股指期货对冲风险的争议如何平息？甚至是退市大棒到底怎么在新机制里挥下？
　　现实是，证监主帅这个位置似乎从来不轻松，经历了这个周末的换帅，沪深股市又将如何开启新的一天呢？我们拭目以待。</body></doc>