<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>223</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437998829.shtml</url><title>中国维和部队曾被包围 战士迎枪口护卫联合国官员</title><datetime>2016-02-21 09:19:00</datetime><body>
向国旗宣誓

接受检阅

战前准备
　　写在前面
　　战场是最好的“试金石”和“磨刀石”。去年，受联合国邀请，我国首次派遣步兵营，奔赴遍地战火的南苏丹首都朱巴执行维和任务。维和步兵营官兵直面考验、浴火成长,在出色完成任务的同时，学习战场、适应战场、对接战场，结合战场培育“四有”新一代革命军人，积累形成带着硝烟味的育兵用兵经验。
　　战场淬火，砥砺军心士气。当前，改革强军的号角已经吹响，对培育胜任强军使命的“四有”新一代革命军人，也提出更高的要求。如何回答好这一时代课题，且看我国首支维和步兵营从战场带回的答卷。
　　穿越生死写忠诚，历经难险话得失。今年元旦前夕，我国首支维和步兵营凯旋，全营官兵历经200多天战场考验，创造了无愧使命的荣誉。前不久，原济南军区授予他们“维和模范营”荣誉称号。面对锦旗，官兵思绪万千，不禁回顾起首次维和亮剑的强军实践，对一年来营队利用硝烟战场深化培育“四有”新一代革命军人的做法，也有了更深的感触和启悟。
　　200多天执行4257项任务——
　　走向国际舞台如何树起大国形象？
　　这是该营《参与维和行动案例汇编》中三连副连长曹升文的一天：
　　18号哨位东侧树丛起火，立即带巡逻队前往扑救；巡逻朱巴市区，遭遇武装分子袭击围堵，反复沟通稳妥应对……
　　曹升文的一天，也是每名维和官兵的平常一天！
　　作为我国首支维和步兵营，虽然做足了准备，可任务之重依旧远超想象：部署到位第一周，该营就全面担负安全警戒、难民营保护、城区巡逻等20余项任务，而临机处置难民聚集示威、武装护卫维和部队施工等紧急情况更是随时骤至。
　　任务接踵而来，必须时刻让精神“满格”。走进该营营区，代表中国的符号无处不在，他们把国旗军旗、中国地图等悬挂楼道内、张贴哨位上、刻到营门前，低头思责任、抬头干工作，引导大家把国家镶进心里。
　　“说是经常生死一线，一点都不夸张。”中士李其林感慨地说。有一次，连日暴雨冲毁朱巴通往蒙伽朗的“生命通道”，联南苏团命令他们：立即护送孟加拉国维和工兵修复道路。
　　这段路处于武装冲突区，交火时有发生，处处险象环生。李其林本不用参加，他已连续巡逻一个月，按规定可以轮换休整。而且接到命令时，家里又传来消息，妻子刚进产房……考虑到自己曾到过这片区域执行任务，李其林还是主动请缨。
　　一路几经危险。最险时一队武装人员突然出现，把他们团团包围，双方剑拔弩张。李其林挺身而出，迎着枪口护卫联合国官员反复交涉，才转危为安。返抵营区，李其林看到家人通过网络传来的新生儿子的照片，热泪一下就冲出眼眶。
　　“爱国胜于一切，使命高于一切。”营教导员杨钊介绍说，这是铭刻在营区最显眼位置的一句话，正是靠着无处不在的爱国主义教育，官兵们始终保持忠诚担当本色。维和期间，他们共完成各类任务4257次，做到“零伤亡、零违纪，任务完成好，国际形象好”。联南苏团部队总司令特司玛法瑞亚中将称赞他们是“最值得信赖的底牌”。
　　听着枪声入睡，闻着硝烟醒来——
　　身处战场险境如何激发血性胆识？
　　这是一段让战士张玉雷刻骨铭心的经历。
　　第一次执行任务，目睹难民营爆发大规模武装冲突，鲜血把眼前的土地染得殷红。曾经在国内不顾个人生死，爬冰救人的张玉雷竟然愣在了当场，直到连长一声令下才反应过来，冲入暴乱的人群。
　　仅仅是不怕死还远远不够！短短几秒钟，让张玉雷和战友们对战斗精神有了新的认识。
　　“和平环境下培育的战斗精神，一定要与战场无缝对接。”营长王震感触地说，真正走上战场、看到鲜血，才是真考验。
　　为让官兵的血性胆气适应战场，该营要求官兵在炮火硝烟中适应战场，在鲜血淋漓中熟悉战场。同时，常态开展“树标杆，做表率”实践活动，要求指挥员靠上分队冲锋在一线、干部靠上小组担当主心骨、骨干靠上个人互相鼓足劲，带领大家在血火考验中勇往直前。
　　迎着枪声前行，向着危险“逆行”。见惯了鲜血、熟悉了战场，官兵快速成长为不畏战、能胜战的勇士。
　　奉命执行联合国要员守卫任务的排长王继伟，每晚都要准备随时应急出动。1个月下来，他一听枪声，就能对射击位置、距离以及枪型等，分辨个八九不离十，什么情况都能处变不惊、沉稳应对。
　　担负朱巴城区巡逻任务的上士张辉辉，每天穿越在冲突暴力事件多发的街头、集市，经常与各方武装力量直面相对。一次，一个高大威猛的暴徒袭击难民，矮个头的张辉辉赤手上阵，一把就将暴徒摁倒押送到警察局。
　　连长李双带队护送救济粮，遇到武装分子肩挎长枪窥视。他一边冷静组织人员观察，一边有序组织步战车编队前出至运粮车两侧，实施侧翼掩护，使这伙武装分子始终不敢轻举妄动。一位当地雇佣的运粮司机感慨地说：“中国军人最勇敢，有你们护卫最安全。”
　　同一片天空下，同一项任务前——
　　频繁对外交流如何展示大国担当？
　　兵撒数十条战线，执行任务200多天，无数次闯进生死关口，始终无一人伤亡，靠的是什么？官兵不约而同地说，靠的是硬实力——
　　先遣组抵达任务区，驾驶员刚下飞机就参加联合国驾驶执照考核，全员一次性通过，并刷新纪录。
　　联南苏团“勇士征途”长行军比赛，32个国家345名维和军人参加，该营在刚部署到位的情况下，9人杀入前十名。
　　女子步兵班无依托实弹射击，13人有4人打出满分。每次联合执行任务，外军都震撼地说：“中国女兵，了不起！”
　　“我们有着过硬实力，但绝不以武压人，因为我们是和平的力量。”王营长说，为时刻树牢这种认识，他们积极采取正面说理、反面警示、教育引导等方式，使官兵明白：展示能力和自信，只是为了形成震慑、彰显存在，努力为南苏丹和平进程作出最大贡献。
　　在英勇顽强履职尽责的同时，他们将“走出去”与“请进来”相结合，经常到难民营送医送粮，设立营区开放日，加强与外军交流，以自信开放姿态展示负责任大国形象。
　　正因秉持“能战方能止战，求和才能发展”的理念，该营始终扮演“双重角色”：执行任务最威武强悍，与外军、平民交往最和平友好。
　　一次，女兵张媛媛冒着激烈战火，帮助身处险境的当地小男孩詹姆斯撤到安全区域。次日凌晨4点，部队奉命转移，小詹姆斯得知消息，在茫茫黑夜中飞奔数里，向张媛媛道谢送别。
　　去年11月上旬，维和步兵营护送宗教调解团到武装冲突频发的蒙德里地区，促成当地政府军和地方武装和平谈判。各方人士都由衷称赞：“这充分彰显了中国维和部队的大国担当、能力自信与和平追求。”
　　远赴万里维和，恰逢军队改革——
　　利益得失面前如何算好强军大账？
　　改革强军的大幕拉开，维和步兵营副营长刘珩接到维和通知时，脑中瞬间闪现15年前，战友们含泪脱下军装的不舍。那一刻他也犹豫：适值军改即将展开的关口，参加维和长期不在单位，改到自己头上怎么办？
　　“只要军装在身，就应该随时听从召唤！”当晚，刘珩主动递交请战书：这是我国首次组建维和步兵营，为国担当，舍我其谁？
　　在硝烟中学习打仗，在实战中锤炼本领。维和期间，刘珩总结遭遇武装冲突、暴力袭击等经历，组织或参与制订行动方案预案24个、突发事件处置案例21个。同时，由他探索的应急防暴课目还被拍摄成教学片，被列为联南苏团培训教材，供其他出兵国分队学习。
　　“只有军队强大了，才能更好履行任务、赢得尊重、换来和平。”刘珩深有感触地说，改革面前不能只打自己的“小算盘”，更要学会算好强军这笔大账。
　　和刘珩有着一样想法，受到改革冲击更大的是营长王震。维和任务即将结束时，王震所在单位已经开始调整，今后去哪里，他自己心里也没底。但越是不知道明天干什么，越要完成好眼前的任务。归国后，王震昼夜不停抓紧将所见所闻所思所想整理成册，目的只有一个：一定要让这些从战场上得到的经验传承下去。
　　进退走留听组织的，维和建功看我的。正是靠着忠诚使命、无惧无畏、矢志强军的精神，该营写下中国维和历史上辉煌一页：营长王震荣获联南苏团历史上首个“杰出指挥官奖”，28名官兵荣获“总司令特别嘉奖”，700名官兵全部被授予“联合国和平勋章”。</body></doc>