<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>235</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437991635.shtml</url><title>刘士余接替肖钢 成为第八任证监会主席</title><datetime>2016-02-21 05:31:00</datetime><body>　　肖钢去职都有哪些原因？证监会新任主席刘士余是谁？明天的股市会涨还是会跌？
　　外界分析，股市去年出现大幅下跌、熔断机制出现问题是他去职的直接原因在担任证监会主席之前，他是中国农业银行的董事长按以往经验，换帅首周行情上涨是大概率事件；有分析认为，至少对短期情绪提振有利
　　传言终于变成了现实。2月20日，新华社发布消息称，日前，中共中央决定任命刘士余同志为中国证监会党委书记，免去肖钢同志的中国证监会党委书记职务。国务院决定，任命刘士余同志为中国证监会主席，免去肖钢同志的中国证监会主席职务。
　　“虽然证监会主席完成了换帅，但要从根本上解决中国股市存在的问题，还有很长的路要走。”知名证券界人士、武汉科技大学金融证券研究所所长董登新表示。
　　肖钢
　　1958年8月出生，汉族，江西吉安人，法学硕士。
　　1981年开始在中国人民银行工作，历任中国人民银行政策研究室副主任、主任、行长助理、副行长等职务。自2003年3月起任中国银行董事长、党委书记。
　　2013年3月任中国证券监督管理委员会主席、党委书记。
　　传言不断
　　从2014年开始，就不断传出肖钢去职的消息，这在众多官员当中恐怕是绝无仅有的
　　作为证监会主席的肖钢，属正部级官员，从2014年开始，就不断传出其去职的消息，这在众多官员当中恐怕是绝无仅有的。
　　最早的一次，可以追溯至2014年1月。彼时，市场中曾经传出肖钢将卸任证监会主席，出任国安委金融部委员的消息，但是该谣言很快就不攻自破。
　　2015年夏天，A股市场爆发了前所未有的大跌行情之后，肖钢去职的传言再度不绝于耳。当年6月、7月，分别有消息说有人要接替肖钢担任证监会主席，不过这两则消息很快就被证伪。
　　今年1月18日，有关肖钢去职的消息又一次传出，有报道称肖钢已提出辞职，尚不清楚是否已被批准。对此，证监会第一次从正面对传言进行了回应：“我会肖钢主席请辞的消息与事实不符。”
　　仅仅一个月之后，2月19日，再一次曝出了肖钢去职的消息，因为有了之前的经验，很多人都将此看成是谣言。然而，就在2月20日，新华社正式发布了中国证监会主席的人事变动消息。
　　因何换帅？
　　外界普遍认为，去年夏天爆发的股市大幅下跌，今年年初熔断机制推出之后引发股市惊魂，将肖钢及其所领导的证监会推到了风口浪尖之上，也是肖钢此番去职的最直接原因
　　2013年3月17日，肖钢正式接替郭树清，成为中国第七任证监会主席。至昨日共计35个月，差一个月满3年。
　　外界普遍认为，去年夏天爆发的股市大幅下跌，今年年初熔断机制推出之后引发股市惊魂，将肖钢及其所领导的证监会推到了风口浪尖之上，也是肖钢此番去职的最直接原因。
　　“进入股市的人都渴望赚钱，但是因为中国股市具有牛短熊长的特点，令绝大多数投资者都成为了输家。大家亏了钱之后，总是要找一个宣泄情绪的对象，而证监会和证监会主席无疑就成为了这样的对象。”国内著名经济学家宋清辉告诉新文化记者，去年夏天爆发股灾之后，证监会新闻发言人的表态不当，证监会出台的救市政策不得力，使得证监会和证监会主席遭遇了前所未有的信任危机。今年1月，熔断机制推出之后加大了市场下跌，4天之内两度令市场因为熔断而暂停交易，最终熔断机制不得不被暂停，这无疑成为证监会的又一大败笔。
　　正是因为如此，所以外界才会不断呼吁证监会换帅。
　　实际上，肖钢本人也承认证监会监管存在问题。今年1月16日，在2016年全国证券期货监管工作会议上，肖钢曾经表示：“这次（指2015年夏天）股市异常波动充分反映了我国股市不成熟，不成熟的交易者、不完备的交易制度、不完善的市场体系、不适应的监管制度等，也充分暴露了证监会监管有漏洞、监管不适应、监管不得力等问题，我们必须深刻汲取教训，举一反三，学有所得，深化改革，健全制度，加强监管，防范风险，促进资本市场稳定健康发展。”
　　“满屏全是肖钢，满屏全是证监会人员与肖钢握手告别。证监会主席换了不见得如何，但换了之后让所有人都奔走相告，这应该值得肖钢反思。”国内知名经济学家马光远在微信上发表评论说。
　　分析
　　换帅究竟能起多大作用？
　　“肖钢卸任证监会主席一职，并不能够从根本上解决中国股市存在的问题。”知名证券界人士、武汉科技大学金融证券研究所所长董登新告诉新文化记者，中国股市面临的最大问题就是政策市的问题，如果得不到根本性的改观，那么未来A股市场一旦再次出现下跌，证监会和新任证监会主席仍将会成为投资者口诛笔伐的对象。因此当务之急是应该加快推进新股发行的注册制改革，真正实现市场的归市场、行政的归行政，让证监会真正担负起市场监管的重任，而不是将工作的重心放在股市的涨跌方面。
　　国内知名财经评论员皮海洲也表示，把股市暴跌的责任归咎到肖钢的头上，多少有些无辜。实际上2015年上半年的疯牛行情与2015年夏天的股市大跌都是在新形势下出现的新情况，出现某些发展中的问题其实是可以理解的，至少不能归结为肖钢本人之过错。
　　皮海洲说，虽然在熔断机制的推出问题上，肖钢要承担一定的责任，但股市下跌的真正原因并不在于熔断机制的推出。至于注册制问题以及大股东及董监高减持问题，这恐怕不是肖钢能决定得了的。所以，对于当下的中国股市来说，最需要做的一件事情，是对中国股市重新进行顶层设计，解决“圈钱市”的问题。否则不论是由谁担任证监会主席，最终的结果都会一样。
　　链接
　　证监会历次换帅后A股行情如何演绎？
　　在肖钢之前的六任证监会主席离任后，首日、首周、首月，市场是如何演绎的呢？经过详细梳理后发现，证监会主席离任后首周的上证指数上涨为大概率事件。
　　第一任证监会主席刘鸿儒，1995年3月30日卸任。在其离任后的第一个交易日里，上证指数上涨2.53%；第一周上涨4.46%；第一个月里，上证指数以8.08%的跌幅“遗憾”收场。
　　第二任证监会主席周道炯，1997年7月3日卸任。离任后的第一个交易日恰逢新一周的周一，当日上证指数上涨2.67%；首周的五个交易日涨幅为4.76%；离任第一个月里，上证指数仍以下跌报收，全月跌幅约为3%。
　　第三任证监会主席周正庆，2000年2月23日卸任。离任首个交易日上证指数单日涨幅为2.47%；离任首周累计涨幅为6.45%；值得注意的是，与前两任前辈相比，周正庆离任后的第一个月，上涨指数保持上涨，当月涨幅为9.55%。
　　第四任证监会主席周小川，2002年12月27日卸任。离任后的首个交易日，上证指数微跌0.09%；离任首周，上证指数仍然保持下跌之势，单周下跌4.64%；不过，周小川离任后的第一个月里，上证指数最终上涨6.86%。
　　第五任证监会主席尚福林，2011年10月29日卸任。上证指数在其离任后的首个交易日里，微跌0.21%；而上证指数在此后的第一周、第一月的指数变化分别为2.22%、-5.66%。
　　第六任证监会主席郭树清，2013年3月卸任。离任后首个交易日，上证指数下跌1.68%；首周上涨2.19%；第一个月下跌3.71%。
　　刘士余
　　1961年11月出生，汉族，江苏灌云人，经济学硕士。
　　1994年11月起先后任中国建设银行房地产信贷部副主任，中国人民银行助理巡视员、副司长、司长、办公厅主任、行长助理、副行长等职务。2014年10月任中国农业银行党委书记，2014年12月任中国农业银行董事长。2016年2月任中国证券监督管理委员会主席、党委书记。
　　刘士余是谁？
　　“善于平衡和协调各方面利益关系，对外协调人民银行和其他部委的矛盾，对内协调人民银行内部各司局的冲突，‘情商比较高。’”
　　刘士余在担任证监会主席之前，是中国农业银行的董事长。据国内媒体报道：“在央行的内部评价中，刘士余善于平衡和协调各方面利益关系，对外协调人民银行和其他部委的矛盾，对内协调人民银行内部各司局的冲突，‘情商比较高。’”
　　“刘士余已经是第八任证监会主席，同样来自于银行系统。”一位不愿透露姓名的券商人士说，其实从去年下半年开始，圈内人士就曾经对于什么样的人来担任证监会主席进行过探讨，大家还是比较倾向于证券系统的人。毕竟银行系统与证券系统并不完全一样，而且现在证券市场的金融衍生品越来越多，交易手段日趋复杂化，因此曾经在市场证券公司或是基金公司任职过的人，才会更加熟悉这个市场。
　　宋清辉表示，因为前任证监会主席肖钢此前不断受到市场的指责，相信刘士余在履新之后也一定会有所借鉴，或许这会令刘士余的言行更加谨慎。刘士余履新之后，一方面要加快推进新股发行注册制改革，毕竟这个事情已经上升到国务院层面，因此必须加快推进。另外，在经历半年多的股市下跌之后，A股市场当中投资者的信心已经降至冰点，所以刘士余在履新之后还要考虑如何重振市场信心，让市场回到正常的轨道当中。
　　“根据目前国内媒体披露的公开信息来看，刘士余此前曾经多次针对股市有所表态，由此可以看出刘士余对股市有着自己的独到观点和认识。”宋清辉说，不过刘士余在上任伊始，究竟会先烧出怎样的“三把火”，现在真的不好判断，只能让我们拭目以待。
　　股市会咋变？
　　新领导上任之后肯定要摸清情况，然后有针对性地开展工作，这些无疑需要时间，所以短期内难以为重大利好找到理由
　　当刘士余接替肖钢担任中国证监会主席的消息得到确认之后，作为普通投资者的广大股民最为关心的则是下周一的二级市场表现。
　　“证监会换帅，这应该算得上重大利好了吧，下周的市场理应出现大涨才对。”长春股民李论在电话中表示。
　　长春股民李艳丽则表示，刘士余担任证监会主席之后，肯定要出台一些有利于股市的政策，股市应该会有所表现才对。
　　英大证券首席经济学家李大霄认为，这对于中国股市来说是重大消息，刘士余的上任给中国证券市场带来新希望，盼望他能够把握好监管与市场的平衡，投资者利益与融资者利益的平衡，一级市场与二级市场平衡，上市与退市的平衡。大家希望刘士余领导下的证监会能够打造一个充满活力、公平、有回报的股市，为振兴股市作出贡献。
　　“证监会换帅无疑是本周末最为重大的财经新闻，毕竟这一消息和每一个股民都息息相关。”一位券商分析人士表示，至少对短期情绪提振有利。但是大家也应该清楚，两任证监会主席刚刚进行交接，新领导上任之后肯定要摸清情况，然后有针对性地开展工作，这些无疑需要时间，所以短期内难以为重大利好找到理由，更不可能因此而在短期内推出注册制，这是最为现实的逻辑。
　　新文化记者孙宪超</body></doc>