<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>241</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437990801.shtml</url><title>新政出台后第一天：南京多家楼盘宣布取消优惠</title><datetime>2016-02-21 05:06:00</datetime><body>












昨天，在南京江北的正荣润江城，看房人听售楼员介绍情况　　365淘房供图








　　财政部等三部委联合发布的契税营业税双降新政，周五已经成为热门话题。昨天是新政出台后第一天，恰逢南京每年规模最大的一场市民看房团，3000多市民奔赴南京61家楼盘看房。可是在新政的刺激下，看房人却不得不面临残酷的现实，几乎每个楼盘都高调宣称要涨价！在焦虑的情绪中，各类买房人正在加大入市的步伐。买房人怕，开发商也怕——在一致的看涨情绪中，似乎真的该冷静了。
　　现代快报记者马乐乐
　　看房团：来了3000多人
　　每年春季的首场大型看房团，都被认为是上半年楼市的风向标。昨天中午，总共69辆大巴车停放在南京奥体中心西门，超过3000位市民乘坐这些车赶赴全市61家楼盘的售楼处。
　　此次看房团的主办方365淘房新房资讯中心总监曹维嫦介绍，针对此次看房团市民的调查显示，计划在半年内买房的占56%，投资性购房占比为11%。据了解，看房团最终现场下定42套房，意向登记客户860余组。
　　开发商：任性喊涨
　　鼓楼区的证大大拇指广场售楼处现场，张贴着开发商的一则通知。通知称：接集团通知，楼盘从2016年2月22日起，所有在售房源取消现有优惠。
　　在桥北，威尼斯水城的销售员表示，已接到通知从22日开始收紧1个点的优惠。江宁九龙湖的保利中央公园则更为“任性”，开发商表示在售的15号楼只接受一次性付款客户，尽管如此，昨天一天还是卖了近40套，很快也要加入“断货”的队伍。
　　现代快报记者发现，在昨天看房团赶赴的61家楼盘中，几乎每家楼盘都信心十足地表示将涨价。南京南站的保利堂悦计划涨价到3万元左右，再次捅破区域的房价“天花板”。河西南的五矿崇文金城之前3万元出头，如今声称下次开盘要卖到3.5万元。河西南的朗诗熙华府表示下次肯定要超过3.5万元。江心洲的升龙桃花园著放风价则高达6万元。
　　买房人：倍感焦虑
　　新春的首场看房团，恰逢重磅新政出台后的第一天，这让很多买房人全程紧皱眉头。在城北的金浦御龙湾，一位买房人听说现在的售价是2.4万元后，连连摇头。“春节前的价格是2.1万元，当时想买个137平米的，以为过个节不会涨，哪想到一下子多了三四十万，这下买不起了！”
　　“太贵了太贵了”，在多个楼盘，都有买房人听说房价后发出这样的惊呼。宋先生去年本来打算在麒麟买套小三房，当时犹豫了一下，结果现在涨了十来万，一下子超出承受能力，为这事女友跟他吵了几次，现在想到买房心里就怕，但还是硬着头皮来看房。
　　一边喊贵，一边无奈地参与抢房，2016年的春季看房团堪称史上最纠结的一次。
　　卖房人：有人涨价60万
　　楼市新政对二手房主的刺激就是马上涨价。河西月安花园一套三房，2月14日刚从360万涨到380万，房主在听说新政后，昨天通知中介，再涨20万元。
　　仁恒江湾城二期的一套132平方米三房，之前的挂牌价格是550万元，房主昨天也通知中介，一口气涨价60万元。
　　“连续的政策刺激，让很多二手房主已经不知道该怎么报价，心态非常不稳定。”一位资深中介人士表示，很多房主在春节前已涨过一波，当时买房人已经开始观望，年后又有很多房主涨价，导致买房人继续观望。如今新政后还要涨，短期内已严重超出了客户的预期，预计接下来一段时间成交会比较困难。
　　投资客：比例大大提升
　　重磅政策刺激下，投资客甚至投机客的身影又密集出现在售楼处。虽然昨天看房团里投资需求只有11%，但很多开发商都认为投资客比例较去年大大提升。
　　某大型房企南京公司营销负责人说，现在急着要抢房的投资客基本是新手，并且都要动用比较高的杠杆贷款，一旦楼市出现回调，被套的风险很大，可能会背上沉重压力，“不仅是我，我的不少同行也对这种火爆感到害怕。”
　　“很多去年没买到房子的人，现在心态有些失衡，想把‘损失’抢回来，但这样的心态很疯狂很危险。”有专家表示。
　　专家提醒
　　风险不容小视，看涨声中更要冷静
　　无论是看房团的调查，还是不少开发商的观点，似乎2016年南京楼市都只有一个“涨”字。
　　在土地市场，南京今年1月份诞生4.2万元地价的河西地王；从成交等方面看，1月南京成交量依然过万套；在房价方面，楼盘涨价也能得到认同，似乎阻碍只剩物价局；从政策面看，首付比例降低、契税营业税降低的政策也在支持买房——看上去似乎没有理由不涨。
　　南京工业大学天诚不动产研究所执行所长吴翔华认为，政策的刺激是不容忽视的，在恐涨心理作用下，市场上不论是刚需、改善抑或是投资都会被刺激到。
　　但是，恰恰是在一致的看涨心态中，买房人更应该擦亮双眼。“一切看上去都很火甚至很疯，市场的风险就是这么来的。现在的市场让我想起2007年、2010年，现在比那时候还要疯。”一位开发商老总表示，从需求角度看，南京楼市的自住需求短期内已较弱，从外地涌入的新增投资需求成为新的助涨动力。他认为，此次新政中，四大一线城市被排除在外，表明了政府希望对三、四线和“弱二线”城市去库存的决心，但南京、苏州这样的“强二线”城市可能成为牺牲品，一旦“潮水”褪去，风险不容小视。
　　政策追踪
　　房产部门：是否可撤件，周一来咨询
　　降低契税营业税的新政，确实为购房人减负，但是对于刚刚送件的二手房买房人来说就“杯具”了。他们面临无法享受新政，要比迟几天的交易多交税费。
　　我爱我家南京公司相关人士表示，在新政后确实已经有不少最近刚刚送件的市民来咨询，希望能够撤件，其中大多是购买二套房，撤件可能会少交好几万元税费。
　　已经送件的二手房交易，是否可以反悔？现代快报记者昨天到华侨路房地产交易中心窗口咨询，被告知暂时还没有市民申请撤件。工作人员建议，如果确实有这方面需求的，买卖双方可周一一起到房产部门来咨询。
　　地税部门：细则何时出，暂时不清楚
　　在华侨路房地产交易中心的地税窗口，工作人员表示，此次新政的执行文件，窗口暂时还没有收到。对于将于下周一正式生效的文件，何时出台执行细则，工作人员称目前还不清楚，需要等待上级的通知。</body></doc>