<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>243</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433341368.shtml</url><title>北京实施工会法办法：职工想建工会企业需拨经费</title><datetime>2016-01-04 02:24:00</datetime><body>
　　市总工会现场为刚刚下车的外地务工人员解答各种关于在北京务工问题。（资料图片）京华时报记者张斌摄

　　《北京市实施〈中华人民共和国工会法〉办法》于2016年1月1日起施行。记者3日获悉，新的《实施办法》为派遣工、农民工在内的特殊群体入会提供了法律依据。对未建会企业，只要职工有建会意愿，上级工会指导筹建的，企业就要拨缴经费用于组建工会。另外，对拒不建会的企业，将纳入劳动保障守法诚信档案和企业信用信息公示系统，加大企业违法成本，增强对违法行为的震慑效果。
　　解答
　　农民工入会难如何解决？
　　与用人单位建立劳动关系即可
　　新修订的《实施办法》在工会组织建设方面，扩大了会员身份条件的界定范围，为包括农民工在内的特殊群体入会提供法律依据。
　　修订前《实施办法》的入会条件强调“以工资收入为主要生活来源”，此次修订则在之前的基础上增加了“或者与用人单位建立劳动关系”的条件，旨在对劳动者成为工会会员的主体身份进行调整，突出解决农民工等特殊群体和劳务派遣工等特殊用工形式的入会难问题。同时，这对劳动者依法参加和组织工会进行了授权性规定。
　　加入工会后，特殊群体也可以享受到工会的各项服务项目。
　　用人单位承担义务是否明确？
　　用人单位需提供工会办公条件
　　对于职工参加和组织工会，《实施办法》特别增加了企业、事业单位、机关以及其他组织“提供必要条件”的规定，这是对用人单位支持职工参加和组织工会作出的义务性规定。其中，“提供必要条件”包括必要的办公时间、办公场所、办公经费和办公人员等与职工参加和组织工会相关的物质条件和人员保障。
　　《实施办法》提出，企业、事业单位以及其他组织开业或者成立6个月尚未组建工会，职工有建会意愿的，上级工会应当派员帮助和指导职工组建工会。这增加了上级工会应当派员帮助和指导的情形，是对上级工会派员帮助和指导组建工会作出的义务性规定。
　　集体合同报酬过低如何解决？
　　不得低于当地相关规定
　　当前部分用人单位还存在拒绝或拖延与职工一方开展平等协商、集体合同约定的标准过低的情况。针对这些问题，《实施办法》的修订作出了相应的规范和调整。《实施办法》规定了用人单位集体合同中约定的劳动报酬和劳动条件等标准不得低于当地区域性、行业性集体合同的约定。
　　此外，没有签订集体合同的应当按照当地区域性、行业性集体合同的标准执行。这实际上解决了部分集体合同标准低、流于形式的问题。
　　小微企业职工如何入会？
　　可建立社区职代会保障权利
　　北京市总工会副主席潘建新告诉记者，通过对《实施办法》的充实和完善，像小微企业就可通过建立社区职代会的方式来保障职工权利。
　　修订前的《实施办法》主要对国企建职代会有明确的规定，今后则不管是什么企业都要建立以职代会为管理形式的制度。
　　针对小微企业及中小企业，这次修法也考虑到了这一群体，明确以建立区域性、行业性为职代会的形式进行覆盖，对于职代会的制度也有了进一步的完善和加强，这就意味着所有的企业和所有的职工都可以通过职代会这种基本的民主管理形式使他们的民主权利得到保障。
　　“比如餐饮类的小微企业只有一二十个人，他们就可以同其他同行业同区域的小微企业建立某某社区职代会”，市总工会相关负责人告诉记者。
　　背景
　　2012年底开始修订工作
　　据了解，修订前版本的《北京市实施工会法办法》是2002年经市第十一届人大常委会修订并通过的。修订前《实施办法》的部分内容已经无法适应当前新常态下首都工会工作的需要。
　　市总工会于2012年底开始推动《实施办法》的修订工作，与市人大内司办、法制办开展了为期近3年的论证、调研和起草工作。
　　2015年11月27日，北京市第十四届人民代表大会常务委员会第二十三次会议全票通过了关于修订《实施办法》的决定。
　　新办法对当前所遇到的诸多亟待解决的问题，从地方立法层面作出了进一步的明确规定。
　　举措
　　海淀有望实现会员新增25%朝阳拓展网上建会等新模式
　　海淀区总工会党组书记、主席李国祥表示，农民工入会有了法律依据，建立职代会成硬性规定，企业侵害职工权益违法行为将进异常名录等新增条款，是修订后的《实施办法》的亮点。
　　李国祥介绍，海淀区下一步在建会建家方面，将重点加大对新领域、新行业、新组织中非公企业的建会力度，落实工会组建任务目标责任制，全力推进建会建家工作。
　　具体是以海淀园、教育、卫生、街镇总工会为主体，推进建会建家和发展会员工作，推动促进社区（村）联合会覆盖企业数和新增会员数实现25%的增长目标。
　　同时，海淀区总工会将与区地税局密切合作，研究推进纳税百万元以上未建会企业的建会工作；总结海淀区住建房管行业工会联合会经验模式，与区司法局合作，共同研究推进海淀区律师行业联合工会建设。
　　朝阳区总工会党组书记、主席王文军在接受记者采访时表示，今后最重要的就是全力推进工会组织全覆盖，推进农民工、劳务派遣工、快递、保安、建筑工人等重点群体的建会工作。
　　“这还需要我们创新建会思路，拓展网上建会、手机入会等新模式，通过购买服务、建会外包、建立流动工会服务站等方式，想方设法把职工联系起来，真正实现组织上的有形覆盖和工作上的有效覆盖。”王文军告诉记者。
　　此外，朝阳区总工会还将进一步规范会员服务。王文军表示，通过建立“准入、退出、招标、评估、管理”五大服务机制，以此来提高服务职工群众的能力和水平。
　　记者还了解到，朝阳区还将进一步扩大区和街乡工会兼职副主席的比例，增加各级工会委员会中一线职工的比例。
　　企业年投百万建职工之家
　　北京京城机电控股有限责任公司是市属国有控股公司，目前已发展成包含数控机床、环保产业等多个企业板块和具有文化创意园区、工业创新园区等培育业务的综合型装备制造集团。
　　北京京城机电控股有限责任公司工会主席赵莹在接受记者采访时表示，京城控股工会落实市总三级服务体系，进一步完善京城控股公司职工服务体系，推动发展创新服务型工会，进一步做好职工服务工作。
　　在完善京城机电的工会服务体系过程中，公司工会则将年投入百万用于基层职工之家建设；加大服务职工项目的支持力度，开发更多职工看得见、感受得到的项目，使各级“职工之家”成为了解职工需求的前沿阵地、服务职工的窗口和组织职工开展活动的平台。
　　京华时报记者赵鹏
</body></doc>