<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>244</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433625446.shtml</url><title>西北政法大学将建反恐学院 培养法学背景反恐人才</title><datetime>2016-01-06 11:21:00</datetime><body>
　　不是高校太high，是这世界变化太快。
　　有需求，必然就得有供给，高校专业也得跟着市场走。于是这些年来，一个个新奇专业雨后春笋般地出现。
　　高尔夫

　　早在1997年，深圳大学就成立了高尔夫学院，开设了高尔夫经营管理等相关专业。紧跟其后，暨南大学深圳旅游学院、北京林业大学等高校也相继开设了与高尔夫相关的专业……
　　彩票研究

　　2012年6月2日，北京师范大学国家彩票发展研究院正式成立，并招收彩票硕士研究生。
　　蚕学

　　在西南大学、华南农业等大学都有则这一专业，主要培养能在蚕业或农业部门从事教学与科研等工作的人才。
　　国际管家

　　红酒、马术、医疗卫生知识、名牌首饰的穿戴、高档家具的使用……这些都是武汉商贸职业学院国际管家专业的学生必学的科目
　　……
　　如今，作为五大政法院校之一的西北政法大学，即将组建一个新的院系：反恐学院。
　　立刻浮现在你脑中的，大概是这样的画风：


或是这样的：


　　也难怪你这么想。
　　在西北政法大学之前，已经有不少高校开设过类似的专业。
　　比如，早在2014年，中国人民公安大学首次开设公安情报学反恐怖专业方向，并招录了80名本科生。去年，该校又招收了120名反恐专业学生。
　　再比如，去年6月19日，四川西南航空职业学院民航反恐研究所揭牌仪式隆重举行，这也是中国首个民航反恐研究所。
　　这个民航反恐研究所的授课专家很有来头——除了知名军事训练学教授、民航反恐专家、民航空中安全员教员外，还有叶问系咏春拳传人涂腾耀！

不过，有别于这些学校，西北政法大学要打造的，是更倾向于具有法学背景的反恐人才。
　　什么叫“有法学背景的反恐人才”？
　　我们可以从以下几个方面来理解。（主要信息来自对西北政法大学校长贾宇和该校研究生院院长王健的采访）
　　1、第一家专设反恐学院的高校
　　目前，国内的高校里还没有开设所谓反恐学院的。我们新开这个学院，要培养的是以法学为背景的反恐人才。
　　2、3年前就开始培养反恐博士了
　　反恐是一项很重要的工作，专门人才的培养一直一直很缺乏。以后，反恐人才不再仅限于公安类的，比如高校系统、民族宗教部门等，都需要。
　　之所以想到成立一个专门的学院，是为了更便于在人才培养、科研上开展相关工作。
　　再基于我们学校的法学背景，且我校长期关注这方面的问题，目前开展反恐专业的博士生培养已经有3年了。
　　3、法律+反恐的复合型人才
　　课程的设置不仅基于以前积累的经验，还和实务部门有过充分沟通，最终将在教育部的学科设置目录框架内展开。
　　课程群主要有法律学、民族学、宗教学、政治学、国际问题研究、管理学、经济学、公安学、社会学、语言学等。学生除了学习传统学科专业的核心基础课程，还将全面学习反恐怖专业课程。
　　本科、硕士和博士阶段的课程是有所差别的。以博士阶段为例，可能会更侧重于刑事类法律、国际刑事司法合作等课程。
　　目前，已有20余位专职专业课教师，公共课由其他学院教师授课，还有一些研究反恐的专家学者教学。
　　4、就业前景广
　　毕业后将获取法学学位，就业去向为反恐怖的各个领域。如一线工作单位、民族宗教工作部门、众多公务员部门、反恐怖司法工作、反恐怖研究工作等。
　　哦，对了，贾校长还将亲自走上讲堂，为反恐学院的同学们授课。

　　现年53岁的贾宇，可谓是刑法科班出身，近年来一直关注反恐领域的问题。他同时还是西北政法大学反恐研究院的院长。
　　该校的反恐研究院拥有国内首家反恐怖主义研究网站“中国反恐信息网”。


　　早在2014年11月，贾宇在接受人民网记者采访时就表示，西北政法大学连续多年来认真研究新疆问题，研究三股势力的对策问题，受到中央和新疆的重视。
　　当时的报道还说：
　　贾宇自己带队，领着教授团队，领着博士研究生，到南疆，到基层，多次进行调研、走访，掌握一手资料，了解暴恐犯罪、三股势力出现的经济、文化、民族、宗教等各方面的因素，了解它们是怎么发挥作用的，进而研究如何制订对策。
　　去年7至8月间，贾宇也曾带队去往新疆调研。他还曾发表学术文章《中国新疆暴恐犯罪的现状与对策》。


　　文中，他不仅根据自己的长期观察和思考，描述了新疆暴力恐怖主义犯罪的现状，并在此基础之上，提出了对策建议。
　　说来也巧，就在西北政法大学宣布该消息几天前——2016年1月1日，中国首部反恐法正式施行了。
　　这部新法案将为中国打击恐怖主义犯罪提供有效的法理依据，其中还规定，反恐被纳入中国的国家安全战略。
　　为了进一步加强对反恐怖工作的组织领导，公安部首次公开设置反恐专员一职。
　　2015年12月，原任公安部部长助理刘跃进转任公安部反恐专员（副部长级）、党委委员。
　　说了这么多，最后还是安利一下：
　　西法大反恐学院于今年1月中旬成立，将招收大一、大二两个年级的本科生，每年两个班以上的规模，硕士研究生的数量为每年30人以上，博士生则为每年6名以上。
　　立志于反恐事业的同学们，有没有心动呢？</body></doc>