<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>257</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437986233.shtml</url><title>国家卫计委：解决育龄夫妇想生不敢生的问题</title><datetime>2016-02-21 01:17:00</datetime><body>　　新京报讯（记者吴为）昨日，第二届全国社会保障学术大会召开，来自全国人大、全国政协、民政部、人社部、国家卫计委等方面的官员和全国社会保障领域的专家学者就我国社会保障的相关话题作了发言。
　　国家卫计委副主任王培安在发言中说，我国已婚人群实际生育子女数远低于生育意愿，家庭压力巨大。未来，国家将构建家庭发展支持体系，解决育龄夫妇想生不敢生的问题。
　　“据国家卫计委的调查，20到44岁已婚人群平均理想子女数为1.93个，但实际的生育子女数远低于生育意愿。”王培安在《实施全面两孩政策，构建家庭发展的支持体系》的主旨演讲中说。
　　他表示，经济压力、就业歧视、养育难题等现实问题使育龄夫妇想生又不敢生，群众普遍反映抚养子女的物质和精力投入越来越大，小孩入托、上学、就业等对家庭形成持续压力，女性产后再就业难，职业发展受影响，生育的边际成本大。
　　对于育龄夫妇的生育难题，如何解除他们生二孩的后顾之忧呢？王培安介绍，一些发达国家极为重视对家庭的支持，家庭福利政策成为社会保障制度的重要支柱，主要内容包括向工作父母提供长时间的育儿假期，丰厚的假期补偿和政府补贴的托儿保育服务，为育儿家庭减免税收，为贫困家庭、单亲家庭提供现金补贴等。
　　“近年来我国在提高家庭发展能力方面进行了一些探索，但目前还缺乏系统的、针对性强的政策安排，国外很多政策值得我们研究借鉴。”王培安说。
　　未来，我们可能实施哪些方面的家庭发展支持政策？王培安透露，将完善计划生育的奖励和生育假制度，对符合政策的夫妇延长生育假、陪产假，保障其休假期间的合法权益。
　　回应1
　　社会力量办托儿机构将可享税收减免
　　对于当前抚养幼儿面临的困难和压力，卫计委如何看待？昨日王培安坦言，过去工厂单位都有托儿所，现在托儿服务这一块基本是空白。“至于幼儿园，公办的进不去民办的太贵无证的不放心。”王培安说。
　　据他介绍，国家将研究制定符合国情的托幼事业发展规划和行业标准，通过税收减免、适当补贴、用地租房优先等方式，鼓励社会力量开办托儿机构、日托中心等，满足不同层次的育儿服务需求，使托幼服务在数量上、质量上明显提升。
　　同时，他还透露，国家将完善幼儿养育政策，帮助女性平衡工作和家庭关系，鼓励男性和女性共同分担家务劳动，鼓励雇主为孕产妇提供灵活的时间安排，在职位升迁等方面不歧视休假妇女，创造家庭友好的工作环境。
　　此外，王培安还介绍，据测算，在9000多万全面两孩政策的目标人群中，35岁以上的育龄妇女占60%以上，年龄结构偏大。未来，国家将为妇女儿童提供免费孕检、住院分娩、母婴保健、儿童计划免疫等服务，推进出生缺陷的综合防治，提高出生人口素质。
　　王培安还表示，生育保险和基本医疗保险并轨运行后，要在维持法定待遇不变的情况下，降低制度运行的成本，减轻参保单位的负担。
　　回应2
　　未来三四十年我国劳动力充裕
　　当前是否出现了劳动力人口总量不足的问题？对此，国家卫计委副主任王培安表示：“在今后30-40年内，我们劳动力总量都是充裕的。”
　　他介绍，2013年我国15-64岁劳动年龄人口达到10.06亿峰值，今年为10个亿，预计2020年和2030年分别是9.9亿和9.58亿，到2050年还有8.27亿。
　　王培安认为，目前局部地区招工难反映的是劳动力供需的结构性失衡问题。“现在我国职工平均退休年龄只有54岁，通过制度改革提高劳动供给的空间很大，同时随着资本、技术对劳动力替代的加快，第一二产业劳动力需求量会进一步降低，随着农村土地制度改革的深入，农业劳动力将继续向第二第三产业转移，劳动力配置效率还会提高。”
　　同时，他还介绍，实施全面两孩政策后，到2050年，劳动年龄人口将增加3000多万，老年人口比例降低2个百分点。对于我国老龄化问题的严重性，王培安表示，不必对老龄化问题过分焦虑，也不可消极等待。
　　据他介绍，我国当前60-64岁低龄老人比重较大，超过30%，80岁以上高龄老人占11%左右。“十三五是两个老龄化高峰之间的鞍部，我们仍处于应对老龄化的有利时期。”王培安说。
　　观点1
　　全国人大财经委副主任委员乌日图
　　让退休人员继续缴医保不公平
　　昨日，全国人大财经委副主任委员乌日图在第二届全国社会保障学术大会上发表主旨演讲时表示，在当前制度下，由于退休人员在职时已经缴费支付了当时的退休人员的医疗费用，因此，让退休人员继续缴纳医保，相当于让他们承担了双重责任，这是不大公平的。
　　乌日图认为，医保的个人账户是用于门诊医疗和住院的个人自付部分，是一个以支定收、收支平衡的制度。“在这个制度安排下，退休人员之所以不缴费，就是因为他们在职时已经缴纳的医保，不仅为自己也为当时的退休人员承担了医保支付的费用。他现在退休理应由现在在岗的职工承担。”乌日图说。
　　“这不只是一个群体交钱不交钱的问题，而是一个需要全面系统研究的政策。必须注重制度的严格和政策的连续性。”乌日图说。
　　同时，乌日图认为，目前全国退休人员退休金平均水平是2200元，“这样一个退休金水平也仅仅是维持退休人员基本生活水平。”他认为，让退休人员缴纳医保，必须看到目前退休人员实际负担。
　　观点2
　　全国政协副主席韩启德
　　药价虚高到了让人咋舌的地步
　　全国政协副主席韩启德在第二届全国社会保障学术大会上致词时表示，“现在公立医院还是推行按服务项目收费，这就大大提高了医疗的费用。药物采购不是医保部门掌握，花钱的不是管钱的人，药价虚高的问题到了让人咋舌的地步。”
　　他提出，医保不仅是解决医保报销的问题，还要为改革发挥杠杆作用，用支付制度的改革来节省医疗经费。“福建三明市进行的相关改革，仅压缩一项虚高的药价，就挤出了1个多亿的钱，这就为医疗制度、薪酬制度改革腾出了很大空间。”韩启德说。
　　此外，他还认为，职工医保和农村新农合制度的分立造成了权益不公的问题。“这次到福建，看到一个医保账单。做一个阑尾炎手术，职工医保要比新农合多报销1400元到1500元。”韩启德认为，对于职工和农民来说，做一个阑尾炎手术的成本都是一样的，报销的不同显然是不合理的。
　　今年年初，国务院作出决定，将城镇医保和农村新农合统一起来，建立新的医保制度。韩启德认为，城镇医保和农村新农合由人社部门和卫计部门两个部门分管，阻碍了两项医保制度的统一，应该尽快明确新的医保在国家层面由哪个部门管的问题。</body></doc>