<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>258</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437986094.shtml</url><title>高铁票价改由铁总自行定价 媒体：是否会失去监管</title><datetime>2016-02-21 01:12:00</datetime><body>


2月5日，上海虹桥火车站现人流高峰。图/CFP



1月31日，广州南站迎来返乡高峰。返乡人员在广州南站进站口等候进站乘车。图/CFP


　　新京报讯（记者郭超）部分高铁动车组列车的一等座、二等座票价，将由过去的政府指导定价改为市场化自主定价，这也是中国铁路市场化运营的重要一步。
　　国家发改委近日发布《关于改革完善高铁动车组旅客票价政策的通知》，从今年1月起放开高铁动车票价，改由铁路总公司自行定价。据悉，目前还没有针对线路价格调整的具体计划，最终将由铁路总公司统一安排。
　　《通知》要求，对在中央管理企业全资及控投铁路上开行的设计时速200公里以上的高铁动车组列车一、二等座旅客票价，由铁路运输企业依据价格法律法规自主制定；商务座、特等座、动卧等票价以及社会资本投资控股新建铁路客运专线旅客票价，继续实行市场调节，由铁路运输企业根据市场供求和竞争状况等自主制定。
　　据了解，目前比较繁忙的热门高铁线路包括沪杭高铁、京广高铁长沙到衡阳段等，许多线路每天100对车次以上。
　　对于是否会调整部分线路票价，铁路部门昨日并未回复，但据一位业内人士介绍，目前没有收到任何价格调整的通知，铁路总公司自2013年成立以来，就在不断探索市场化，铁总的自定票价是市场化的必然事件，但是怎么涨、怎么降，都会建立在供给与需求的不断平衡基础上，铁路总公司也在探索制定一套科学的票价浮动机制。
　　●新票价
　　铁路运输企业制定高铁动车组一、二等座票价时，应当制定无折扣的公布票价。
　　同时，可根据运输市场竞争状况、旅客承受能力和需求特点等实行一定折扣，确定实际执行票价。
　　公布票价和实际执行票价要及时通过网络和售票窗口告知旅客，调整公布票价应当提前30天对外公告。
　　●旧票价
　　在此之前，高铁动车票价由国家发改委制定。主要是按照公里数乘以一个固定的基准价。
　　在2007年原铁道部发布的《铁运电〔2007〕75号》文件中，规定了旅行速度达到每小时110公里以上的动车组列车软座票价基准价，如二等座票为每公里0.2805元，可上下浮动10%。
　　观点
　　在客运量不足的地方下调票价
　　铁路专家、同济大学教授孙章认为，2008年高铁运行之前，铁路客运票价普遍不高，高铁运行之初，高铁的票价相比起来定价是高的，但运营仍是亏本的，靠货运来补贴，高铁客运的票价经过了一个适应过程，今年春运的时候在开通高铁的地区，60%至70%的乘客会选择高铁出行，这也说明乘客已经接受了现在这个价格。
　　孙章认为，铁总掌握定价权以后，要从消费者得实惠的角度加以调整，他建议应该在现在的基础上逐步调整，在客运量不足的地方下调票价。
　　东南沿海线路或首先涨价
　　“发改委放开高铁票价之后，东南沿海等热门的、票源比较紧张的线路很可能涨价。”北京交通大学经管学院教授赵坚说。
　　孙章也认为，东南沿海一带会首先中招，因为那的消费较高，对票价涨幅不敏感，所以东南沿海的高铁就会上浮。
　　此外，孙章预计，高铁票价浮动最快将在今年下半年左右推出：“要有一系列的准备工作，包括12306系统的软件更新，这是要准备的，包括预测，最好还要做大数据的调查，必须摸清供给和需求是怎样的，接下来这样订的票价浮动才不会引起负面的东西太多，我觉得这样的大数据的调查是必不可少的。”
　　追问1
　　为啥把定价权交给铁总？
　　业界普遍认为，这一定价机制的改变是铁路市场化的重要一步，放开高铁动车定价权，将给铁总更大的供给调整空间。
　　由铁总自行定价，大势所趋，并不出人意料。今年之前，铁路客运跟航空、公路、水路客运的竞争局面已基本形成，但另三个领域都是自行定价，唯独铁路、特别是高铁，仍由中央政府定价。这样，一是铁路企业失去竞争中的价格手段，二是政府管得太宽，三是铁路收益不佳导致民营资本不愿投资铁路，四是不利于形成旅客在“铁空公水”之间做自主选择的常态。总之，高铁票价不放开，弊端不少。
　　追问2
　　高铁票价是否会上涨？
　　根据《通知》要求，铁总可以根据市场竞争状况和客流分布等因素实行一定的折扣票价。有专家预计，部分热门线路的高铁票价存在上浮的空间，铁路客运也可以对高铁动车试行淡旺季票价。
　　铁路目前面临着与民航、公路等激烈竞争的局面，决定了它不可能全面涨价。热门线路上浮、冷门线路下浮，旺季上浮、淡季下浮，甚至同一时段同一车次的不同等级座位有上浮有下调，有望成为常态。
　　铁路专家、同济大学教授孙章认为，“根据市场因素决定价格是市场经济国家通行的做法，这也将打破高铁票价的一成不变，我想大家也不必要担心票价大幅上涨，是应该在现在的基础上慢慢调整。”
　　追问3
　　票价是否会失去监管？
　　孙章认为，放开定价权并不是发改委放开了监管，铁路票价还有铁路总公司指导建议，发改委价格部门监管。“旅客是用脚投票的，如果票价离谱了，大家肯定会转去买打折机票，坐汽车。”他说，铁路不但有盈利性、还有公益性的特征，建议铁路总公司做一些大样本的调查，使供给和需求更加匹配。
　　在把定价权交给企业的同时，政府就担起了更大的监管责任。这一点，管铁路票价的，跟管药价的、管别的很多已放开定价权的，都一样。如果铁总因某线路热门而大幅提价、远离其正常成本，如果有任何涉嫌违反《价格法》、《反垄断法》等的企业行为，执法部门若不管，就是不作为。
　　本版稿件/综合央视新闻、央广网（除署名外）</body></doc>