<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>260</id><url>http://news.sohu.com/20160221/n437985968.shtml</url><title>肖钢离职证监会主席 曾反思股灾坦承监管有漏洞</title><datetime>2016-02-21 01:07:00</datetime><body>


刘士余


肖钢

　　新京报讯任职3年，多次陷“下课传言”的证监会主席肖钢于2月20日正式离职证监会。昨日，国务院决定，任命刘士余同志为中国证监会主席，免去肖钢同志的中国证监会主席职务。现年58岁的肖钢的下一站，目前尚未公布。
　　昨日上午9时许，肖钢与即将履新的刘士余在证监会所处的北京金融街19号富凯大厦门前握手“交接”。随后，肖钢与现任证监会领导班子成员姜洋、李超、方星海、赵争平、黄炜等人一一握手告别。此后，证监会官网领导一栏撤下肖钢的资料，证监会主席更新为刘士余。对于证监会成立24年来的第8任主席，股民对任职农行董事长的刘士余期待颇多。不过，市场分析人士认为，刘士余“受命于危难之间”，依然面临注册制即将推出、《证券法》修订、深港通等挑战，中国股市的市场化、法制化、国际化改革任重道远。
　　人物
　　刘士余：
　　面临股市改革三大挑战
　　对于证监会成立24年来的第8任主席，股民对银行系出身的刘士余期待颇多。出生于1961年属牛的刘士余，似乎从名字和属相上深得民心。股民们再次发挥才华，期待中国股市下一场“牛市雨”。
　　市场分析人士认为，刘士余出任证监会主席之后，中国股市的市场化、法治化、国际化改革任重道远。
　　市场化
　　注册制改革是核心
　　在众多挑战之中，肖钢力推三年未完成的股票发行注册制无疑成为新任证监会主席刘士余面临的首要难题。武汉科技大学金融证券研究所所长董登新称，在市场化改革当中，股票发行注册制是核心，也是监管层需要面对的“烫手山芋”。
　　2013年11月十八届三中全会上，中央首次提出积极推进股票发行注册制改革。在肖钢任证监会主席期间，一直致力于推进注册制改革。首当其冲的是修改《证券法》。12月27日，全国人大常委会会议审议通过对国务院的授权，明确对拟在上交所、深交所上市交易的股票公开发行实行注册制度。
　　对此，证监会表示推进股票发行注册制改革可以进一步坚持市场化、法治化取向，建立健全市场主体各负其责的体系，理顺政府和市场的关系。下一步，证监会将抓紧做好配套规则的制定及其他各项准备工作，积极稳妥、平稳有序地推进注册制改革。
　　不过，市场人士依然担忧，对注册制充满期待的同时，又滋生新的问题。比如，没有严刑峻法护航的注册制难免成为造假者的天堂，各种造假公司、垃圾公司争相上市，投资者利益难得到有效保护，到头来成为中国股市新的问题根源所在。
　　法治化
　　《证券法》量刑是关键
　　坚持资本市场的法治化取向，对内幕交易零容忍是肖钢多次公开表态并坚持的。
　　今年1月，肖钢在2016年全国证券期货监管工作会议上表示，要坚持市场化和法治化的方向，加强制度建设，提高监管效能，努力培育公开透明、长期稳定健康发展的资本市场。
　　对此，董登新认为，在法治化常态化的情况下，为保驾护航注册制，未来法治化改革中，《证券法》中关于量刑定罪、打击违法犯罪是重中之重。
　　董登新表示，过去备受资本市场诟病的资本市场犯罪成本过低，《证券法》没有威慑力等问题或许将在新修订的《证券法》中得到解决。新法会不会加大对犯罪分子的惩罚力度，是否让犯罪分子牢底坐穿、倾家荡产。
　　此前，《证券法》也被戏称为“豆腐法”。面对中国股市的各种违法违规行为，虽然“肖钢时代”对违法违规行为局部实行“顶格处罚”（多为60万元），但“顶格处罚”很多时候近乎零成本，从而导致市场监管很多时候是在做无用功。
　　国际化
　　深港通如何落地受关注
　　除了市场化、法治化，国际化也是监管层一直在推进的改革。
　　2014年11月17日，沪港通落地，几乎同时开启了A股杠杆牛市。不过，原本计划2015年推出的深港通，却因为2015年6月中下旬以来的股灾而被迫延期。
　　董登新告诉记者，在国际化改革方面，主要是指中国股市的对外开放，包括中国投资者走出去，还有国际板的推出。QFII、QDII是否扩大范围，以及深港通、沪伦通、沪台通等与国际市场接轨的措施能否落地，都取决于市场情况。
　　目前，市场人士关心深港通如何落地。按照此前计划，深港通今年也会面世，会否带来牛市，同时是否再度出现北火南温的景象，也值得期待。
　　分析人士称，尽管不少投资者对新主席寄予厚望，但A股市场的繁荣从来都不是证监会主席一个人的事。
　　肖钢：
　　掌舵证监会3年沪指涨近26%
　　从2013年3月17日到2016年2月20日，共1070天，逾35个月。中国证监会第七任主席肖钢自此谢幕，正式迎来刘士余时代。尽管多次被股民要求“下课”，多次陷入去职谣言，但肖钢主政期间沪指涨幅近26%，在历任证监会主席任职期间沪指涨幅排行榜中位列第四名。
　　任职1070天沪指涨近26%
　　肖钢任内，上证指数从2013年3月15日收盘时的2278.4点起步，到肖钢卸任前的2016年2月19日收盘时的2860.02点，任期内指数增长581.62点，涨幅高达25.5%。
　　其中，肖钢任期内最高点为2015年6月12日的5178.19点，任期内最低点为2013年6月25日的1849.65点。此后，随着IPO重启，数百家企业完成上市融资，打击内幕交易等违法行为，沪港通落地等多重举措，A股开启杠杆牛市。不过，去年6月15日至今，沪指大幅震荡走低。
　　不过，任职期间经历牛熊互转并不是肖钢独有。几乎每一任证监会主席都经历了“熊牛斗转”这样的大幅震荡，以及突发事件。历任证监会主席都推出了多项股改措施。每当股市大跌时，这些股改措施往往成为质疑焦点。
　　历任证监会主席主政期间，涨幅第一的是第二任主席周道炯任内沪指从630.91点起步，沪指大涨83%。紧随其后的是第五任证监会主席尚福林。对于担任时间最长的证监会主席尚福林来说，近9年时间内，沪指从1382.36点飙涨至2473.41点，涨幅高达78.9%。第三任主席周正庆位列第三，任内沪指涨幅38.1%。
　　反思股灾坦承监管有漏洞
　　在肖钢任期内，最受人关注的当数2015年下半年的“股灾”。2014年起，肖钢治下一波行情走牛，最后又在2015年演变成黑色的股灾以及各部门联手的“救市”。
　　2014年7月开始，我国股市出现了一轮过快上涨行情，至2015年6月12日，上证综指上涨152%牛冠全球，深成指上涨146%，创业板指上涨178%。而2015年6月15日至7月8日的17个交易日，上证综指下跌32%。
　　2016年1月16日，证监会主席肖钢在2016年全国证券期货监管工作会议上坦承，这次股市异常波动充分反映了我国股市不成熟，不成熟的交易者、不完备的交易制度、不完善的市场体系、不适应的监管制度等，也充分暴露了证监会监管有漏洞、监管不适应、监管不得力等问题。
　　遭遇最严反腐和监管风暴
　　肖钢任职期间，证监会系统迎来史上最强监管，同时也迎来了证监会史上最强金融反腐风暴。在其治下，证监会系统落马官员最多，市场上则有光大证券乌龙指遭严惩、中信为代表的国家队人员和徐翔为代表的私募力量被司法机关带走。
　　据记者统计，在肖钢“执掌”证监会期间，先后有投资者保护局局长李量、证监会发行监管部处长李志玲、证监会发行三处处长刘书帆、证监会主席助理张育军、证监会副主席姚刚等官员落马。其中，“发审皇帝”姚刚是迄今为止证监会系统落马的最高级别官员，也是去年10月底中央巡视组进驻证监会以来落马的首位官员。
　　与此同时，证监会高层也面临人事变动。庄心一、刘新华两位副主席因年龄原因而退位，国务院分别任命李超、方星海接任证监会副主席。
　　2016年2月4日，中纪委网站发布消息称，中央第七巡视组向证监会党委反馈专项巡视情况时称，防范廉政风险不到位，防止利益冲突机制不健全，存在滋生腐败的隐患等问题。
　　对此，时任证监会主席肖钢表示，证监会党委完全赞成，诚恳接受，坚决整改。扎紧扎牢制度笼子，让权力规范、透明运行。
　　本版采写/新京报记者金彧</body></doc>