<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>263</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433599705.shtml</url><title>广西都安法院占用土地为私人建别墅 13人受处分</title><datetime>2016-01-06 08:45:00</datetime><body>　　河池市纪委发布通报
　　“都安法院违规建房”事件13人受处分
　　广西新闻网-南国早报南宁讯（记者蓝锋）1月5日，河池市纪委发布通报称，已对都安瑶族自治县人民法院住宅小区违规建设问题，涉及的相关责任人进行追究，共有13名责任人受到纪律处分。此前，有媒体曝出该法院将办公用地“变更”为住宅用地，违规建房，多人住宅超500平方米，引发舆论关注。
　　河池市纪委的通报称，媒体曝光都安县人民法院违规建房事件后，河池市迅速组成由纪检、国土、住建、财政等部门组成的联合调查组进行调查。经查，2009年至2015年期间，在都安县人民法院住宅小区项目建设过程中，相关部门存在设置不合理限制条件、违反规定出让国有土地；违反国有资产处置程序转让国有土地资产；违规将地块拆分发放规划许可证并规划建设私人住宅楼；违反规定提高土地容积率建设；相关职能部门执法监督不力等严重违规违法问题。
　　通报称，河池市纪委依据《中国共产党纪律处分条例》《行政机关公务员处分条例》等有关规定，决定对13名责任人进行纪律处分。
　　相关报道
　　都安法院借征地建办公楼之机，占用128块土地为私人建别墅，法院领导人均分配住宅超550平方米
　　法院违规占地农民维权被刑拘
　　广西新闻网-南国早报记者经小飞姜锋
　　1月5日下午，唐秀和收到都安瑶族自治县13名责任人被河池市纪委处理的消息，他长达10年的维权路，终于有了进展。早在去年底，南国早报记者就曾采访过唐秀和，当时着实被他提供的两编织袋书面材料给震住了。从业十余年来，记者还没见过这阵势，而且每一份书面材料都有出处。他收集这么多材料，缘于自家18亩土地被征地后补偿不合理，原本用来建办公楼的土地又被改建为都安法院领导的私人别墅
　　事件：唐家16人因维权被拘
　　唐秀和是都安县安阳镇巴谭社区人，居住地与都安法院新址相隔一条马路。从2006年至2014年，都安法院在古支村实际征地37.2亩，其中18亩是唐秀和八兄妹一直在使用的。
　　该县国土部门征地时，却认定这18亩土地为未利用地，以2万元/亩的标准支付补偿费，唐家兄妹认为补偿不合理，便一直维权，并多次与法院等部门工作人员发生肢体冲突，以致唐家16人先后被拘留。
　　2015年10月21日，唐秀和在接受南国早报记者采访时说，他从2006年维权至今，将近10个年头，去过政府部门无数次，并提供了满满两编织袋的书面材料。而被举报的人，正是都安法院党组副书记唐秀辉等人。2014年2月27日，因为在网上发帖举报，唐秀和及侄子唐运鸿被都安警方以涉嫌诽谤罪刑拘。一个月后，唐运鸿获取保候审，唐秀和被都安检察院批捕。同年4月，都安检察院将本案移送起诉，后由河池市检察院指定南丹检察院管辖。
　　直到2015年10月16日，唐秀和被关押了20个月后，南丹检察院才对其作出不起诉决定，唐秀和被释放。不起诉决定书显示，南丹县检察院受理该案后，曾以唐秀和诽谤多人，造成恶劣社会影响，其行为已触犯刑法，犯罪事实清楚，证据确实为由，向南丹县法院提起公诉。不过，南丹县法院审查后认为，该案属于被害人告诉才处理的案件，于2015年10月8日将该案退回南丹检察院，唐秀和一周后才获得了人身自由。
　　起因：法院违规占地建住宅
　　记者注意到，在唐秀和反映的举报材料中，提到最多的就是法院违规建房的问题，那么法院在征地建房时是否存在违规操作呢？2015年10月21日，记者来到在建工地，只见楼房已建起几层，但已被河池纪委叫停施工。
　　记者调查发现，该建房用地是都安法院2006年以建办公楼和住宿区为名征收的。2010年，经都安法院报批，办公用地中的18亩多被变更为住宅用地，另外3.3亩产权原属法院的住宿区变为干警住宅用地。变更后的土地以招拍挂方式出让，出让金为1015.53万元。都安国土及规划部门材料显示，128人以联合竞买的形式竞得上述住宅用地，用于建设法院小区。
　　按此计算，128人以1015.53万元联合竞买下这块土地，平均每人出资不足10万元，便获得了100平方米左右的宅基地。而这个价格，要比当时的市场价低二三十万元。
　　原本用于建办公楼的土地变身住宅用地，法院工作人员低价购买后建房，民众认为法院有存在公权私用的嫌疑。此事，也成为唐秀和等农民不断维权的原因。
　　由于唐秀和的不断举报和媒体的关注，2015年1月，自治区政法委曾在官微上表示：已将此事转至纪检监察部门调查核实。此后，都安法院住宅小区项目已被叫停，河池市纪委已责令都安县委、县政府立即依法依规对项目建设中存在的问题进行整改。

　　分配：法院人员按官衔分房
　　记者从唐秀和提供的一份书面材料上看到，其中一栋别墅的占地面积为560平方米，计划建设5层高，总建筑面积为2759平方米。建好后，这些房屋将分配给覃洪斌、唐秀辉等5人。如果平均算下来，每人将获得550多平方米的住宅。
　　据了解，覃洪斌时任都安法院院长、后调任河池市环江法院院长；唐秀辉为都安法院党组副书记，其他三人也是法院的相关领导。
　　在这份材料上，除了注明这5名主要领导的分房明细外，还记录了另外123名获得分房资格的人员名单，其中20多人为社会人员，剩余人员全部为都安法院的工作人员。
　　都安法院如此大规模、高规格地建设“法院小区”，是如何分配房屋的？记者从知情人士处证实，法院人员按照官衔大小分配房屋，领导住宅的占地面积近百平方米，而普通工作人员住宅占地面积则为80余平方米。
　　调查：记者发函两月无回应
　　为了证实清楚以上情况的真伪，2015年10月21日，南国早报记者首先来到都安法院，法院大门口值班的工作人员与法院办公室联系后说，“我们不直接接受采访，你先和县委宣传部联系吧”。记者又来到该县规划建设局，一名负责接待的工作人员原本要提供一份有关此事的书面材料，请示领导后，不给材料，也不再回应。
　　后来，南国早报记者联系上都安县委宣传部，在按对方的要求发了采访函、传了采访提纲后，仍不见任何回复。2015年12月16日，记者再次联系宣传部的工作人员时，对方说：“这么专业的问题，需要国土、规划建设等相关部门的专业人员进行答复，我们会尽快联系各部门，约你们记者一起了解。”但遗憾的是，直到2016年1月5日晚，记者也未接到都安宣传部的任何回复。</body></doc>