<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>264</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433341095.shtml</url><title>钻政策空子？五大传统彩电巨头四家卷入退补风波</title><datetime>2016-01-04 02:11:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者吴瞬
　　2015年12月末，原本就已然不景气的彩电业再遭重创。12月30日、31日四川长虹、创维数码、TCL多媒体相继发布公告称，各公司将退回高效节能家电推广财政补贴资金，而深康佳则早在2015年10月就曾发布公告称将退回节能补贴资金8996万元，同时还无法收回账面应收国家节能补贴资金净额13199万元。
　　据了解，此次四川长虹方面涉及补贴金额高达5.33亿元，创维数码则为6656万元，TCL多媒体则最高可涉及8700万元。目前五大传统彩电巨头中，仅海信电器未披露相关信息，其余4家都卷入此次“退补”风波。
　　为什么会出现多起“退补”事件？一业内资深人士认为，存在企业“骗补”的现象，企业在补贴和申报的时候有违规行为。
　　2012年6月到2013年5月全国推行家电节能补贴政策，冰箱、空调、洗衣机、平板电视、热水器入选。其中平板电视补贴进入门槛最低，因此补贴规模最大，但由此产生的后遗症诸如“骗补”、“透支消费需求”等行为却屡见不鲜。
　　退补企业承受业绩负担
　　四川长虹公告称，截至目前，公司已累计收到节能产品惠民工程补贴资金214376万元，尚有9430万元未收到。在补贴资金清算后，公司需退回已经收到的补贴资金43956万元，同时公司账面应收到补贴资金9430万元也已无法收回。
　　四川长虹2015年三季报显示，其前三季度净利润亏损达4.95亿元。显然，这一结果是四川长虹无法接受的。对此，四川长虹在公告中表示，公司对被要求收回的补贴资金清算结果存有异议，称正与相关部门进行积极沟通，并拟申请对公司补贴资金进行重新核算。
　　对于其他几家彩电企业而言，退回补贴资金数额虽然比四川长虹方面小，但压力同样存在，尤其是在企业亏损的情况下，可谓雪上加霜。如深康佳2015年前三季度亏损达8.52亿元，TCL多媒体前三季度也亏损了2.38亿元。
　　在四川长虹披露被要求退回节能补贴资金之后，一业内人士就在朋友圈中评论称：“这类情况绝不止长虹一家，至少75%的企业都存在类似现象，只是额度大小的区别。”随后相关企业不断披露信息，卷入的企业也越来越多。
　　而在家电行业分析师梁振鹏看来，企业在节能产品惠民工程统计过程中出现偏差和错误是难免的，一方面很多企业都是通过经销商销售产品，有时候经销商提供的数据也是有问题的；而政府在核算时，可能因为身份证号码不全、销售产品没有开发票等原因不予通过，但企业仍然把资金补贴给消费者。
　　家电业不需要补贴政策？
　　据了解，2012年5月，国家财政部、发改委、工信部联合下发了《关于印发节能产品惠民工程高效节能平板电视推广实施细则的通知》，对在2012年6月1日~2013年5月31日期间符合条件的高能效平板电视实施财政补贴。
　　这一政策在一定程度上让彩电产品销量出现了增长，但目前“退补”风波的掀起，也让这一政策引发争议。
　　“家电行业几十年来都是一个高度市场化和竞争化的行业，政府拿财政资金去推动整个行业保持一种非正常速度的发展，本身也是没有必要的，因为任何企业都是以盈利为目的，当有了政府这个政策之后，任何企业和经销商一旦发现政策实施过程中有空子可以钻，企业都会寻求自身利益的最大化。”梁振鹏说。
　　一位不愿具名的彩电行业人士告诉《每日经济新闻》记者，不光是节能补贴，在其他补贴领域，多多少少都会存在一些这方面的问题，退补的原因可能是企业呈报的资料不合规，或者企业本身也存在一定的不合规行为。
　　“原因肯定跟制定的政策和相关的价值链有关，而且这也不是个案，是全行业的共性，大家就要反思这个政策到底好不好。其实当时很多彩电厂家都反馈不要采用这种节能补贴的激励措施，还是让它回归到有效的市场竞争中来。这其中没有对错之分，不能单纯的追责于企业。”
　　在2014年的经济形势座谈会上，格力电器董事长董明珠就曾明言，家电业不需要国家的产业政策扶持，“只要有公平竞争的环境，企业自己就可以做好。”
　　在出现这一退补风波之后，一不愿具名的业内人士表示，国家的产业补贴政策可能也会随之发生变化，今后要么就不补贴，要么相关的标准越来越严厉。
　　值得注意的是，2015年11月底，北京市相关部门发布公告称，已经重启了已经中断三年多的节能家电补贴政策；同时，目前国家发改委正大力推行能效“领跑者”制度，以精神补贴为主，并无直接资金补贴。
　　·四川长虹·
　　退补情况：需退回补贴资金43956万元，同时应收到补贴资金9430万元已无法收回。亏损状况：2015年前三季度净利润亏损4.95亿元。
　　·TCL多媒体·
　　退补情况：有可能涉及退回最高约8700万元的补贴资金。亏损状况：2015年前三季度净利润亏损2.38亿元。
　　·深康佳·
　　退补情况：将退回补贴资金8996万元，还无法收回应收补贴资金13199万元。亏损情况：2015年前三季度净利润亏损8.52亿元。
　　·创维数码·
　　退补情况：需退回补贴资金6656万元。营收情况：2015年前三季度净利润
　　2.3亿元。</body></doc>