<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>266</id><url>http://news.sohu.com/20160220/n437982959.shtml</url><title>习近平65天6次接触新媒体 新闻舆论工作主战场明确</title><datetime>2016-02-20 22:31:00</datetime><body>　　微信公号“学习中国”2月20日消息，从去年12月16日到今年2月19日，在短短的65天时间内，习近平六次与新媒体亲密接触。党的最高领导人以如此密集的频率走近新媒体，这不仅是十八大以来的首次，而且也是我国新媒体发展史上的首次，也是我们党95年光辉历程中的首次。足见习近平总书记对新媒体重视程度，同时也说明新媒体在我国经济社会发展中的重要地位。请随“学习中国”小编一起重温习近平与新媒体的那些亲密接触。


　　图为：2015年12月16日，第二届世界互联网大会在浙江省乌镇开幕。国家主席习近平出席开幕式并发表主旨演讲。
　　一、镜头祝长寿
　　2015年12月16日上午，第二届世界互联网大会在乌镇开幕，习近平主席亲临现场并发表主旨演讲。当日下午，习近平来到智慧乌镇展台，工作人员向他介绍如何通过信息化手段为人民服务，现场视频连线了智慧乌镇居家养老服务照料中心的老人。人群中，镜头前：
　　总书记：“你们好！”
　　老人们：“习书记好，总书记好……”
　　总书记：“你们现在生活好不好？”
　　老人们：“好！习书记，我们想你啦。”
　　总书记：“祝你们健康长寿。”
　　老人们：“谢谢，谢谢……”
　　长时间的掌声。47秒的对话自然流淌。有人已眼眶湿润，有人兴奋至极，有人恍若梦中……


　　图为：2015年12月25日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平视察解放军报社，在军报微博微信发布平台敲键盘发微博。
　　二、微博贺新年
　　微博是一种新型的社交平台，通过相互关注的机制，及时地提供共享信息共享服务。2015年12月25日，习近平主席视察解放军报社，在军报微博微信发布平台，习近平敲击键盘，发出一条微博：“值此新年即将到来之际，我代表党中央、中央军委，向全体解放军指战员、武警部队官兵和民兵预备役人员祝贺新年。希望大家践行强军目标，有效履行使命，为实现中国梦强军梦做出新的更大贡献！”该微博发出三天内有30万次转发，3万多条留言。据“学习中国”大数据平台统计，这是习近平主席首次通过微端与人民沟通。


　　图为：2016年2月19日上午习近平在人民日报社总编室同编辑们亲切交流。
　　三、语音祝贺元宵节
　　2月19日上午，习近平总书记来到人民日报社调研。他走进新媒体中心，通过实时播报系统，向全国人民致以元宵节问候。总书记点击键盘，在人民日报“两微一端”向全国人民发布问候：“大家好！在中华民族的传统节日元宵节即将到来之际，我向大家致以节日问候，祝大家身体健康、工作顺利、阖家幸福！”很快，屏幕上显示网民点击量迅速攀升。据“学习中国”大数据平台统计，这是习近平首次通过微端语音功能与网友互动。


　　图为：2016年2月19日，习近平通过人民网视频连线福建赤溪村村民。
　　四、在线谈扶贫
　　2月19日上午8时40分，习近平来到人民日报社人民网演播室，习近平同正在福建宁德赤溪村采访的记者连线，并同村里干部群众在线交流。赤溪村曾有“中国扶贫第一村”之称。习近平在任宁德地委书记时，高度重视这里的扶贫工作。2015年1月29日，习总书记曾对赤溪村扶贫工作作出重要批示。如今，他又在北京人民网演播室同赤溪村村民“面对面”连线了！
　　北京人民网视频画面中的习近平：“很高兴通过人民日报人民网和你们视频连线。看到宁德的乡亲们，我感到很高兴、很亲切。我也在想念着你们！”
　　宁德赤溪村村史馆视频画面中村民们欢呼雀跃，喜形于色：“总书记好！”“习爷爷好！”“感谢总书记！”
　　宁德赤溪村村史馆视频画面中赤溪村书记杜家住：“看到您的批示后，大伙倍感振奋，欢欣鼓舞。一年来，我们村又发生了新的变化，杨赤公路正式通车，村民年人均纯收入达到13600多元。您倡导我们保护下来的绿水青山，真的变成了老百姓山上的银行。全村贫困率从80年代的92%，下降到现在的1%。”“在不久的将来，我们要完全消除贫困，确保少数民族群众一个也不掉队。”
　　北京人民网视频画面中的习近平："中国扶贫第一村’这个评价是很高的，这里面也确实凝聚着宁德人民群众、赤溪村的心血和汗水。我在宁德讲过，滴水穿石，久久为功，弱鸟先飞，你们做到了。你们的实践也印证了我们现在的方针，就是扶贫工作要因地制宜，精准发力。希望赤溪村再接再厉，在现有取得很好成绩的基础上，自强不息，继续努力。扶贫根本还要靠自力更生，还要靠乡亲们内生动力。但是党和国家会一直关心你们、支持你们！”
　　宁德赤溪村村史馆视频画面中《闽东日报》原总编辑王绍据：“总书记新春好！请允许我代表乡亲们向您拜个年。能够在视频上与您见面，我的心情特别激动。回想您在宁德工作期间的日日夜夜，我们都历历在目，记忆犹新。我们大伙都非常想念您啊！”“我已经退休了，但我还经常来赤溪村走走看看，每次都能看到新的变化。赤溪村脱贫致富，有如此变化的今天，就印证着您在批示中的那16个字——艰苦奋斗、顽强拼搏、滴水穿石、久久为功。总书记，乡亲们热切盼望您回宁德走走，到赤溪看看！”
　　北京人民网视频画面中的习近平：“绍据，我看到你也感到很高兴。当年你还是个小伙子，现在都已经退休了。我也记得当年我们共同下乡的情况。”“我们当时下乡还是比较深入的，所以我现在特别注重在地方工作的同志也要深入基层。”“你在当地是活地图、活字典，应该协助大家总结宁德扶贫经验，提供实际情况，为下一步全国全面摆脱贫困、建成小康发挥余热！”
　　雨水轻催涧边草，春在溪头荠菜花。恰逢二十四节气中的“雨水”，正是一年春种的好时机。连线现场外，春雨绵绵沁心脾，连线现场内，春心荡漾暖人心。一端在北京，一端在宁德，总书记与昔日战友交流谈心，回顾以往，展望未来。


　　图为：2016年2月19日上午，习近平总书记来到人民日报社新媒体中心，调研微博、微信、客户端等新媒体运营情况。
　　五、连线“走基层”
　　2月19日上午10时，习近平到新华社调研。习近平通过新华社全媒报道平台的远程指挥系统，同正在河南兰考县谷营镇爪营四村进行基层干部作风调查的记者视频连线。总书记指出，基层干部作风事关巩固党的执政基础，事关人民群众切身利益。新闻记者要深入调查研究，多掌握一手情况。

　　图为：2016年2月19日上午，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平来到中央电视台调研。
　　六、问候“跨国人”
　　在海外工作的媒体人，是连接中外的“跨国人”，是中外信息交流的桥梁。2月19日上午11时15分，习近平来到中央电视台调研。在总控中心，习近平同位于华盛顿市中心的北美分台视频连线，了解分台建设运行情况。当得知分台成立4年来每天提供5小时全自制节目、90%的工作人员来自当地的情况后，习近平对此表示肯定，并向分台全体人员致以亲切问候和良好祝愿。
　　新媒体已经发展成为一种综合生态圈，既是党的新闻舆论工作主战场，也是党的理论传播主战场，还是世界人民交流互动的主战场。在中国经济转型升级的紧迫时刻，在全民建成小康社会的决胜阶段，在中华民族伟大复兴的关键时期，新媒体的地位和作用越来越突出、越来越重要。2014年8月18日，习近平在深改组第四次会议上指出：“着力打造一批形态多样、手段先进、具有竞争力的新型主流媒体，建成几家拥有强大实力和传播力、公信力、影响力的新型媒体集团，形成立体多样、融合发展的现代传播体系。”</body></doc>