<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>266</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433598976.shtml</url><title>吕锡文被双开涉地产腐败 其夫于少枢也被带走调查</title><datetime>2016-01-06 08:39:00</datetime><body>
吕锡文（资料图）
　　“北京首虎”、原北京市委副书记吕锡文昨天（5日）被双开，成为中纪委2016年双开第一虎。“凤凰人物”昨日撰文指出，吕锡文被查或涉地产腐败，可能与华润集团有关；也有可能与涉足金融街集团，低价购买住房有关。与此同时，吕锡文丈夫，号称“西城三哥”、从事房地产开发的于少枢也被带走调查。
　　以下为文章原文：
　　“北京首虎”吕锡文昨天被双开，成了中纪委2016年双开第一虎。
　　吕锡文曾任第十八届中央候补委员、北京市委副书记。去年11月11日吕锡文落马后，全国31个省份实现了打虎“全覆盖”。同时，吕锡文也是继白云之后第二位落马的女性省部级高官。
　　根据中纪委网站的公告，吕锡文被查出的问题包括：
　　严重违反政治纪律，妄议中央大政方针，长期搞团团伙伙，对抗组织审查；
　　严重违反组织纪律，不按规定如实报告个人有关事项，在组织进行谈话时不如实向组织说明问题，违规选拔任用干部，插手原任职地方的人事安排；
　　严重违反廉洁纪律，利用职务上的便利为他人谋取利益并收受财物，收受礼金，利用职务上的便利为亲属经营活动谋取利益，对身边工作人员失察失管；
　　严重违反中央八项规定精神，多次出入私人会所；
　　严重违反工作纪律，违规干预和插手市场经济活动，违规干预和插手执法活动；
　　严重违反生活纪律，生活奢侈、贪图享乐。其中，利用职务上的便利为他人谋取利益，收受财物等问题涉嫌犯罪。
　　根据无界新闻的梳理，在新版《中国共产党纪律处分条例》所规定的“政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律、生活纪律”等六项纪律之中，吕锡文违反了五项，只差一条就违反了所有纪律。
　　那么，吕锡文是个什么样的人？
　　长期主管干部工作被称为政界“老大姐”
　　吕锡文是浙江宁波人，曾在北京郊区插队，从北京工业学院分院纺织工程系机织专业毕业后转入政坛，其后长期主管干部工作。
　　1999年后，吕锡文的仕途进入快车道，先后担任西城区长、区委书记；2006年在西城区委书记位置上升任北京市委常委，跻身副省级，后出任组织部长长达六年，被称为北京政界的“老大姐”。

　　2013年4月吕锡文接替吉林，专任北京市委副书记；后兼任北京市委党校校长、北京行政学院院长。
　　2015年7月，吕锡文已满60岁，达到副省级官员退休年龄，本该颐养天年，却未料在超期服役三个多月后应声落马。
　　关于吕锡文违纪的细节较少。据称，多位市政府消息人士在接受《环球人物》记者采访时，都不愿多谈，更有人表示“水太深了，不好说”。
　　那么这位政坛老大姐的究竟有什么样的经历？
　　开会像个大家长曾与国际高手打网球
　　普通人对吕锡文的观感不错。
　　根据公开资料检索，自2011年6月9日至2014年7月15日的3年时间里，吕锡文6次赴“密云华润希望小镇”调研。
　　华润希望小镇毗邻密云水库，地处北京市密云区穆家峪镇阁老峪村。据当地人称：“小镇是由华润集团、当地政府和村民三方出资建设的，以“一宅换一宅”的回迁方式重建。”
　　对于经常来的吕锡文，村民们似乎印象不错：“她每次来都问‘新房子住的怎么样？旅游做得满不满意？政府还能帮你做什么？’她在别的地方是什么样我们不知道，但在这里，不少人都觉得她挺和蔼可亲。”
　　村委委员还提供了吕锡文的另一个形象：“吕锡文从不在这里吃饭，每次来就是考察和开会。会上她也不爱说话，像个大家长一样，等大家说完，自己再总结。不过，她的身体看着不是很好，但仍坚持跟我们走山路考察。”
　　虽然身体看上去不是很好，但吕锡文也有喜欢的运动，比如：网球。据财新网报道，吕锡文本人酷爱网球，她在北京市担任领导期间非常支持在京举行的大型国际网球赛事，亲自过问赛事的组织，甚至还上阵与国际高手打球。
　　“众所周知，安排领导球叙、与领导打球，是官场文化中非常重要的一部分。”一位知情人士称。
　　吕锡文涉地产腐败丈夫“西城三哥”也被查
　　此前有媒体报道，吕锡文被查或涉地产腐败，并称可能与华润集团有关。
　　吕锡文与华润集团的交集可以追溯到2001年。当时，吕锡文正是西城区的区长。华润集团收购了北京市华远集团公司的股权，公司正式更名为“华润置地（北京）股份有限公司”。该公司成立后，参与了北京市西城区的旧城改造及新城开发，如西单商业区、西单文化广场地下的77街购物中心、西城区长安街旁的置地星座项目等。
　　另外，据《环球人物》援引媒体报道，吕锡文的女儿在华润集团工作。
　　吕锡文的落马也有可能与涉足金融街集团，低价购买住房有关。
　　“金融街”是西城区国资委旗下的以商务地产为主业的大型国有控股公司。自2000年更名，经过10多年的开发建设，“金融街”已经成为北京市乃至全国知名的商业地产企业。
　　吕锡文主政西城区的另一政绩，就是扶持“金融街”从无到有、从小到大地发展起来。
　　在吕锡文落马后5天，金融街董事王功伟和鞠瑾接受组织调查。有消息人士透露，王功伟遭查或与吕锡文有关。他曾任西城区政府计划经济委员会基建计划科科长、计经委副主任等。在西城区商界，王功伟拥有极大影响力，曾承担和参与了北京市西城区多个功能街区的开发建设。
　　吕锡文以及王功伟、鞠瑾等人，有着北京西城区交叉的从政经历，随后，有人下海，有人升官，有人则成为国企掌舵人。他们围绕着金融街集团，建立起了一个西城区的“地产官商圈子”。
　　通过一系列运作，吕锡文以低价购买融泽府小区的住房。有两位知情人士告诉财新记者，吕锡文在融泽府不只一套房，而且是低价购买的，也肯定是位置非常好的楼层。小区内人士告诉记者，吕锡文自己住的房子在8号楼，正对着南边的永定河引水渠。他们经常看到司机接送她上下班。

融泽府小区街景
　　消息人士称，审计中发现融泽府低价售房的问题，售房对象可查到吕锡文及其家人，且涉及金额不低。
　　与金融街董事同时被带走的，还包括吕锡文的丈夫于少枢。据财新网援引知情人士称，吕锡文的丈夫于少枢号称“西城三哥”，从事房地产开发，他参与西城区的危改项目，包括近几年建成的大项目。于少枢也曾在北京寸土寸金的金融街发展项目，而吕曾担任金融街所在地西城区区长及区委书记长达7年。
　　违规选用干部早被警告曾多次讲话强调政治定力
　　中纪委公告中，吕锡文“违规选拔任用干部，插手原任职地方的人事安排”也早有苗头。
　　与其他被查官员仕途多集中于政务口不同，吕锡文曾长期归于党口组织人事部门，与用人腐败脱不了干系。
　　吕锡文曾长期负责的北京市组织人事领域，曾被中央巡视组指“存在问题”。2014年3月31日至5月30日，中央第二巡视组对北京市进行了巡视后指出：
　　北京市“在执行民主集中制和干部选拔任用方面，……用人导向不够明晰，有的干部选拔任用不够规范，存在违反机构编制和管理规定等问题。”
　　另外一方面，长期担任北京市委党校校长的吕锡文，曾多次就群众路线、提高思想政治水平讲话，要求坚定政治立场，增强政治定力。
　　在北京市委党校2013年秋季开学典礼上，吕锡文就曾讲话强调：“在当前形势下，通过强化理论学习，要坚定政治立场，增强政治鉴别力、政治定力，在重大考验面前旗帜鲜明，在大是大非面前立场坚定，始终忠诚于党、忠诚于信仰、忠诚于人民”。
 </body></doc>