<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>268</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433341047.shtml</url><title>专家：规范退休职工医保缴费年限更具操作性</title><datetime>2016-01-04 02:07:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者李彪
　　退休职工免费享受医保的待遇引发高度关注。
　　2016年最新一期《求是》杂志发表财政部部长楼继伟的署名文章，提出“建立合理分担、可持续的医保筹资机制，研究实行职工医保退休人员缴费政策”。而根据现行规定，退休人员参加城镇职工基本医疗保险，个人不缴纳基本医疗保险费。
　　值得注意的是，对于城镇职工医保资金的压力问题，社会存在一定分歧，从数据上看，累计结存量在逐年递增，但一些专家认为结存只是假象。同时，如何实行职工医保退休人员缴费标准仍存疑，如果考虑到仅为40%多的养老金替代率和1：4的个人与企业承担比例，仅按养老金2%的标准征缴对填充基本医保基金的作用有限。
　　清华大学就业与社会保障研究中心主任杨燕绥在接受《每日经济新闻》记者采访时称，基本医疗保险基金的结余是一个假象，按照人社部规定的支付安全标准，现在的基本医疗保险基金结余处在“黄灯区”里面。
　　多地拟延长医保缴费年限
　　在“加快结构性改革激发经济增长潜力”的相关论述中，楼继伟指出，将深化社保制度改革，加快推进养老保险制度改革，以完善个人账户、坚持精算平衡为核心，建立多缴多得、长缴多得的激励约束机制和更加透明易懂的收付制度，在此前提下实现职工基础养老金全国统筹，划拨国有资本充实社保基金，加快发展补充养老保险，建立基本养老金合理增长机制，并与缴费贡献密切挂钩。
　　楼继伟同时强调，改革医疗保险制度，建立合理分担、可持续的医保筹资机制，研究实行职工医保退休人员缴费政策，建立与筹资水平相适应的医保待遇调整机制，全面实施城乡居民大病保险制度，改革医保支付方式，整合基本医疗保险制度，推进公立医院去行政化改革，结合新型城镇化，办好乡、村医院，真正建立有序分级诊疗格局。
　　一时间，关于退休职工是否缴纳医保的问题成为关注的焦点。
　　根据《中华人民共和国社会保险法》第二十七条规定，参加职工基本医疗保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费达到国家规定年限的，退休后不再缴纳基本医疗保险费，按照国家规定享受基本医疗保险待遇；未达到国家规定年限的，可以缴费至国家规定年限。
　　目前，全国职工医疗保险90%左右地市实现了市级统筹，与基本养老保险相比，统筹层次低是职工基本医疗保险的特点，从各地出台的累计缴费政策来看，一般设定20年至30年不等的累计缴费年限。
　　实际上，近年来，多地区都在统一、调整当地的职工基本养老保险缴费年限，其中延长缴费年限逐渐成为一种趋势。
　　一位业内专家告诉《每日经济新闻》记者，很多地方早就在延长医保缴费年限，只是此前社会对养老保险关注得较多，对医疗保险相对忽视而已。
　　2016年1月1日起施行的《内蒙古自治区城镇基本医疗保险条例》规定，职工医保缴费年限统一设定为25年，而此前内蒙古自治区各统筹地区的最低缴费年限不统一，最长为25年，最短为10年。
　　而在2014年，广州市也已实施新规，将2014年后首次参加职工社会医疗保险的人员，最低缴费年限调整为15年，之前已参加职工社会医疗保险的人员，最低缴费年限仍按原规定10年执行。
　　退休职工缴费作用存疑
　　相较于对养老保险基金存在缺口的担忧，社会对于现收现付制度下的基本医疗保险，更多地是把关注放在结余过多的争议上。
　　人社部数据显示，2014年，全年城镇基本医疗保险基金总收入9687亿元，比上年增长17.4%，年末城镇基本医疗统筹基金累计结存6732亿元（含城镇居民基本医疗保险基金累计结存1195亿元），个人账户积累3913亿元。
　　对比近几年的城镇职工基本医疗统筹基金累计结存量，2010年3007亿元，2011年3518亿元，2012年4187亿元，2013年4807亿元，2014年5537亿元。总体来看，城镇职工基本医疗统筹基金累计结存呈现逐年递增态势。
　　中央财经大学教授诸福灵向《每日经济新闻》记者介绍，从全国总体看，医保基金有部分结余，但由于是分地区统筹，各地统筹基金结余有差异，存在不平衡的问题。
　　对于医疗保险基金的结余现象，杨燕绥说：“基本医疗保险基金的结余是一个假象，以收定支的医疗保险，现在的结余是在‘黄灯区’里面。”
　　杨燕绥解释，城镇职工基本医疗统筹基金里有将近一半是一次性趸缴，从2014年数据看，减去个人账户的部分，再减一半趸缴，剩下也就2000多亿元，不够支付两个月，而按照上一年的月度支出，人社部规定能保障9个月以上支付才算安全。同时，近年的收支比例显示，支出的增长率要比收入的增长率快得多，意味着几千亿元的结余可能再过几年就会不复存在。
　　在养老金替代率较低以及为企业减负的大背景下，职工医保退休人员缴费政策如何推进，到底能对医保养老金增收起多大的作用，仍然存在疑问。
　　根据国际惯例，缴纳基本医保费，不能只是由退休职工个人缴费，还需有基金进行匹配，比如养老保险基金是否还得拿出一部分钱来缴费。诸福灵称，让退休职工缴费从解决基金收支的角度来看，不如规范缴费年限更为有效，这样不仅成本更低，也符合现行的法律规定，现在各地区缴费年限不一样，可以做一个测算平衡，使缴费够退休之后支用，这样就能达到目标。
　　杨燕绥认为，要保证医保基金的收支平衡，让退休职工缴纳一部分医疗保险费只是办法之一，真正控制收支平衡，还是要控制欺诈基金和大处方现象，把有限的医保基金用到合理的医疗上，这是最根本的，增加缴费只是长期中的一环，解决问题的力度远远不如加强医疗服务治理。</body></doc>