<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>27</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433734605.shtml</url><title>习近平新年考察三主题：交民心 系民生 重创新</title><datetime>2016-01-07 09:22:00</datetime><body>　　中国青年网北京1月7日电（记者李正穹杜美辰）2016年刚刚开始四天，习近平总书记便开启了新一年的国内考察。根据媒体报道，重庆成为今年习近平国内考察首站，到访地点包括重庆果园港、重庆京东方光电科技有限公司等。
　　根据中国青年网记者梳理，党的十八大以来，甘肃、内蒙古、云南、重庆等省份先后成为习近平新年考察之地，在慰问当地群众之余，习总书记也发出了交民心、系民生、重创新的信号，突出党和国家关注的议题，为发展奠定基调。

　　交“民”心：全面建成小康社会，一个民族都不能少
　　习近平曾强调，民族团结就是各族人民的生命线。船的力量在帆上，人的力量在心上。做民族团结重在交心，要将心比心、以心换心。各民族同胞要手足相亲、守望相助，共同维护民族团结、国家统一。
　　十八大以来，习近平多次在重大场合诠释“民族团结”的深刻内涵，并连续两年在新年伊始来到少数民族同胞的身边，倾听民声、体察民情，让偏远贫困地区的人民也感受到中央的亲切关怀。
　　2013年2月，习近平把甘肃选为新年考察的首站，将祝福带到了各族干部群众的身边。在甘肃，习近平前往定西市渭源县田家河乡元古堆村看望乡亲们，在兰州市城关区五泉菜市场考察并与居民亲切交谈，也特意来到东乡族自治县布愣沟村困难群众马麦志家中看望，并给马麦志的两个儿子带来了学习用品。
　　2014年1月，习近平赴内蒙古考察，在当地的冬季那达慕“五畜祈福”仪式上按照蒙古族习俗，用无名指蘸上银碗盛着的鲜牛奶弹了三下，祝福来年风调雨顺，五畜兴旺，人民幸福安康。习近平还同牧民们一起观摔跤，看赛马，听长调，赏歌舞，也走进牧民家中了解他们的生活情况。
　　正如习近平在甘肃考察时强调，要多到群众最需要的地方去解决问题，多到发展最困难的地方去打开局面。中华民族伟大复兴的中国梦需要各族人民携手贡献智慧，凝聚力量。实现全面建成小康社会目标，需要更好维护民族地区团结稳定，更好加快民族地区发展。习近平的足迹将各民族紧密相连，实现着“全面建成小康社会，一个民族都不能少”的承诺和信念。

　　系民生：人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标
　　习近平曾深刻指出：“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。”十八大以来，党和政府将消除贫困、改善民生摆到更加突出的位置，“民生”也成为习近平重大讲话中、考察路途中的关键词。
　　2014年8月，云南省昭通市鲁甸县发生6.5级地震，灾情牵动着全国人民的心。习近平也一直心系灾区群众，不仅在2015新年贺词中专门提到鲁甸地震，缅怀逝者，祝愿生者，还在新年伊始走访鲁甸地震灾区，考察灾后重建工作，慰问受灾群众。在甘家寨受灾群众异地过渡安置点，习近平接连走进5个帐篷看望群众，嘘寒问暖，详细了解群众生活保障情况，并对受灾群众郑重承诺，“党中央始终关心着大家。天灾无情人有情。老天爷把大家的家园毁了，党和政府一定要帮助大家建设一个更加美好的家园！”
　　民生工作始终在习近平心中占据重要分量。在2015年新年贺词中，习近平说，“我国人民生活总体越来越好，但我们时刻都要想着那些生活中还有难处的群众。我们要满腔热情做好民生工作，特别是要做好扶贫开发和基本生活保障工作，让农村贫困人口、城市困难群众等所有需要帮助的人们都能生活得到保障、心灵充满温暖。”新年开篇，习近平将离京考察第一站选在云南，并前往鲁甸地震灾区，体现了对民生，尤其是社会弱势群体民生的高度重视，也为2015年更好推进扶贫减贫、扎实做好保障和改善民生工作起到引导作用。
　　重创新：一定要牢牢把创新抓在手里
　　2015年末，党的十八届五中全会确立了创新、协调、绿色、开放、共享五大发展理念，创新成为中国发展的关键词，将在伟大中国梦的实现路途中发挥至关重要的作用。
　　2016年，习近平将首次国内考察定位重庆，也将国家重视创新的声音带到了这座山城。除了考察重庆果园港，习近平还特意走访了重庆京东方光电科技有限公司。作为“科技达人”，习近平在柔性屏、超高清显示屏等产品前仔细观看演示，了解8.5代液晶面板生产工艺流程，还用放大镜贴着玻璃面板观看里面的电路。考察中，习近平强调，五大发展理念，“创新”摆在第一位，一定要牢牢把创新抓在手里，把创新搞上去。
　　党的十八大报告指出，面对当前复杂的改革环境、艰巨的发展任务，今天的中国比以往任何时候都更加需要创新驱动、创新发展。近年来，习近平在出席重大活动和考察调研期间，就创新提出了诸多观点。他在上海考察调研时就曾指出，“谁牵住了科技创新这个牛鼻子，谁走好了科技创新这步先手棋，谁就能占领先机、赢得优势。”在经济新常态背景下，创新成为实现中国经济升级的强大动力，习近平的“创新论”在其中起着重要引领作用。</body></doc>