<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>270</id><url>http://news.sohu.com/20160220/n437976788.shtml</url><title>新任证监会主席刘士余的三个难题</title><datetime>2016-02-20 18:55:00</datetime><body>　　多次身陷“去职”传闻的证监会主席肖钢在2016年2月20日早间与刘士余完成握手交接。
　　对于证监会成立24年来的第8任主席，股民对银行系出身的刘士余期待颇多。出生于1961年属牛的刘士余，似乎从名字和属相上深得民心。段子手再次发挥才华，期待中国股市下一场牛市雨(刘士余)。
　　市场分析人士认为，刘士余“受命于危难之间”，中国股市的市场化、法治化、国际化改革任重道远。如果中国不能打破“政策市”绑架股市，那么，任何一个证监会主席都是坐在“火山口”上，又反过来被股民绑架。
　　对此，武汉科技大学金融证券研究所所长董登新对新京报记者表示，从包括前任证监会主席肖钢在内的前几任证监会主席来看，市场化、法治化、国际化改革都是一以贯之的思路，几乎所有的改革都是围绕上面“三化”进行的。
　　猴年伊始，中央财经大学财经研究所研究员、中国企业研究中心主任刘姝威建言《恢复中国股市的基本功能》时表示，证券市场监管部门的工作重点应该是根治中国股市的顽疾。同时，要完善法律和证券市场监管制度让股票发行人敬畏股市，敬畏投资者，三思而行。
　　市场化：注册制改革是核心
　　在众多挑战之中，股票发行注册制如何落地无疑成为新任证监会主席刘士余面临的首要难题。
　　董登新称，当前，在市场化改革当中，股票发行注册制改革是核心，也是监管层需要面对的“烫手山芋”，是三化改革中最为重要的部分，也是最大的难题之一。当然，注册制改革也需要修订《证券法》作为法律基础。
　　2013年11月12日闭幕的十八届三中全会上，首次在中央文件中提出积极推进股票发行注册制改革。在肖钢担任证监会主席期间，一直致力于逐步推进注册制改革。首当其冲的是修改《证券法》，该项工作已于2015年初启动，后因6月的股灾而一度中断。
　　此后，国务院选择“特事特办”推进注册制。2015年12月9日，国务院常务会议审议通过了拟提请全国人大常委会审议的《关于授权国务院在实施股票发行注册制改革中调整适用&lt;中华人民共和国证券法&gt;有关规定的决定(草案)》。明确在决定施行之日起两年内，授权对拟在生教唆、深交所上市交易的股票公开发行实行注册制度。
　　12月27日，第十二届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议审议通过对国务院的授权，这一决定自2016年3月1日施行，期限为两年。
　　对此，证监会表示推进股票发行注册制改革对于进一步坚持市场化、法治化取向，建立健全市场主体各负其责的体系，理顺政府和市场的关系，扩大资本市场包容性和覆盖面，提高直接融资比重，保护投资，便利融资，激发创新创业活力，促进我国经济转型升级，具有重要意义。
　　同时，证监会亦称，这一决定的正式通过，标志着推进股票发行注册制改革具有了明确的法律依据，是资本市场基础性制度建设的重大进展。下一步，证监会将抓紧做好配套规则的制定及其他各项准备工作，积极稳妥、平稳有序地推进注册制改革。
　　作为注册制的另一配套措施，IPO新政已于2016年起正式实施，已有两批16只新股成为新规的践行者。同时，业内人士称，注册制最快将于今年上半年推出，但不排除有突发事件造成的推迟。不过，最迟亦于2018年3月1日前推出。
　　市场人士依然担忧，在对强调信息披露为核心的注册制充满期待的同时，又滋生新的问题。比如，没有严刑峻法护航的注册制难免成为造假者的天堂，各种造假公司、垃圾公司争相上市，投资者的利益很难得到有效的保护，到头来成为中国股市新的问题根源所在。
　　法治化：《证券法》量刑是关键
　　坚持资本市场的法治化取向，对内幕交易零容忍等是肖钢多次公开表态并坚持的。2016年1月16日，证监会主席肖钢在2016年全国证券期货监管工作会议上发表题为《深化改革健全制度加强监管防范风险促进资本市场长期稳定健康发展》的讲话时再次强调，要坚持市场化和法治化的方向，加强制度建设，提高监管效能，努力培育公开透明、长期稳定健康发展的资本市场。
　　肖钢披露，证监会强化稽查执法，严厉打击违法违规行为，加强投资者保护工作。2015年全年共受理违法违规有效线索723件，新增立案调查345件、同比增长68%。开展“2015证监法网”专项执法行动，集中部署8批次共计120起重大典型违法违规案件。
　　其中，全年移交处罚审理案件273件，对767个机构和个人作出行政处罚决定或行政处罚事先告知，同比增长超过100%，涉及罚没款金额逾54亿元，超过此前十年罚没款总和的1.5倍。投资者保护工作取得新的进展。
　　对此，董登新认为，在法治化常态化的情况下，为保驾护航注册制，未来法治化改革中，《证券法》中关于量刑定罪、打击违法犯罪是重中之重。
　　董登新表示，过去备受资本市场诟病的资本市场犯罪成本过低，《证券法》没有威慑力等问题或许将在新修订的《证券法》中得到解决。新法会不会加大对犯罪分子的惩罚力度，是否让犯罪分子牢底坐穿、倾家荡产。不过，难点在于顺应改革大方向的同时细节上很难做到完备。
　　此前，《证券法》也被戏称为“豆腐法”，已成为妨碍中国股市健康发展的重大障碍。面对中国股市的各种违法违规行为，《证券法》基本上都没有严厉的惩处，以至各种违法违规行为屡禁不止。虽然“肖钢时代”对违法违规行为局部实行“顶格处罚”(多为60万元)，但“顶格处罚”很多时候近乎零成本，从而导致市场监管很多时候是在做无用功，根本就起不到震慑违法违规行为的效果。
　　他建议，要将行政监管与依法治市结合起来，把权力关进笼子，充分发挥市场作用。所以，市场化改革、法治化改革是三化改革中最为重要的两个环节。因此，他认为，新的证监会主席应把个人荣辱置之度外。否则，在有限的任期内无法完善或根治A股顽疾。
　　国际化：市场化法治化是前提
　　除了市场化、法治化，国际化也是监管层一直在推进的改革。
　　2014年11月17日，沪港通落地，几乎同时开启了A股杠杆牛市。不过，原本计划2015年推出的深港通，却因为2015年6月中下旬以来的股灾而被迫延期。监管层仍表示，继续推进深港通。
　　今日，一位业内人士惋惜，肖钢励精图治，对于内幕交易杀无赦，重型惩罚信披违规等，加大惩罚力度，重启IPO，推进注册制、落地沪港通，积极研究推进深港通、沪伦通、沪台通、国际板等众多国际化改革。“如果肖钢主席能够在杠杆牛市时及时踩刹车，或许不会造成去年6月以来的股灾，他会成为一个成功的主席”。
　　“市场化、法治化是国际化的前提”。董登新告诉记者，在国际化改革方面，主要是指中国股市的对外开放，包括中国投资者走出去，还有国际板的推出。QFII、QDII是否扩大范围，以及深港通、沪伦通、沪台通等与国际市场接轨的措施能否落地，都取决于市场情况。
　　目前，市场人士关心深港通如何落地。按照此前计划，深港通今年也会面试，会否带来牛市，同时是否再度出现北火南温的景象，也值得期待。
　　综上，新任证监会主席刘士余将面临市场化、法治化、国际化的考验。不过，分析人士称，尽管不少投资者对于新主席寄予厚望，但是，A股市场的繁荣从来都不是证监会主席一个人的事情。
　　专栏作家皮海洲认为，不排除刘士余新官上任“三把火”。但是，在经历了中国股市多次的证监会领导更替之后，再把希望寄托在某位证监会的主要领导身上，这是非常幼稚的一种想法。毕竟中国股市的问题不是哪位证监会主席长出个三头六臂就能够解决的。
　　此前，刘姝威称，中国股市的顽疾越来越严重，首要的原因是证券市场监管不利，有时甚至市场毫无管制约束，更严重的问题是有的监管者监守自盗，内外勾结，成为‘内鬼’”。对此，刘姝威提议，首先，中国证券市场监管需要有道德的人，需要有道德的监管者。其次，要严禁违法资金进入中国股市。
　　对于市场质疑出身银行系的刘士余专业能力，多位业内人士表示，这样的判断未必靠谱。并不是只有出身证监会系统的人才有能力治理好中国A股。目前来看，无论是肖钢还是刘士余都曾出身银行系，历经央行重要岗位的历练，具备大金融监管思维和专业背景，只要配合改革方针，加大改革力度就会做得出色。
　　董登新认为，证监会之所以频繁换帅，根本原因在于我国政策市绑架了证监会，而股民又绑架了证监会主席。当前的市场氛围中，过分关注涨跌，股市涨了无人称好，股市大跌，央求证监会主席下台，甚至对证监会主席进行人身攻击。
　　“只有打破政策市绑架证监会，才能将证监会主席从‘火山口’解救出来。”他说。
　　新京报记者金彧</body></doc>