<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>270</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433597957.shtml</url><title>大深圳直辖市呼声再起 专家建议深惠合并排除东莞</title><datetime>2016-01-06 08:31:00</datetime><body>图片来源：视觉中国　　2016年1月3日，北京师范大学金融研究中心主任钟伟公开撰文，提出合并深圳和惠州两市、建立大深圳直辖市的看法。事实上，关于设立深圳为直辖市的提议近年来多次出现，但没有实质性进展，其中也不乏争议。　　钟伟在文章中指出，在中国改革开放进程中发挥了独特作用的粤港深，如今格局已经发生了变化。以金融、地产为主的香港实体经济已经开始遭遇内地城市崛起的威胁。而以国有经济为主的广东在转型升级过程中需要时间和空间，珠三角的区域化经济发展无法为跨省经济合作提供便利。广深一体化也受到政府效率、转型节奏和城市氛围差异的影响。由此，钟伟提出设想，可以合并深圳和惠州，建成大深圳直辖市，以引领中国东南部的经济突围。　　深圳近年来发展迅速，跻身一线城市的行列。在广东社科院发布的《2014年广东省现代化进程》中，深圳在测评总分中超越广州，跃升广东省第一。同时，在中国社科院对于2014年中国城市综合竞争力指数和综合经济竞争力的评测中，深圳也位居全国各城市之首。　　钟伟认为，以科技、创新、移民为特色的深圳不断焕发活力，已经成为了中国高科技产业的摇篮，并且日益具有成为中国硅谷的潜质。但目前，深圳未来的发展仍受到较多体制因素和城市布局的制约。　　在体制层面，深圳是中国第一个经济特区，也是副省级计划单列市，在经济上享有省级的管理权限，不向广东省纳税，但在政治区划上隶属于广东省管辖，其重要的行政管理权限，包括重大项目的审批及主要官员的任免等，仍由广东省政府掌控。　　在城市布局上，有观点认为，深圳城市增长的后劲主要受到土地资源不足的限制。2014年致公党广东省委在广东两会上的提案中就曾指出，深圳存在“大马拉小车”的问题，所辖区域面积过小，不能充分发挥经济中心城市的功能。目前，深圳的土地面积近2000平方公里，而同为一线城市的上海土地面积约为深圳的3倍，广州为4倍，北京则达到8倍之多。　　钟伟提出，从地域、资源和产业结构考虑，深圳最适合与惠州合并，建立大深圳地区。从地理、治理和创新来看，介于广州和香港之间的大深圳必须要成为直辖市，为引领东南部经济发展放大招，同时也更利于改善粤港深的失衡局面。　　将深圳和周边城市合并的提议并非第一次出现。2013年1月的广东“两会”上，广东省人大代表王苏生就曾提议将深圳、东莞和惠州三市合并，降低行政成本，协调区域发展。2014年1月，致公党广东省委在广东省“两会”上提交的提案中建议，优化广东省行政区划设置，合并深圳、东莞、惠州。这一议题也由全国政协委员黄扬略在2014年的全国“两会”上提及，他认为，三市合并后设立深圳直辖市，对于促进香港繁荣稳定、拉动华南地区和珠三角地区经济发展、推动新一轮改革开放都有重要意义，也有利于解决深圳城市增长后劲不足的问题。　　深圳和周边城市的经济合作近年来也日趋紧密。2012年，深圳、东莞、惠州确立了《深莞惠区域协调发展总体规划（2012~2020）》，建立深莞惠经济圈，计划到2020年实现区域一体化和现代化，在产能、基础设施建设、环境优化等方面密切合作，成为全国最具国际竞争力的城市群之一。2014年，汕尾、河源加入深莞惠经济圈，使经济圈区域面积翻倍，经济总量接近全省40%。　　但设立直辖市与单纯的经济合作不同。直辖市城市属于省级行政单位，直属于中央政府管理。这个概念源于1921年中国民国时期《市自治制》中的“特别市”，1930年民国政府颁布的《市组织法》中将其称为“院辖市”，后来改称为直辖市。新中国成立初期，曾设有15个直辖市，经过多次调整，最终形成了现在北京、上海、天津、重庆四大直辖市的格局。　　成为直辖市后，最明显的改变在于城市行政级别的提高。以深圳为例，如果成为直辖市，深圳在行政级别上将超越副省级省会广州，与广东省并列。而行政级别的提高也意味着城市在财政的收入和使用、行政权限的审批上享有更多自主权，在政策优惠和资源倾斜方面能够争取更多利益。这也造成设立直辖市的传言近年来在南京、西安、青岛、武汉等多个城市出现。　　但直辖市的设立需要更多层面的考虑，尤其是对周边城市各方面的影响。上海财经大学经济学院副教授陈波告诉界面新闻记者，虽然深圳的经济水平已经与直辖市相当，但在人口聚集度和规模上还没有达到直辖市的要求。而且深圳的经济体量直逼省会广州，广深距离较近，深圳与周边城市合并划归直辖市后，将可能动摇广州的地位，对广东省的整体格局造成影响。　　数据显示，2014年深圳市GDP总值达到1.6万亿元，略落后于广州市的1.63万亿元，全国排名第四，省内排名第二。而钟伟提议与深圳合并的惠州市2014年GDP总值为3000.7亿元，在广东省排名第五。若两市合并，根据2014年的数据推算，GDP总值将超过广州。　　与之对应的是，在重庆成为直辖市之前，人口规模、经济体量、综合实力等均超越了四川省省会成都，陈波认为，重庆与成都的距离远大于广深，并且重庆在历史上曾作为战时陪都，政治经济地位较高，这些条件是深圳不具备的。　　此外，陈波对界面新闻记者表示，直辖市归属中央管辖，地方政策上将更为谨慎，深圳作为一个以探索、创新为特色的“有闯劲的城市”，若被设为直辖市，反而会制约其活力，难以灵活发展。</body></doc>