<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>276</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433340818.shtml</url><title>2015收官PMI回暖：新订单指数跨越荣枯线</title><datetime>2016-01-04 01:59:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者胡健
　　新年新开局，需要一个好基础。2016年1月1日，中国物流与采购联合会（以下简称CFLP）、国家统计局服务业调查中心发布的2015年12月份中国制造业采购经理指数（PMI）为49.7%，虽然仍低于荣枯线（PMI数值以50%作为经济强弱的分界线），但较上月上升0.1个百分点。
　　值得注意的是，反映需求状况的新订单指数已经回归至荣枯线上方，达到50.2%。CFLP分析师陈中涛说，从制造业PMI企稳回升和非制造业PMI走势进一步增强来看，全年经济增长7%左右是有一定的基础和条件的，2016年有望迎来平稳开局。
　　新订单指数重回50%
　　从12月PMI的12个分项指数来看，只有3个指数下降，其余9个指数均有所上升。其中新订单指数最受关注，该数据回升到50%以上，达到50.2%，较上月上升0.4个百分点。
　　陈中涛分析说，由于元旦、春节临近，节日效应显现，一些企业反映订单有所回升，特别是中型企业订单回升较为明显。中型企业新订单指数回升1.6个百分点，逼近50%。消费品行业回升明显。受需求拉动，农副食品加工业、食品及酒饮料精制茶制造业PMI指数升幅均在3个百分点以上。消费品行业整体指数上升1个百分点，达到54.4%，高于制造业整体水平4.7个百分点。此外，出口也呈现改善迹象。新出口订单指数虽然仍在50%以下，但回升超过1个百分点。
　　其他数据方面，12月中国非制造业商务活动指数升至54.4%，连续两个月上升，环比上升0.8个百分点，升幅较上月有所扩大，其中新订单指数环比上升1.5个百分点，达到51.7%，创出今年以来的新高，需求回升力度明显。
　　CFLP分析师武威说，从市场规律看，12月是建筑行业活动的淡季，其商务活动指数变化也保持平稳，未出现大幅波动。但值得关注的是建筑业的新订单指数出现了大幅回升。“特别是土木工程建筑业的新订单指数升至60%以上，环比升幅达到10个百分点以上。”武威说，建筑业新订单指数的明显回升，意味着2016年相关投资，特别是基础建设投资对稳增长的支撑作用进一步强化。
　　中国投资协会会长张汉亚告诉《每日经济新闻》记者，国家在2015年出台了各项促进投资快速发展或者增长的措施，批复了诸多水利项目、铁路项目、公路项目以及制造业项目，这些项目从批准到开始实施一直到大规模建设，滞后期一般在半年至一年，2016年投资的效果将集中显现。
　　生产也与需求形成联动回暖态势，CFLP报告称，当月生产指数回升0.3个百分点，达到52.2%，与上年同期持平。产成品库存指数继续下降，处在最近两年的低位。采购活动增加。采购量指数回升到50%以上，上升2个百分点。购进价格指数低位反弹，上升1个百分点以上。
　　外贸依然面临严峻挑战
　　不能忽略的是，制造业PMI仍然处于荣枯线下，这表明经济运行中还存在诸多问题。
　　陈中涛称，在当前传统产业加快调整、企业加快分化的过程中，制造业从业人员指数表现出下行波动特点。春节前后是人员流动较大的时期，需要关注就业形势变化。
　　“2016年中国经济面临的首要挑战还是如何稳定经济运行的态势，让稳增长真正见实效，实现‘十三五’良好开局。”中国国际经济交流中心信息部副主任王军说，从需求端短期因素看，2016年经济增速稳定在6.5%以上还是比较有把握的，但投资、消费、出口的压力依然较大。
　　长江商学院教授李伟告诉《每日经济新闻》记者，由于产能过剩的现状，企业现在成本高企，价格低迷，这意味着企业无法通过加价的方式将成本压力转向消费者或生产下游，因此企业在销售尚可的状况下出现了利润表现不佳的情形。
　　从调查数据也能看出这一点：12月份，担忧汇率波动的企业比重为13.4%，较上月上升3个百分点；反映运输成本上升的企业比重为19.7%，较11月上升0.2个百分点。
　　王军预计，2016年，企业产能过剩和去杠杆压力较大，房地产去库存压力不减，投资增速可能继续回落；消费将继续对经济增长发挥稳定器作用，但影响消费升级的因素仍然存在；外贸不确定性增强，将面临严峻挑战。
　　经济回稳需政策奠基
　　不久前结束的中央经济工作会议指出，2016年经济社会发展特别是结构性改革任务十分繁重，战略上要坚持稳中求进、把握好节奏和力度，战术上要抓住关键点，主要是抓好去产能、去库存、去杠杆、降成本、补短板五大任务。
　　在这些大背景下，短期调控政策成为增长与结构调整之间的平衡棒，社科院数经所副所长李雪松告诉《每日经济新闻》记者，2016年需要适度加大政府投资力度，充分发挥财政资金在基建投资方面先导作用和对民间投资的带动作用。
　　在积极财政政策将通过提高赤字率等手段助力稳增长的同时，李雪松等人还都提到货币政策的配合意义。李雪松建议，2016年继续实施结构宽松的货币政策，防止陷入债务与通缩恶化的循环，支持和配合积极的财政政策，引导货币信贷及社会融资规模合理适度增长。
　　“2016年应继续下调存款准备金率，利用抵押补充贷款等工具创新基础货币投放补充渠道，并对商业银行定向提供流动性，进一步引导央行对商业银行定向抵押贷款的中期政策利率。”李雪松说。</body></doc>