<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>276</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433596543.shtml</url><title>揭秘中央环保督察组：部级干部任组长 中纪委参加</title><datetime>2016-01-06 08:18:00</datetime><body>

翟青中国政府网资料图

解振华视觉中国资料图
　　反腐败之外，反污染将成为考察官员的又一个重要抓手。
　　1月4日，被称为“环保钦差”的中央环保督察组正式亮相，首站选择河北进行督察。
　　环保部一位随行前往河北的人士向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，河北省是中央环保督察工作的第一站，“
　　督察内容和形式将借鉴中纪委”。
　　按照环保部多位官员此前说法，中央环保督察组将在未来2年对全国各省（自治区、直辖市）督察一遍。
　　根据设计，中央环保督察的对象，主要是各省级党委和政府及其有关部门；督察结束以后，重大问题要向中央报告，督察结果要向中央组织部移交移送，这些结果作为被督察对象领导班子和领导干部考核评价任免的重要依据。
　　这意味着两大变化：环保部层面的跨区域督查，如今升格为代表党中央、国务院的中央环保督察；督察的内容，也从“督企”到了“督政”。
　　
　　中央环保督察组层级有多高？
　　中央级，代表党中央、国务院
　　环保督察这一制度设计，出自中央全面深化改革领导小组。
　　2015年7月1日，中央全面深化改革领导小组十四次会议审议通过《环境保护督察方案（试行）》（简称《方案》，要求全面落实党委、政府环境保护“党政同责”、“一岗双责”的主体责任。
　　此外，会议还通过了《生态环境监测网络建设方案》、《关于开展领导干部自然资源资产离任审计的试点方案》、《党政领导干部生态环境损害责任追究办法（试行）》等文件。
　　会议传递出一系列重要信号：要把环境问题突出、重大环境事件频发、环境保护责任落实不力的地方作为先期督察对象，近期要把大气、水、土壤污染防治和推进生态文明建设作为重中之重，重点督察贯彻党中央决策部署、解决突出环境问题、落实环境保护主体责任的情况。
　　会议还特别强调，生态环境保护能否落到实处，关键在领导干部。对造成生态环境损害负有责任的领导干部，不论是否已调离、提拔或者退休，都必须严肃追责。
　　这次会议及通过的相关文件，为环保督察制度奠定了制度依据，设计了基本框架。
　　两个月后的9月17日，环保部副部长翟青详细介绍了中央环保督察组的三大特点：
　　第一，层级高。环保督察组的性质是中央环保督察。国务院要成立工作领导小组，具体的组织协调工作由环保部牵头负责。
　　第二，实行党政同责。督察的对象主要是各省级党委和政府，及其有关部门，并且要下沉到部分地市级党委和政府。
　　第三，强调督察结果的应用。在督察结束以后，重大问题要向中央报告，督察结果要向中央组织部移交移送，这些结果作为被督察对象领导班子和领导干部考核评价任免的重要依据。
　　
　　为什么要设中央环保督察组？
　　环保部层面督查难约束地方党委政府
　　在中央环保督察组之前，环保部层面已有跨区域的督查机构。
　　在前环保总局（环保部前身）局长解振华任期，面对日益增多的区域性、流域性环境问题，解振华提出，打破原有行政区域的环保管理划分，按自然区域原则成立全新的跨区域环保管理体制。
　　2002年6月，经济发展最热的华南、华东地区先后试点区域督查中心；2006年7月，环保总局正式发文，相继设立了华东、华南、西北、西南、东北五处环保督查中心；2008年12月，监管北京、天津、河北、山西、内蒙古、河南的华北督查中心成立，形成了目前的6大区域督查中心格局。彼时，时任环保部副部长张力军在挂牌会上表示，环保部环监局与六大中心构成了“环保国家监察体系”。
　　作为环保部外派的区域督查机构，督查中心被认为是打破环境问题地方保护主义、加固国家与地方环保监察体制“链条”的有力环节。
　　环保部外派的区域督查机构在重大环境事件督查督办方面发挥了重要作用，如在去年年底东北、华北等地的多轮雾霾期间，环保部派出了数十路督查组，发现了企业违法偷排、未按规定采取脱硫和除尘等一系列问题。
　　但环保部层面的督查，力度有限，且掣肘颇多。
　　2015年7月29日，西北督查中心主任赵浩明等人在《中国环境报》发表文章指出，随着地方政府环保职责明确、环境监管执法的强化，区域督查中心的督查工作、运行模式也出现“不适应”。
　　具体表现为：督查中心工作职责大部分与地方环保部门执法检查职责重叠，事权层级划分不清，存在许多“多头执法、重复检查”现象；督查发现环境违法问题，督查中心只有检查、调查和建议权，“缺乏相应的制约手段”；尽管国家相继出台一系列环保政策、法规，但在实际操作层面并不明确，国家环保督察职责未执行到位。
　　一位不愿具姓名的区域督查中心负责人向澎湃新闻表示，从职能定位上看，区域督查中心的确是在履行行政执法单位的职能，但区域督查中心只是事业单位，并不属于环保部内设机构或分局，要监督政府和行政部门地位比较尴尬。以环保部的名义对地方政府开展，导致环保督政力度有限，影响层级和范围有限，权威性、震慑力不够，难以对地方党委政府形成有效约束。
　　在此背景下，环保督查升高层级实属应势而谋，升级过后的督察巡视方能突破上述困境。
　　
　　中央环保督察组由哪些人组成？
　　副组长由环保部现职副部级干部担任
　　中央环保督察组层级之高，首先体现在人员构成上。
　　中央环保督察组由环保部牵头成立，中纪委、中组部的相关领导参加，是代表党中央、国务院对各省(自治区、直辖市)党委和政府及其有关部门开展的环境保护督察。
　　认证为“环保部宣传教育中心”的微信公号“世界环境”透露，中央环保督察组组长由现职或近期退出领导岗位的省部级干部担任，副组长由环保部现职副部级干部担任。
　　如此次进驻河北的中央环保督察组，组长是周建，副组长是翟青。
　　周建此前为环保部副部长，2014年6月到龄卸任；翟青现为环保部副部长，2013年2月起担任该职。
　　中央环保督察组到达地方后，受到的“待遇”规格也非常高。
　　河北迎接中央环保督察组的工作动员会，由河北省长张庆伟主持，省委书记赵克志作了动员讲话。
　　
　　督察第一站为何选择河北？
　　空气质量排名垫底，防治问题突出
　　2016年的第一个工作日，中央环保督察组正式亮相，首站进驻河北，性质是试点。
　　中央全面深化改革领导小组十四次会议公布环保督察方案时，就要求把环境问题突出、重大环境事件频发、环境保护责任落实不力的地方作为先期督察对象。
　　环保部每月都会公布74城空气质量状况，澎湃新闻统计发现，在最差十名中，河北上榜城市最多，上榜次数也最多，河北的保定、邢台更是屡夺倒数第一。
　　去年年底，环保部通报环保督查结果时称，“工业围城”“一钢独大”“一煤独大”等现象在华北地区一些城市比较普遍，并点名指河北唐山、邯郸“钢铁围城”现象突出，邢台重化工业四面布局。
　　在通报治污方案落实、考核不力的情况时，环保部第一个就点名称河北部分地市制定的压钢减煤计划，内容不实，可操作性不强，难以实现目标；在通报散煤污染治理工作问题依然突出时，环保部点名称河北省唐山、廊坊、保定、沧州4市平均超标率为37.5%。邯郸、邢台、张家口等地散烧煤污染问题十分突出。
　　近几年入冬以来，“霾锁京津冀”的情况较为普遍。从地图上看，北京、天津被河北包围，欲解决首都“霾都”困局，非从河北下手不可。
　　此番中央环保督察组进驻河北，还带有试点性质。按照环保部多位官员的说法，中央环保督察组将在未来2年对全国各省（自治区、直辖市）督察一遍。
　　中央环保督察组的“反污染”风暴，这才刚刚开始。</body></doc>