<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>277</id><url>http://news.sohu.com/20160220/n437968810.shtml</url><title>“我们通过人民网与总书记视频连线啦！”</title><datetime>2016-02-20 16:01:00</datetime><body>人民网福建宁德2月19日电“很高兴通过人民日报人民网和你们视频连线。看到宁德的乡亲们，我感到很高兴、很亲切。我也在想念着你们！”上午9点30分，当习近平总书记出现在北京人民网视频画面中时，赤溪村的村史馆里沸腾了。“总书记好！”“习爷爷好！”“感谢总书记！”赤溪村的村民们欢呼雀跃，喜形于色。
　　去年1月29日，习总书记曾对赤溪村扶贫工作作出重要批示。今天，他又在北京人民网演播室同赤溪村村民“面对面”连线了！
　　赤溪村书记杜家住向习总书记汇报了赤溪村一年来的变化。他说，“看到您的批示后，大伙倍感振奋，欢欣鼓舞。一年来，我们村又发生了新的变化，杨赤公路正式通车，村民年人均纯收入达到13600多元。您倡导我们保护下来的绿水青山，真的变成了老百姓山上的银行。全村贫困率从80年代的92%，下降到现在的1%。”杜家住向总书记保证：“在不久的将来，我们要完全消除贫困，确保少数民族群众一个也不掉队。”
　　总书记在视频中寄语赤溪村：“‘中国扶贫第一村’这个评价是很高的，这里面也确实凝聚着宁德人民群众、赤溪村的心血和汗水。我在宁德讲过，滴水穿石，久久为功，弱鸟先飞，你们做到了。你们的实践也印证了我们现在的方针，就是扶贫工作要因地制宜，精准发力。希望赤溪村再接再厉，在现有取得很好成绩的基础上，自强不息，继续努力。扶贫根本还要靠自力更生，还要靠乡亲们内生动力。但是党和国家会一直关心你们、支持你们！”总书记的肯定和鼓励，赢得了村民们经久不息的掌声。
　　“总书记新春好！请允许我代表乡亲们向您拜个年。能够在视频上与您见面，我的心情特别激动。回想您在宁德工作期间的日日夜夜，我们都历历在目，记忆犹新。我们大伙都非常想念您啊！”《闽东日报》原总编辑王绍据在视频连线中也激动地向总书记问好。
　　1984年6月24日，《人民日报》头版刊登了一封《穷山村希望实行特殊政策治穷致富》的来信，反映赤溪村下山溪自然村畲族百姓贫困的生活状况。这封信正是来自当时还是基层通讯员的王绍据。《人民日报》为王绍据的这封信配发了题为《关怀贫困地区》的评论员文章。当年9月，党中央、国务院下发《关于帮助贫困地区尽快改变面貌的通知》，由此拉开了全国大规模、有组织扶贫攻坚的帷幕。
　　王绍据告诉总书记：“我已经退休了，但我还经常来赤溪村走走看看，每次都能看到新的变化。赤溪村脱贫致富，有如此变化的今天，就印证着您在批示中的那16个字——艰苦奋斗、顽强拼搏、滴水穿石、久久为功。总书记，乡亲们热切盼望您回宁德走走，到赤溪看看！”
　　在视频中看到王绍据，总书记笑着说：“绍据，我看到你也感到很高兴。当年你还是个小伙子，现在都已经退休了。我也记得当年我们共同下乡的情况。”在现场的笑声中，总书记回忆起与王绍据在宁德一起下乡的岁月，也有诸多感慨：“我们当时下乡还是比较深入的，所以我现在特别注重在地方工作的同志也要深入基层。”总书记还对新闻媒体工作者提出要求：“新闻战线的同志也要接地气、深入基层，这样才能了解真实的情况。”
　　总书记鼓励王绍据：“你在当地是活地图、活字典，应该协助大家总结宁德扶贫经验，提供实际情况，为下一步全国全面摆脱贫困、建成小康发挥余热！”
　　“感谢人民日报32年前刊登了我那封读者来信，真实地报道了赤溪村的贫困状况。没有人民日报当年实事求是的精神，就没有今日赤溪村脱贫致富的成果。”连线结束后，王绍据的心情久久不能平复。他激动地说：“感谢人民网让我多年后在视频上跟总书记见面。总书记让我继续发挥余热，我一定不辜负总书记期望，贡献我绵薄之力！”
　　春节前夕，村支书杜家住托来赤溪村“走基层”的人民日报人民网记者给总书记带去了一封信，信中介绍了2015年赤溪村脱贫致富的情况。总书记在连线中特地说：“赤溪村今年给我写了信，我看了感觉很亲切。赤溪村的历程是全国扶贫的历程，我们要很好地总结，要不断地向全面建成小康继续努力。”
　　“今天，总书记通过人民网视频连线的方式，给赤溪村民‘回信’了！”杜家住兴奋不已。他对本网记者说：“感谢《人民日报》30多年来一直关注赤溪，也感谢人民网这个平台。我想象不到，竟然能通过网络视频的方式见到总书记。听到总书记对我们的肯定和关心，感觉很真实，也很亲切。我们一定再接再厉，不断改进工作方式和作风，带领村民苦干实干，让村民的收入更上一个台阶！”
　　视频连线的现场还有5个可爱的孩子。他们在赤溪脱贫致富的这些年里成长，每个人都穿着漂亮的衣服，大声地跟总书记问好。看到这些可爱的孩子，总书记说：“看到孩子们健康、活泼、可爱，我很高兴。孩子们未来的生活会越来越幸福。祝赤溪村、祝宁德地区各方面工作蒸蒸日上、事业兴旺！”
　　春节刚过，赤溪村街头还挂着庆祝猴年春节的红灯笼，舞龙的队伍伴着鞭炮声走街串巷，畲族村民们唱着庆祝正月十五凤凰节的山歌：“旧年过后迎新年，欢迎大家赤溪行。齐家又带福禄寿，感谢政府感谢党……”
　　视频连线结束后，现场的村民沉浸在与总书记对话的惊喜中，久久不愿离去。他们在村史馆现场，与人民日报人民网记者合影，表达喜悦激动之情。“我太激动了！总书记一直都挂念着我们。我们也要加把劲，把村子建得更美！”村民钟而钊说。
　　80后村民钟品灼听了总书记的鼓励，更坚定了在乡创业的决心。“新的一年，我会努力把油茶园和水果采摘园做好，也希望在外打工的赤溪人更多地返乡创业。”
　　“有总书记的关心，有党和国家做后盾，我们的信心更足，干劲更强。”赤溪村村长吴贻国在连线后表示，“作为村干部，我们要进一步为村民做实事。2016年，要帮助村民一起把合作社给建起来，吸引50户左右村民加入，发展农村产业，吸引更多的年轻人回到家乡。”
　　雨水轻催涧边草，春在溪头荠菜花。今日，恰逢二十四节气中的“雨水”，正是一年春种的好时机。连线现场外，赤溪的青山绿水在蒙蒙细雨中更显婉约秀丽。（人民日报、人民网记者唐维红蒋升阳赵艳红潘婧瑶赵鹏钟珉源）</body></doc>