<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>278</id><url>http://news.sohu.com/20160220/n437968743.shtml</url><title>肖钢任证监会主席曾六陷“去职谣言” 期间沪指涨26%</title><datetime>2016-02-20 16:00:00</datetime><body>　　新京报快讯(记者金彧)2月20日，新华社发布报道称，日前，中共中央决定任命刘士余同志为中国证监会党委书记，免去肖钢同志的中国证监会党委书记职务。国务院决定，任命刘士余同志为中国证监会主席，免去肖钢同志的中国证监会主席职务。
　　从2013年3月17日到2016年2月20日，共1070天，逾35个月。中国证监会第七任主席肖钢自此谢幕。
　　任职期间，肖钢曾六度陷入“去职谣言”。2月19日华尔街日报报道称肖钢卸任证监会主席，原农行董事长刘士余担任中国证监会主席。
　　2月20日，曾与肖钢有过交集的证监会内部人士对新京报记者表示，肖钢是一个很勤勉低调的人，无奈赶上股市最为震荡的时期。不过，出身于银行系的肖钢,比较讲政治，对证监会监管以及资本市场的专业性不足。
　　截至记者发稿时，证监会官网领导栏依然保留证监会主席肖钢的简介。同时，20日上午，新京报记者获悉，当日早上9时，证监会召开了处级以上干部会议。10时许，消息称肖钢不再担任证监会主席一职，随后，目击者称，证监会副主席方星海等人排队与肖钢握手言别。
　　曾六陷“去职谣言”
　　自2013年3月17日接替郭树清出任证监会主席以来，肖钢已六次陷入“去职谣言”，一头黑发早已白头。
　　最早一次可以追溯到2014年1月，肖钢履新证监会主席10个月时，就有传闻称，肖钢或将出任国安委金融部委员，证监会可能再换帅，当时还有媒体向券商等机构求证。不过，2014年1月21日，2014年全国证券期货监管工作会议召开，肖钢出席会议并讲话，传闻不攻自破。
　　此后，随着2014年底A股牛市行情开启，震荡幅度加大，几乎每逢股市异常震荡时，便传出证监会主席去职谣言。以2015年6月至7月间的股市异常震荡为例，一个多月间传出两条“去职谣言”。
　　2015年6月底，网传“尤良凯同志调任中国证监会主席，肖钢同志另有任用”。据媒体报道，证监会有官员回应“没听说过这事儿，也不了解这个情况”。“尤良凯”也至今查无此人。
　　此后，一些略带戏谑意味的评论认为，尤良凯其实是“优良K线”的代名词，不知道有没有真叫张庭阪(涨停板)的人炒股。还有评论认为，“股市掌门人名字也很重要，尤良凯三个字利好。”
　　2015年7月8日，又有传闻称，中信集团董事长常振明将接替肖钢担任证监会主席，这一人事任命变动将于7月9日宣布。7月8日当天，就有媒体向常振明求证，常振明回复：胡说。
　　进入2016年，熔断机制正式启动，新年首个交易日便触发两次熔断。时隔两个交易日后，A股再次28分钟内触发两次熔断。4个交易日内四次熔断，十余万亿市值蒸发，熔断机制不得不于1月7日晚间被紧急叫停。由此引发了股民对证券监管工作的批评和质疑。
　　1月4日，路透社消息称，肖钢将主动辞职。不过，1月8日，证监会发布消息称，肖钢兼管证监会扶贫工作，担任证监会扶贫开发工作领导小组组长。这一职务任命，使各界以为因熔断引发的去职谣言已经过去。
　　十天之后的1月18日，路透社再次援引未具名消息人士的话报道称：肖钢已于上周提出辞职，尚不清楚政府是否已批准他的辞职。
　　当日晚间，证监会出面辟谣否认此事。证监会声明称，“与事实不符”。证监会已与路透社联系，要求其更正。事实上，肖钢18日还参加了中央会议。据新华社报道，1月18日，省部级主要领导干部学习贯彻十八届五中全会精神专题研讨班在中央党校开班。
　　一个月后的2月19日，华尔街日报英文版报道称，肖钢将不再担任证监会主席一职，将由原央行副行长、农行董事长刘士余接任。不过，相关网站消息很快被删除。
　　2月20日早10时许，新华社发布消息称，日前，国务院决定，任命刘士余同志为中国证监会主席，免去肖钢同志的中国证监会主席职务。
　　在多次陷入“去职”传言之后，2016年2月20日起，已担任证监会主席1070天的肖钢不再担任证监会主席。
　　年初反思股灾坦承监管有漏洞
　　2016年1月16日，证监会主席肖钢在2016年全国证券期货监管工作会议上发表题为《深化改革健全制度加强监管防范风险促进资本市场长期稳定健康发展》的讲话时表示，深刻总结反思股市异常波动经验教训，明确2016年监管工作总体要求。
　　肖钢认为，这次股市异常波动充分反映了我国股市不成熟，不成熟的交易者、不完备的交易制度、不完善的市场体系、不适应的监管制度等，也充分暴露了证监会监管有漏洞、监管不适应、监管不得力等问题。
　　2014年7月开始，我国股市出现了一轮过快上涨行情，至2015年6月12日，上证综指上涨152%，深成指上涨146%，创业板指上涨178%。而2015年6月15日至7月8日的17个交易日，上证综指下跌32%。
　　肖钢称，股市过快上涨是多种因素综合作用的结果。过快上涨必有过急下跌。大量获利盘回吐，各类杠杆资金加速离场，公募基金遭遇巨额赎回，期现货市场交互下跌，市场频现千股跌停、千股停牌，流动性几近枯竭，股市运行的危急状况实属罕见。
　　“如果任由股市断崖式、螺旋式下跌，造成股市崩盘，股市风险就会像多米诺骨牌效应那样跨产品、跨机构、跨市场传染，酿成系统性风险。”肖钢说，这次应对股市异常波动，本质上是一次危机处理，着眼于解决市场失灵问题，通过各方的共同努力，防范住了可能发生的系统性风险。
　　总结股市异常的教训，肖钢认为，必须深刻汲取教训，举一反三，学有所得，深化改革，健全制度，加强监管，防范风险，促进资本市场稳定健康发展。
　　展望2016年，肖钢称，当前我国经济运行保持在合理区间，市场资金总体充裕，国企改革深入推进，股市风险得到相当程度释放，这些都有利于资本市场稳定运行。同时，进入2016年以后，全球股市出现新一轮下跌，人民币贬值预期升温等风险因素交互影响，也给今年资本市场发展和监管带来挑战。
　　其中，股票发行注册制改革是2016年的重要工作之一。肖钢强调，要发展多层次股权市场。研究制定股票发行注册制改革的相关制度规则，做好启动改革的各项准备工作。注册制改革是一个循序渐进的过程，不可能一步到位，对新股发行节奏和价格不会一下子放开，不会造成新股大规模扩容。
　　2016年2月14日，在春节假期后首日的国务院常务会议上，国务院总理李克强首次发话时提及股市波动，猴年一开年，全球经济、特别是各国股市急剧下跌，也给我国经济带来很大的挑战和新的不确定因素。他强调，今年全球经济形势异常复杂，所以我们要更加主动作为，“抡起金箍棒”应对挑战。
　　“我明确讲，去年针对股市、汇市异常波动，采取稳住市场的方针政策是正确的，符合国际惯例，而且在一段时间内拆掉了一些‘炸弹’，避免了系统性金融风险的发生。”总理说，“但回过头来看，有的主管部门也要总结经验教训，包括适时有效应对的问题、在技术层面主动作为不够的问题、甚至还有内部管理的问题。”
　　李克强严肃要求国务院各部门，要针对当前主要经济指标各自“对对表”。“该你分管的领域，哪些大指标出现了问题，出的政策落实怎么样，都要负责任!既要让自己‘紧张起来’，也要督促下面的地方部门‘动起来’。”
　　他强调，各地方、各部门必须进一步确立底线意识、增强忧患意识。
　　在任1070天证监会迎史上最强反腐风暴
　　从2013年3月17日上任至今，肖钢已在“最难做的主席”位子上坐了1070个日夜。
　　肖钢是证监会成立以来的第七任主席。在肖钢任职期间，证监会系统迎来史上最强反腐风暴，同时也迎来了证监会史上最强监管。在其治下，证监会系统落马官员最多，市场上则有以中信为代表的“国家队”人员和徐翔为代表的私募力量被司法机关带走。
　　据记者统计，在肖钢执政证监会期间，证监会官员落马人数最多，级别也最高。其中，2015年11月13日，证监会“二号人物”姚刚被查，曾经的“发审皇帝”从高位落马。姚刚是迄今为止证监会系统落马的最高级别官员，也是去年10月底中央巡视组进驻证监会以来落马的首位官员。
　　此前的9月16日，被誉为“股市就火队长”的证监会主席助理张育军也涉嫌严重违纪接受组织调查。自2014年以来，证监会先后落马的官员包括投资者保护局局长李量、证监会发行监管部处长李志玲、证监会发行三处处长刘书帆等官员。其中，刘书帆曾为姚刚的秘书。
　　与此同时，证监会高层也面临人事震动。2015年9月15日，国务院决定免去庄心一的中国证券监督管理委员会副主席职务。任命李超为中国证券监督管理委员会副主席。此后的2015年10月30日，国务院任命方星海为证监会副主席，接替原证监会副主席刘新华职务。根据分工，方星海主要分管国际部和会计部。
　　值得一提的是，就在姚刚落马的13日晚，证监会主席肖钢连夜主持召开党委会，通报中央关于姚刚涉嫌严重违纪，接受组织调查的决定，并提出，要完善权力运行机制，压缩自由裁量空间，在发行上市、机构监管、并购重组、稽查执法等领域进一步加强制度建设，强化权力约束机制，提高透明度，接受社会监督。
　　2016年2月4日，中央纪委监察部网站发布消息称，根据中央巡视工作领导小组的部署，2016年1月31日，中央第七巡视组向证监会党委反馈专项巡视情况时称，防范廉政风险不到位，防止利益冲突机制不健全，存在滋生腐败的隐患等问题。
　　巡视组称，证监会还存在党的领导弱化，全面从严治党的责任和措施落实不到位，对“两个责任”的认识和重视程度“上热下冷”，落实力度和效果在有些单位逐级递减;对重要权力部门、关键环节和敏感岗位监督制约不够有力，部分下属单位“三重一大”决策制度建设滞后等问题。
　　对此，证监会主席肖钢表示，证监会党委完全赞成，诚恳接受，坚决整改。肖钢强调，切实加强各级党委对整改工作的组织领导，切实把各级党委抓党建的主体责任承担起来，层层落实下去。严格监督执纪问责，务必把纪律规矩立起来、严起来。扎紧扎牢制度笼子，让权力规范、透明运行。
　　除了证监会自身官员不断落马之外，2015年6月中下旬以来的股灾也牵出中信证券等多位高管落马，证券市场一时人人自危。
　　8月25日晚间，新华网发布消息称，中信证券徐某等8人涉嫌违法从事证券交易活动，《财经》杂志王某伙同他人涉嫌编造并制造传播证券、交易虚假信息，中国证监会工作人员刘某及离职人员欧阳某涉嫌内幕交易、伪造公文印章，已被公安机关要求协助调查。
　　随后，财新曝光称，中信证券被要求协助调查的8任分别是中信证券执行委员会委员、董事总经理徐刚、中信证券执行委员会委员葛小波和刘威，中信证券权益投资部行政负责人许骏、证券金融业务线行政负责人房庆利、中信证券金融业务线的姚杰、中信另类投资部的汪定国以及董事会办公室副主任梁钧。
　　连自带“红色背景”的中信证券都被协助调查了，市场普遍惊讶之余，看到的更是证监会的最严监管。
　　证监会去年罚没款超此前十年总和1.5倍
　　伴随着股市波动，证监会也迎来史上最严格监管。时任证监会主席的肖钢曾多次在公开场合表示，监督之际要动真碰硬，加大对行政许可、稽查执法等关键岗位的管理，加强权力运行的再监督，“零容忍”查处腐败案件，重点查处权钱交易、违规买卖股票、内幕交易等行为。
　　肖钢说，要将监管权力关进制度的笼子，要重点关注行政许可下放后的制度安排，关注新成立部门的制度建设。
　　2015年证监会依托“2015证监法网”开启处罚“常态化”模式，其罚没金额也迎来证监会史上之最。2016年1月15日，证监会新闻发言人邓舸在例行新闻发布会上透露，去年罚没款金额54亿超此前十年总和1.5倍。
　　邓舸称，2015年1-12月，移交处罚审理案件273件，对767个机构和个人作出行政处罚决定或行政处罚事先告知，同比增长超过100%，涉及罚没款金额54亿余元，超过此前十年罚没款总和的1.5倍。
　　值得一提的是，2015年10月23日，证监会拟对12宗操纵证券市场案件作出行政处罚，并开出年内最大罚单20亿元。其中，针对A股市场中股价飙涨7倍的“妖王”特力A，证监会对吴某乐、深圳市某基金管理有限公司的罚单便高达12.837亿元，接近13亿元。
　　“案件查处数量持续攀升，查处周期大幅缩短，罚没力度明显增长，震慑效应明显。”邓舸说，立案案件调查周期平均为86天，较上年减少40天。去年证监会系统共受理违法违规有效线索723件，冻结涉案资金共计37.51亿元，金额为历年之最。
　　2015年4月末至7月初，针对股市快速上涨期间集中涌现的虚假陈述、操纵市场、编造虚假信息等突出问题以及新三板等领域出现的违法违规行为，证监会部署5批共计60起案件。
　　而去年7月以来，针对股市异常波动期间凸显的主要矛盾，分别针对场外配资领域违法违规、操纵市场行为，部署3批共计60起案件。特别是“证监法网”第7批案件，证监会针对当时市场条件下表现出来的操纵市场嫌疑，筛选出几十起操纵市场案件线索。
　　邓舸透露，2016年，随着监管转型的持续推进，特别是股票发行注册制改革的推出，以严格执法为重点的配套措施将及时跟进，证监会将持续提升稽查执法能力，始终严厉惩处违法违规行为，大力提高违法违规成本，坚决履行“两维护、一促进”职能，为证监会各项重点任务保驾护航，切实保障我国资本市场稳定健康发展与投资者合法权益。
　　任职近三年沪指涨26%
　　肖钢担任证监会主席的初期遭遇“光大乌龙指”事件，之后雷厉风行地惩处了一批券商、上市公司和从业人员;重启IPO，暂停IPO，再度重启IPO，数百家企业成功上市融资。沪港通落地，深港通有望推出;修改《证券法》，实施IPO新政，即将推出股票发行注册制，上交所也将迎来战略新兴版。
　　在已完成的和未完成之间，肖钢走完了近三年的证监会主席生涯。
　　在上述政绩中，最受人关注的当数2015年下半年的“股灾”。2014年起，肖钢治下一波行情走牛，最后又在2015年演变成黑色的股灾以及各部位联手的“救市”。
　　肖钢任职期间，上证指数从2013年3月18日开盘的2267.29点，到2016年2月19日收盘时的2860.02点。任期内指数变化592.73点，涨幅26.14%。其中，任期内最高点为2015年6月12日的5178.19点，任期内最低点为2013年6月25日的1849.65点。
　　不过，牛熊互转并不是一任证监会主席独有。几乎每一任证监会主席都经历了“熊牛斗转”这样的大幅震荡以及突发事件。历任证监会主席都推出了多项股改措施。每当股市大跌时，这些股改措施往往成为质疑焦点。
　　第六任证监会主席郭树清担任证监会主席期间，2011年10月31日开盘时的2470.25点到2013年3月15日收盘时的2278.40点，任期内指数下跌191.85点。
　　而对于担任时间最长的证监会主席尚福林来说，近9年时间内，沪指从2002年12月27日开盘时的1379.39点飙涨至2011年10月28日收盘时的2473.41点，任期内指数升1094.02点，涨幅高达79.3%。
　　第四任主席周小川主政期间，沪指从2000年2月24日开盘时的1593.95点到2002年12月26日收盘时的1382.36，任期内指数下跌211.59点;第三任主席周正庆期间，沪指从1997年7月14日开盘时的1163.29点到2000年2月23日收盘时的1594.93点，任期内指数增加431.64点。
　　第二任主席周道炯主政证监会期间，沪指从1995年3月31日开盘时的629.91
　　点到1997年7月11日收盘时的1154.79点，任期内指数增加524.88点;第一任证监会主席刘鸿儒期间，沪指从1992年10月12日开盘时的687.45点到1995年3月30日收盘时的630.91点，任期内指数下跌56.54点。</body></doc>