<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>280</id><url>http://news.sohu.com/20160220/n437968456.shtml</url><title>揭秘证监会新主席刘士余：爱一线调研 被称情商较高</title><datetime>2016-02-20 15:58:00</datetime><body>　　新年第一条重磅人事变动出炉：中国农业银行董事长刘士余接替肖钢，出任证监会主席。



刘士余赴任证监会

　　新世纪以来五任证监会主席仕途神似
　　刘士余与肖钢是老熟人了，1996年到2003年间二人同在央行工作，肖为行长助理、副行长，刘是副司长、司长、办公厅主任。
　　长安街知事（微信ID:Capitalnews）梳理发现，央行经历可是证监会主席的标配：新世纪以来的五任证监会主席，仕途神相似，都走过相同的路。
　　他们均是从央行副行长，转任四大行负责人，再出任证监会主席的。
　　周小川
　　央行副行长（1996-1998）——建行行长（1998-2000）——证监会主席（2000-2002）
　　尚福林
　　央行副行长、中国货币政策委员会委员（1996-2000）——农行行长（2000-2002）——证监会主席（2002-2011）
　　郭树清
　　央行副行长（2001-2005）——建行董事长（2005-2011）——证监会主席（2011-2013）
　　肖钢
　　央行副行长（1998-2003）——中国银行董事长（2003-2013）——证监会主席（2013-2016）
　　刘士余
　　央行副行长（2006-2014）——农行董事长（2014-2016）——证监会主席（2016-）
　　作为“银行的银行”，央行代表国家进行金融调控与管理，制定和执行货币政策，维护金融稳定。在此任职，对国家金融与货币重大政策的理解深刻，可从顶层设计的高度去指导中国金融走势。执掌四大行，业务范围相对微观也相对多元，有助于全方位提高实操能力。有了这两方面经历的双重积累，再到证监会这个专业部门任职，视野定是不一般。以上五人的履历相似，充分体现了中央对专业干部的培养思路，也更加充分说明了多岗位历练的重要性。
　　肖钢40岁时成为央行副行长，是当时金融界最年轻的副部级干部。目前，官方尚未披露他的新去处。

央行内部人士评价刘士余：情商比较高
　　“改革”是刘士余身上的一个醒目标签，他一直走在金融机构改革创新的前沿，亲历了金融危机、金融机构重组、国有银行改革、农村金融改革等重大金融事件。一位金融机构高管表示，在国有银行改革中，周小川出战略出思想，刘士余则是重要的执行者。
　　刘士余为人非常勤勉，经常看书到晚上两三点才睡觉，即使面对比较陌生的领域，也能很快进入状态。刘爱到一线调研，作风务实低调。在主管支付和互联网金融期间，他思路颇为开放，在调研时也不会先预设一个主题，而是多方听取意见，再做判断。
　　“情商比较高”是央行内部人士对刘士余的评价。他很善于协调各方的利益和矛盾。但情商高不代表不讲原则，对于热点问题与行业乱象，刘士余的态度是不退缩、不回避、不手软。他曾直言不讳地表示，余额宝不是金融创新，只是简单地把存款搬到互联网，对实体经济也没什么贡献。
　　刘士余昨天刚给北京办了大事
　　刘士余今天（2月20日）上午刚到证监会赴任，就在昨天（2月19日），他的身份还是农行董事长。
　　以农行董事长身份履职的最后一天，是与北京市政府合作办了一件大事：昨天，北京市政府和中国农业银行共同发起设立的北京市行政副中心建设发展基金正式启动，基金首期规模为300亿元。
　　这一基金按照政府引导、市场主导的管理模式，由基金公司组建专业化管理团队，首期规模为300亿元，由北京市政府和农行按照2:8比例共同出资设立，基金后续资金规模将根据建设需要分批次注入。
　　请注意，是2:8的比例，农行出资80%，贡献可是不小呢。长安街知事（微信ID:Capitalnews）见证了这一基金的启动，今后，该基金将聚焦行政副中心建设的基础设施和公共服务领域，首批82个项目金额已达916亿元，涉及基础设施项目62项，总投资459亿元，生态环境项目9项，总投资316亿元，公共服务体系11项，总投资141亿元。
　　对于基金的作用，想必小伙伴们都已经很清楚了，不是光投钱，而是要通过投钱撬动社会资本跟进，起到“四两拨千斤”的作用，按北京市委常委、常务副市长李士祥的话说，就是不管是市场化项目还是公益类，钱投下去，不能打水漂。不是砸财政的钱，也不是砸银行的贷款，更不是只投入没产出，而是要有效果和效益的。
　　那么，基金如何才能高效运行呢？结合实际需要，将设立由财经、规划、建设等相关领域专家和通州区代表组成专家咨询委员会，由基金管理公司作为基金管理人，按照市场化原则运作，由财政、审计部门对基金政策目标实现程度、投资运营情况开展绩效评价和审计检查，确保基金规范运作取得实效。
　　刘士余说，中国农业银行将全力为北京行政副中心建设提供金融支持和服务，发挥基金的引导和撬动作用，积极吸引金融资本、社会资本共同支持行政副中心建设。
　　在启动基金的同时，刘士余还透露了一个重磅消息：中国农业银行将选址行政副中心商业区建立北京分行，这将是第一家把北京分行选在通州的银行。
　　刘士余临换岗之前还在给北京办大事，充分体现了他站好最后一班岗的责任心。
　　（本文已获得微信公众号长安街知事官方授权，欢迎关注，微信ID：Capitalnews）</body></doc>