<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>283</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433587546.shtml</url><title>中央为北京治霾开药方：研究冬季差异排污收费</title><datetime>2016-01-06 05:52:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者李彪
　　1月4日，中共中央政治局常委、国务院副总理张高丽在北京市调研并主持召开大气污染防治工作座谈会。张高丽强调，要抓住关键、突出重点，大力实施冬季大气污染防治强化措施，切实加强重污染天气应对。他同时强调，要把京津冀及周边地区特别是北京作为重点的重点。
　　其中，会议提出的五项重要防控措施之一就是，强化散煤污染控制，做好散煤替代工作，大力推进“煤改气”、“煤改电”及其它新能源应用。
　　近年来，“煤改气”一直是治霾工作中推进的重点措施之一，但是，受制于价格和供应等问题，“煤改气”仍然遭遇了不小的挑战。
　　国家发改委能源中心研究员姜克隽在接受《每日经济新闻》记者采访时称，散煤的污染排放非常厉害，但是，2015年散煤的“煤改气”工作推进得不是很好，甚至在2015年下半年出现了天然气供应过剩的问题。
　　推进煤改气和新能源应用
　　张高丽表示，党中央、国务院高度重视大气污染防治。我们要把思想认识和行动统一到党中央、国务院决策部署上来，牢固树立绿色发展理念，深刻认识大气污染治理的紧迫性、艰巨性和长期性，坚持不懈打好大气污染防治攻坚战和持久战。
　　张高丽强调，要把京津冀及周边地区特别是北京作为重点的重点，针对存在的问题、薄弱环节和冬季大气污染物排放增加的情况，采取法律、经济、技术和行政等更加强化的防控手段措施。
　　他专门提出了五项具体措施，包括：强化散煤污染控制，做好散煤替代工作，大力推进“煤改气”、“煤改电”及其它新能源应用；强化机动车管控，加快推进重型柴油车使用清洁化，推动公交、物流领域率先更换使用新能源车辆，严格机动车排放检测标准；强化工业企业治理，通过“关停并转”等措施，彻底解决小企业、小作坊超标排放问题。探索在京津冀执行大气污染物特别排放限值，研究实施冬季差异化排污收费政策。
　　同时，强化重污染天气应急管理，统一重污染天气预警分级标准，加强区域预警联动和监测信息共享；强化区域联动机制，认真实施《京津冀协同发展生态环境保护规划》，探索建立跨地区环保机构，推动区域联动治污。
　　张高丽要求，有关地区和部门要全力以赴抓好强化措施落实。对工作不力、未完成空气质量改善目标的，要严肃追究问责。要把环境保护责任层层分解，落实到基层和具体责任人。加强环保信息透明公开，引导公众参与环保行动，形成共同参与、良性互动的环保工作大格局。
　　“煤改气”遭遇价格障碍
　　“（大气污染防治）首先要抓好散煤的“煤改气”，因为散煤的污染非常厉害。”姜克隽说。
　　在2015年12月份的环保部对京津冀及周边地区大气污染督查中，散煤燃烧问题也是被查出的重要污染问题之一。北京市更是将“改农村散煤”作为2016年清洁空气行动计划聚焦的“三大战役”之一。
　　2015年散煤的“煤改气”工作推进得不是很好，2015年11月之前大气污染防治进展的程度很好，有不少地方就放松了警惕，不是推得很快，导致2015年下半年出现天然气供应过剩，姜克隽认为，2015年总体不是很好，主要是因为天然气价格贵。
　　一位业内人士告诉《每日经济新闻》记者，散煤的“煤改气”主要是针对居民用煤，这一块只是在北京的大气污染防治中表现得比较突出，但是，放在大的京津冀的大环境中，工业燃煤污染仍然是大气污染的主要问题。
　　实际上，2013年以来，国家层面一直在大力推进工业领域的“煤改气”工程，但是，一些地方在推进过程中仍然困难较大。
　　姜克隽称，由于天然气和煤炭之间存在较大的价格差，工业领域承担成本的能力更差，“煤改气”的阻力也更大。
　　2015年11月，国家发改委发出通知，决定自2015年11月20号起降低非居民用天然气门站价格，各省份非居民用气最高门站价格每千立方米降低700元。
　　对此，科达洁能一位负责人向《每日经济新闻》记者介绍，天然气虽然调价了，但是，整个2015年煤炭价格也跌了30%，交给市场选择的话，市场大概还是会选择用煤。
　　同时，PM2.5污染最高的区域都与其特殊的产业结构有关，特殊的产业结构并不是工业锅炉而是工业窑炉，比如邢台的玻璃，唐山的小钢厂，石家庄的化工厂、小药厂等，这些地方的共同特点是工业窑炉很多，科达洁能的负责人称，与燃煤锅炉相比，工业窑炉的标准、规范上几乎是空白。此外，企业的环保意识和环保部门的执法监管，也是推动“煤改气”等生产方式清洁化转变的重要动力。
　　上述业内人士介绍，一企业落地某地工业园区的清洁燃煤气化项目长期亏损，根源是在经济下行压力下，当地政府难兑现环保承诺，企业不愿意选择价格相对较高的清洁煤，这是当前工业领域清洁化生产的一个缩影。</body></doc>