<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>286</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433587281.shtml</url><title>宁夏公交纵火案致17死 网友：报复不必这么极端</title><datetime>2016-01-06 05:45:00</datetime><body>　　1月5日，失火的301路公交车让整个银川陷入悲伤之中。
　　清晨，整座城市还在沉睡。和往常一样，年轻的马晓婷和杨洋踏上了每天都会乘坐的301路公交车。这趟车号为宁A22870的公交车由贺兰县天骏花园开往银川火车站，和她们一起乘坐这趟车的还有40多个早起的银川人。
　　然而，一场突如其来的灾难，让17个鲜活的生命倒在了这趟永不抵达的公交车上。
　　7时许，301路公交车缓缓驶入中国枸杞馆站。有乘客上下车后，公交车平稳驶离站台。当公交车行驶到109国道贺兰县金盛国际家居广场门口时，一股烈火突然在人群密集的车厢内燃起。
　　事发时，坐在车后门附近的马晓婷正沉浸在音乐中，对周围警觉度并不高。突然听到后面有人说了一句“什么情况，干啥呢”，她顺着声音传来的方向看过去时，火头已经烧到了自己脚下。
　　马晓婷下意识地往车门方向跑去，结果被人推倒了。车内弥漫着火焰和黑烟，慌乱中，人群还发生了踩踏。她迅速爬起来继续往外跑，可又摔倒在火里。黑烟越来越浓，马晓婷根本看不清车门的位置，只能听着其他人向外逃脱的声音，顺着声音的方向，马晓婷一下子冲了出去。
　　杨洋是整车乘客中唯一一个从车窗逃生的。火灾发生后，她下意识地把头伸向窗外。“整车的黑烟，跟本看不清车内发生了什么。”最后，杨洋从车窗逃了出来。她说，自己永远忘不了从外面看到的那个被黑烟笼罩的车体。
　　并不是每个人都是幸运儿。悲剧很快传遍了刚刚苏醒的城市。
　　早上睁开眼打开手机，朋友圈到处都是301路公交车燃烧的视频和照片，市民李贵不禁吓了一跳。“从没想到在银川，在我们的身边会发生这样的事情。”在银川工作生活十几年，李贵都感觉这个城市的社会治安很平稳，很少有恶性事件发生。
　　22岁的康文杰住在离事发地不远的一家汽车4S店里，每天工作生活都要经过事发地。早上8时睡醒，打开微信，看到朋友圈里全是有关301公交着火的消息，他惊呆了。“太可怕了。”当意识到事发地离自己不远，冲出屋子奔到现场时，他看见301公交车已经“面目全非，烧得不成样子了”。
　　30岁的马广军也在事发地不远的一家公司上班。早上7时多，他开车路过事发现场看见已经烧得只剩下车架的公交车，消防员和交警正在忙着处理伤员，人们聚拢在一起，脸上写满了悲伤，“太惨了！真是太惨了！”
　　这一天，在离事发地不远的办公室里，看着烧得只剩骨架的301路公交车一直停在楼下不远处，马广军和他的同事陷入了无尽的悲伤，也时刻关注着事情的进展。
　　银川市有关部门下午3时召开的新闻发布会发布消息，截至下午3时，此次事故共造成17人遇难，其中男性8人，女性9人；另有受伤人员32人，男性、女性各16人。在伤者中，年龄最大者65岁，最小者20岁。经现场初步救治后，受伤人员被送往宁夏医科大学附属总医院进行救治。
　　宁夏医科大学附属医院全院已进入了应急程序，200余名医护人员全力参与抢救，同时，还有陕西西安和北京的专家匆匆赶来。目前，医院共收治烧伤患者32人，7人被收治重症监护室，其中1人烧伤面积很大，生命垂危，其他患者均已收住专科病房，病情暂时稳定，正在积极救治当中。
　　不久，银川市委外宣办、市政府新闻办官方微博“银川发布”发布消息，1月5日16时23分，犯罪嫌疑人马永平已于银川市贺兰县在建某小区工地被警方抓获。据初步掌握，嫌疑人马永平因承建贺兰县洪广镇移民安置区工程，与分包商发生债务纠纷，由此产生不满，采取极端行为对社会进行报复。
　　各种图片、视频在网络上不断传播，网友纷纷表达内心的悲痛与愤怒。
　　网友“老头记”说，报复也不必这么极端，冬天的西北，早晨7时天还未亮，公车上的乘客不是上班族就是上学的，多么无辜。再委屈也别打碎这么多家庭。“马上就是亲人团圆的时候了，为什么会发生这样的事？”网友“赋苾”说。网友“童兜兜先森”则留下了自己的祈祷：“真心痛！就算有任何怨愤，也不应该对无辜百姓下手，愿逝者安息，生者坚强。”
　　经警方初步审讯，犯罪嫌疑人马永平对其实施纵火事实供认不讳。今晨7时许，马永平携带从宁夏石嘴山市平罗县一加油站购买的两塑料桶汽油乘坐上301路公交车，用打火机将汽油点燃后，从驾驶员位置车窗跳出，逃离现场。
　　当记者晚上8时赶到事发现场时，事发现场已经清理干净，看不到任何痕迹，来来往往的公交车上又聚集了赶着回家的男女老少。
　　本报银川1月5日电</body></doc>