<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>292</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433584881.shtml</url><title>2015年北京PM2.5浓度下降6.2% 重污染天数42天</title><datetime>2016-01-06 04:14:00</datetime><body>　　本报记者王尔德北京报道
　　北京空气污染物有多少来自外来输送？北京发生重污染与周边区域性大气污染有无直接联系？2015年北京的空气质量到底如何？
　　1月4日，北京市环保局公布了2015年的“治霾成绩单”。
　　结果显示，2015年北京PM2.5年均浓度为80.6微克/立方米，同比下降了6.2%，但仍超过国家标准1.3倍。PM2.5重污染天数共42天。2015年空气质量达标天数186天，较2014年增加14天。
　　中科院科技政策与管理科学研究所所长王毅对21世纪经济报道分析，这一成绩的取得是与北京市过去一年的多种努力分不开的。不过由于11月和12月的不利气象条件造成的重污染天气，拉低了全年的治霾成绩。
　　2015年北京重污染天数42天
　　根据北京市环保局的通报，2015年北京PM2.5等四项主要污染物浓度继续保持下降趋势。
　　其中SO2降幅最大。SO2年平均浓度为13.5微克/立方米，远优于国家标准（60微克/立方米）；NO2年均浓度为50微克/立方米，接近国家标准；PM10年平均浓度为101.5微克/立方米，超过国家标准0.45倍；PM2.5年平均浓度为80.6微克/立方米，超过国家标准1.3倍，成为大气污染治理最突出的问题。
　　与2014年相比，SO2、NO2、PM10、PM2.5年均浓度分别下降38.1%、11.8%、12.3%、6.2%。
　　2015年北京市PM2.5重污染天数共42天，占全年总天数的12%，同比减少3天；但在11-12月当中发生重污染22天，占11和12月天数的36%，同比增加15天。
　　2015年重污染日PM2.5平均浓度为239微克/立方米，对全年平均浓度影响显著，虽然只占全年天数12%，但对年均浓度贡献超过三分之一，在年均80.6微克/立方米中占27.4微克/立方米。
　　污染源：燃煤+机动车
　　北京市环保局强调，北京自2013年开展PM2.5监测以来，PM2.5浓度水平在波动中呈逐渐下降趋势。空气质量变化短期内受气象条件变化影响较大，但长期来看，主要取决于区域内大气污染物排放总量。
　　北京市环境监测中心分析，2015年北京市PM2.5重污染过程有三个特点：一是进入采暖季以来，极端气象条件导致重污染天气频发，浓度抬升迅猛。二是在PM2.5重污染发生起始阶段，燃煤影响显著；积累阶段，机动车二次转化加重污染程度。三是区域性特征显著。据统计，北京每次发生重污染，80%的情况下周边发生区域性大气污染。
　　那么，北京空气污染物有多少来自外来输送？对此北京市环保局负责人解释，就全年平均来看，28%-36%来自外来输送，每一次重污染过程中，由于气象条件变化影响，输送比例并不一样。从整个区域层面来看，污染源来源是燃煤，就北京本地来看，污染源是机动车排放。
　　该负责人强调，“采暖季之外的其他月份也有重污染，机动车占了主要因素。”
　　2016年聚焦“三大战役”PM2.5年均浓度下降目标待公布
　　北京市环保局称，2016年是北京市2013-2017清洁空气行动计划的攻坚之年和决战之年。
　　为此，北京市将聚焦“改农村散煤”、“治高排放车”、“整治城乡结合部”三大战役，重点“落实街乡镇责任”，加大精细化管理减排力度，努力争取空气质量不断改善。
　　首先，在改农村散煤方面，将加快实施调整优化农村用能结构五年行动计划，基本实现城六区和平原地区农村采暖“非煤化”。总结中心城区煤改清洁能源的经验，因地制宜、多措并举，以电采暖为主，燃气分户、热力管网辐射、低氮燃气锅炉集中等采暖方式为补充，加快农村采暖清洁化步伐。
　　其次，在治高排放车方面，北京将综合施策降低机动车使用强度，减少机动车特别是高排放车的污染排放。
　　具体而言，综合运用法律、经济、技术和行政手段，高限处罚尾气超标排放车辆，继续实施淘汰补助，加快老旧车淘汰。聚焦重型柴油车，公交、环卫等八大行业新增车辆全部加装捕集器，减少颗粒物排放；对国Ⅲ柴油车，简化尾气超标处罚程序，加大简易处罚、激光遥测力度。对“假国Ⅲ”的外埠柴油车，一律高限处罚。落实国家有关政策，进一步加大新能源车推广力度。
　　第三，在整治城乡结合上：多措并举加大城乡结合部整治力度，减少燃煤、小散乱污企业污染。
　　为此，北京市加快城乡结合部的供电、供热、供气等基础设施建设步伐，实施用能结构的调整、清洁能源的改造，减少燃煤污染。结合棚户区改造、拆除违法建设、绿化造林等工作，加快清退不符合首都功能定位、污染物超标排放的“小散乱污”企业。
　　此外，北京市落实街乡镇责任，进一步明确区、街乡镇的属地责任，完善大气污染防治压力的纵向传导机制，提高基层政府的环境保护精细化管理水平。
　　北京市环保局的一位官员对21世纪经济报道介绍，北京2016年的PM2.5年均浓度下降目标，要等到在北京两会上的政府工作报告中才会对外披露。</body></doc>