<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>294</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433340009.shtml</url><title>中纪委朋友圈又扩大了：公众号诞生三天已现10万+</title><datetime>2016-01-04 01:15:00</datetime><body>　　逐步“去神秘化”的中央纪委监察部(下称“中纪委”)在“透明反腐”的道路上又迈出一步。
　　2016年的第一天，中纪委网站微信公众号开通运行，致力于更移动、更互联的中纪委已经搭建起了“一网一端一微”的传播阵营。

中央纪委监察部网站的微信公众号广告
　　《第一财经日报》记者统计发现，截至1月3日傍晚，中纪委网站微信公共账号共发布文章11篇，最高阅读数超10万+，平均每篇的阅读数约5万。
　　其中，阅读量超过10万的首篇文章是《微信开通“四风”举报，我来教你使用吧》，文章手把手地教网友如何用微信举报“四风”问题。
　　按平均阅读率约10%估算，刚刚“出生”三天的中纪委官网微信公众号的粉丝应该已经超过50万了。“现在几乎人人都用微信，中纪委把公众号作为通报和举报的新渠道，更接地气了。”一名关注了中纪委网站公众号的网友对《第一财经日报》记者说。
　　有学者向本报记者表示，不管是客户端还是微信公众号的开通，都是顺应移动互联的趋势，党务纪务更公开、监督举报更畅通、开门反腐更有效。
　　一键直通中纪委：专人处置举报线索
　　借助新媒体渠道，群众监督的渠道正在变得愈加畅通。
　　官网有监督举报曝光专区、客户端设有反“四风”一键通，如今“一键直达”中纪委又有新入口：微信公众号。
　　《第一财经日报》记者在刚刚开通的中纪委微信公众号上看到，该公众号设置了“反‘四风’一键通”举报、“微信大厅”等功能。点击“四风举报”栏目，页面就会跳转至举报平台，公众可以对公款吃喝、公款旅游等12种情况进行分类举报。
　　由于公众号的内容承载力有限，该号将定位于“聚焦纪检监察特色内容，突出原创、突出独家，力求视角权威、内容丰富、服务便捷、表达贴心”。
　　客户端反“四风”一键通在2015年6月18日开通，鼓励群众通过视频、手机照片和文字来反映身边的“四风”问题，其数据更具参考价值。
　　开通这一功能的当日接到群众举报691件，全年单日最高达到2149件。近6个月来，共收到举报超过4.1万件。
　　那么问题来了，这些群众举报中，多少得到了受理呢?
　　中纪委的回答是：对收到的每一个举报问题线索，都有专人处置，并根据受理范围、线索质量、问题类型等进行分筛分拣。
　　如何对举报线索进行分筛分拣?中纪委在《中央纪委党风政风监督举报平台2013年以来收到举报近27万件》一文中进行了明确解读，具体可以分为三类情况处理：
　　一是线索具体、问题非常典型的，由中纪委党风政风监督室“致函”给有关省区市和中央部门党风政风监督室办理，并要求限期上报处理结果;
　　二是线索具体、问题比较典型的，将线索转给有关省区市和中央部门党风政风监督室，定期汇总并上报结果;
　　三是情节轻微、职级较低的，转给有关省区市和中央部门党风政风监督室及时办理。
　　中纪委新媒体的“干货”
　　自2013年9月2日起，中央纪委监察部网站开始运营;一年前，也就是2015年元旦，中央纪委监察部网站全新改版，客户端同时正式上线。
　　中共“十八大”以来，中纪委查办的绝大多数副省级以上官员案件，由中纪委网站第一时间公布，要论“内容为王”无人出其右。
　　因而，中纪委网站被誉为“反腐通讯社”，亦被视为国内最有料的政务网站。
　　根据中纪委网站发布的数据，2015年，网站总访问量突破20亿，日均访问量超过300万次，比2014年增长30%，客户端下载量突破260万。
　　2015年，网站全年发布信息24738条，其中首发纪律审查信息554条;“监督曝光”栏目通报问题2259起，点名曝光3394人。
　　中纪委公众号1月3日发布的反“四风”年报显示，2015年，截至11月30日，因违反中央八项规定精神受到处理的党员干部中，省部级有8人、地厅级441人、县处级3818人;而2014年全年，这些数字分别为2人、198人和2630人。2015年前11月，受处理的县处级及以上级别干部人数比上年增长51%，其中地厅级增长123%，县处级增长45%。

　　

　　除了发布纪律检查消息和问题通报，中纪委在弘扬清正廉洁价值观等方面亦是不遗余力。访谈、推剧、荐书等接地气的形式不断加码，轮番上阵。
　　全年共有22位省部级领导和专家学者做客“在线访谈”;莫言、刘和平、孙家栋等12位文化、科学界人士参与了“聆听大家”;全年共设置4期“廉洁文化公开课”、24期“中国传统中的家规”。
　　从这些数字看，中纪委网站的编辑们也真是够拼的。
　　中央纪委监察部网站也第三次获得了“中国最给力党务政务网站”的称号。
　　获奖理由称，2015年以来，中央纪委监察部网站发布纪律审查信息500多条，通报曝光违反八项规定精神问题2000余起，处理3300多人，传播力、影响力不断提升，获得了网民的广泛支持，赢得了社会的高度认可。
　　谁在掌舵中纪委宣传部
　　2014年3月，中纪委监察部机关进行了机构改革。中央机构编制委员会办公室(中央编办)批复了中央纪委监察部机关机构改革方案。其中，在原来宣传教育室基础上组建了宣传部。
　　这次明确调整后，原先由办公厅负责的新闻发布工作改由宣传部承担。
　　也就在2014年3月，肖培出任中纪委宣传部部长。直至2015年7月离任，肖培在此任上工作一年多时间。

肖培
　　翻看肖培官方简历不难发现，他曾历任北京青年报总编辑，北京晚报总编辑，北京日报社党组成员、副总编辑，北京市委宣传部副部长，北京市网管办主任，北京市委副秘书长，北京市文化局局长等职，对宣传工作不可谓不熟悉。
　　2015年7月，肖培调任监察部副部长。近两个月后，中纪委宣传部部长一职迎来新的接任者：黄河水利委员会原主任陈小江。

陈小江
　　陈小江长期在水利部门任职，曾任中国水利报社总编室主任、总编辑、社长等职，在水利宣传系统深耕多年。
　　当然，伴随网站、客户端和微信公共号的相继组建，宣传队伍也在逐渐壮大。
　　从公开资料梳理，从网站开设至今中纪委网站至少三次公开招聘网站编辑。
　　2013年12月，中国方正出版社天地迅达公司发布消息称，根据工作需要，面向全国公开招聘3名网站编辑，拟派往中央纪委监察部网站做编辑工作。
　　第二次是在2014年12月9日，中央纪委监察部网站发布消息，拟公开招聘5名网编，派往中央纪委监察部网络中心从事网站编辑工作。
　　最近一次是在2015年12月15日，在中共中央纪委组织部发布的招聘启事显示，网络中心计划纳入网络采编岗位2名;美术编辑、视频包装制作和播音主持各1人。
　　国家行政学院教授竹立家向记者表示，发挥好舆论监督作用对纪检工作作用甚大，可以预见，中纪委新媒体在2016年将会持续发力。</body></doc>