<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>295</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433339982.shtml</url><title>审计查出问题资金为何猛增2100亿</title><datetime>2016-01-04 01:13:00</datetime><body>
审计署会议现场。

　　岁末年初，公布领导干部经济责任审计的数据，这是审计署的惯例。
　　2015年12月28日，在全国审计工作会议上，审计署审计长刘家义称：今年1至11月，通过领导干部经济责任审计，查出领导干部负有直接责任的问题金额2500多亿元，101名被审计领导干部被移送司法、纪检监察机关处理。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，2014年，全国共对3万多名党政领导干部和国有企业领导人员进行了经济责任审计，查出被审计领导干部负有直接责任的问题金额400多亿元，移送纪检监察和司法机关400多人。
　　也就是说，领导干部经济责任审计的问题金额，一年时间从400多亿元，升到了2500多亿元，涨了5倍。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)发现，2008年至2014年7月，领导干部经济责任审计的问题金额为1000多亿元。这表明，2015年前11个月审计查出的领导干部问题金额，是过去近6年的2.5倍。
　　为何2015年领导干部经济责任审计的问题金额翻番上涨?高达2500多亿的问题金额，是领导干部的哪些行为造成的?
　　2500多亿是领导干部哪些问题造成的?
　　领导干部经济责任审计始于1999年。中国审计学会会长、审计署原副审计长董大胜接受采访时解释说，审计内容主要为：官员执行国家宏观政策、法律的情况，地方财政收支管理情况，省政府做重大决策的情况，部门内部管理情况，个人廉政情况。
　　也就是说，经济责任审计的审计重点是，官员在任上干了什么、怎么干的、效果如何、是否有问题。
　　据湖北日报报道，这2500多亿问题金额包括领导干部违规发放的津贴福利、决策失误造成的国有资产损失、挤占挪用的专项资金、没上缴国库的“小金库”、虚假招投标的利益输送“黑金”、索贿受贿所得等等。
　　为何2015年涨5倍?
　　既然领导干部经济责任审计已经推行了16年，为何2015年审出来的问题金额翻翻上涨呢?
　　审计署相关工作人员对“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)说，2015年问题金额飙升的主要原因是，领导干部经济责任审计有“三突出”：突出重点部门和重点单位，加强对经济活动复杂、资金资产量大的重点部门和重点单位领导干部的审计;突出关键岗位，加强对掌握重要经济决策权、执行权、管理权和监督权等关键岗位领导干部的审计;突出重点事项和重点资金，加强对管理、分配及使用重点项目和重点资金的部门、单位和岗位领导干部的经济责任审计。
　　也就是说，2015年的领导干部经济责任审计，加大了对重点地区(部门、单位)、关键岗位领导干部的审计力度。
　　据“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)了解，2015年审计署的经济责任审计，有两大重点：金融机构领导人员、央企领导人员。
　　“政事儿”获得的名单显示，至少6名金融机构和央企的领导人员纳入了经济责任审计范围：光大集团董事长唐双宁，中石化董事长傅成玉，招商局集团前任董事长傅育宁，中国电科董事长熊群力，中国海油董事长、党组书记王宜林，中航工业董事长、党组书记林左鸣。
　　经济责任审计一般持续3到4个月。虽然是围绕领导人员展开的，不过由于审计时还会审查企业经营业绩、企业发展潜力等情况，因此，审计过程中也会发现其他官员的问题线索。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，2015年4月14日，审计署进驻中石化时，傅成玉做了述职报告，时任总经理的王天普做了表态发言。13天后，中纪委通报，王天普被调查。2015年9月，王天普已被开除党籍、移送司法机关，被查处的问题有“利用职务上的便利，为亲属经营活动谋取利益，且在组织责令整改后拒不整改，继续支持、纵容”等等。


　　4月14日同一天，审计署还进驻了招商局集团。8月27日，招商地产公告称：据母公司招商局集团有限公司的建议，因贺建亚的个人原因，董事会决定免去其担任的公司总经理职务。同一天被免职的还有招商局集团总经理助理林少斌。
　　有媒体报道称：贺建亚是在家中被警方带走的，至于原因，很可能与招商地产在珠海的一个地产项目有关。珠海项目拿地时间很早，当时招商地产的业务负责人尚是林少斌。
　　王天普落马与贺建亚、林少斌被免，是否与经济责任审计有关呢?官方未证实这一信息。

审计署进驻招商局集团。

　　省部级“审计面”增加30%
　　据“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)了解，2015年领导干部经济责任审计，还有一个重大变化，省部级的“审计面”扩大，增加30%。
　　审计署发布的数据显示，从2008年至2014年7月，共有160多人次省部级领导干部被审计。这相当于平均每年审计约20多名省部级官员。
　　去年7月，施行了15年的领导干部经济责任审计有了重大突破，中纪委、中组部、审计署等七部门发布《党政主要领导干部和国有企业领导人员经济责任审计规定实施细则》，首次明确：“党政一把手要同时进行经济责任审计”。
　　审计署法规司司长刘正均对“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)说：过去主要是对政府的主要领导进行经济责任审计，对党委的主要负责领导，经济责任审计开展的较少，“2015年，审计署已经对省委书记和省长开展同步审计，这是一个实质性的突破”。
　　中国审计学会会长、审计署原副审计长董大胜接受采访时透露，2015年第一次对6个省的省委书记和省长开展同步经济责任审计。“我在审计署工作时，一年大约是中央部委5至6个人、地方省部级干部5至6个人，中央企业10来人，总共20多人左右，对比来看，现在审计干部数量有增长”，他说，2015年审计署共对39名省部级干部进行经济责任审计，工作量比以前增加30%。
　　董大胜表示：领导干部经济责任审计是例行审计，不是看谁“不顺眼”就审计谁，也不是说谁有什么问题就审计谁。审计署每年都要同中组部等部门沟通，确定经济责任审计的对象，然后在经济责任审计联席会议上确定名单，经过国务院领导批准后，开始审计。
　　哪些省部级被“审”下马?
　　综合2008年至2014年7月(共对160多名省部级经济责任审计)以及2015年(39名省部级经济责任审计)，现约有200名省部级官员接受了经济责任审计，那么是否有省部级官员被经济责任审计拉下马呢?
　　“凡是中央办的大案要案，审计署都会抽人去参加”，董大胜透露，确实通过经济责任审计发现过省部级官员的腐败线索，“有的是他本人的，有的是涉及其他人的”。中央巡视组有很多线索也来自审计署。
　　截止目前，审计署未通报过省部级官员经济责任审计的具体情况。
　　不过，审计署公开发布的信息显示，至少2名省部级官员落马，系审计发现的线索：原铁道部部长刘志军，国家开发银行原副行长王益。


　　审计署审计长刘家义接受采访时曾表示：“刘志军、王益跟我都挺熟悉。如果是没有做损坏人民的事情，我肯定是下不了手”。
　　刘家义称，审计署对京沪高铁进行跟踪审计时，发现了丁书苗和刘志军勾结，当时心里咯噔一下，“难道一个共和国的部长能干这种事吗?”对国开行的贷款进行审计时，查出了王益违规放贷收取好处费的线索，当时他不仅是心里咯噔了一下，“我在我办公桌上是犹豫了一阵子，这个所谓的犹豫我就是在反思，我们这些干部特别是高级干部，为什么走到这个地步?”
　　据“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)了解，国资委原主任蒋洁敏落马，事出经济责任审计。蒋洁敏的判决书显示：2004年至2008年，蒋洁敏在周永康指使或授意下，违反规定，为他人开展经营活动提供帮助，致使国家利益遭受特别重大损失。相关人士对“政事儿”说，由于其问题金额数量较高，某种程度上抬高了2015年的问题金额总数。

蒋洁敏。

　　问题资金去哪儿了?
　　领导干部经济责任审计查出的问题资金去哪了?
　　审计署特约审计员、湖北省统计局副局长叶青对“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)说，审计查出问题后，会督促被审计部门整改，一部分问题金额会被追回;审计机关还会将问题线索移送给纪检监察机关、司法机关，纪检监察机关、司法机关查办案件过程当中，也会追回一部分问题金额。当然，还有一部分问题金额已经被挥霍，无法追回。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，安徽肥西县审计局2015年公示过经济责任审计挽回财政资金损失案例，对该县城市管理局原局长的经济责任审计时发现，多付、重复支付清扫保洁费等费用16.379万元，责令整改后，这笔金额已被追回。
　　蒋洁敏2015年10月已被判处有期徒刑十六年，并处没收个人财产人民币一百万元。判决书称，蒋洁敏已积极退缴全部赃款赃物。这表明，其问题金额已部分收回。
　　2015年审计查出的上述问题资金，截至目前尚未公布详细的整改情况。
　　国家行政学院教授竹立家对“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)说，按照政府信息公开的要求，领导干部的经济责任审计报告，也应公开。
　　“政事儿”(微信ID:gcxxjgzh)撰稿：新京报记者王姝沙璐</body></doc>