<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>295</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433584342.shtml</url><title>杭州“牛奶沟”悄悄绵延数公里 向北汇入富春江</title><datetime>2016-01-06 03:57:00</datetime><body>






现在的水质。




　　真正的好水，清澈透亮。
　　不清澈的一般都是因为水质变黑变浊。但富阳的这一条水渠完全不同，水变得越来越白，路过的人一个不当心还以为这水渠里怎么会有这么多牛奶。
　　一条微博引发了这个话题：富阳某工业区附近，有一条南北向的水渠，水渠里竟然充斥着大量的白色污水，就如牛奶一般。这条水渠一路向北，蜿蜒数公里后流入富春江支流——瓜江。
　　这条被称为“牛奶沟”的水渠并不大，却迅速在网络发酵，当地环保也第一时间介入调查：责令停产、责令整改、责令恢复原状，在排污口被封堵的同时，水样也被同时送检，责任单位将面临行政处罚。
　　网传“牛奶沟”通富春江
　　污水排放没人管
　　最近曝光的这条无名水渠一夜成名：不是因为水清，却是因为水渠淌“牛奶”。据说“牛奶”的量不小，一小时就要流出来1吨。
　　这条水渠在杭州富阳区场口镇工业区附近的320国道旁。道路的北侧是大元村，南侧则是百丈畈工业区。就在这里，有一条南北向的水渠，水渠下穿国道线。
　　“太让人震惊了，水渠里竟然不是水，而是乳白色的液体，很像冲泡的奶粉，更像新鲜牛奶。”发帖者称，水渠里大量“牛奶”一直沿着一条支路——“塘上线”往北走，蜿蜒数公里后进入富春江支流——瓜江。有村民证实，在去年就开始流出这种白色液体，尽管气味并不明显，但观感恶劣。
　　在国道一侧，有一个半米左右粗细的涵管露出来，管口可见白色液体，液体高度约为涵管的十分之一，估计一小时的水量在0.6~1吨。
　　“谁知道这些是什么，反正附近的人都叫它牛奶沟。”同时也有村民认为，这些白色液体可能来自工业园区，但无法确定具体是哪一家企业。村民很担心，这些乳白色“牛奶”的成分是什么，会不会对人体有健康威胁。
　　环保查明
　　污水和手机屏幕厂有关
　　当地有多位村民，也包括附近工厂上班的工人证实，尽管这条水渠平时的水量不大，但以前没有出现过“淌牛奶”的情况。从2015年下半年开始出现奇怪的“牛奶水”，因为水量不是很大，所以他们并没有向有关部门反映。“说起来‘牛奶水’出现有好几个月了，但从来没什么人来管过，更不知道是哪里排出来的，样子很难看。”
　　2015年12月31日有人针对“牛奶沟”向富阳环保举报。
　　当地环保部门随即赶到现场勘查。
　　执法人员判断这些白色污水的出处就是工业园区的雨水涵管。“这个工业区里基本没有什么涉水污染的企业，这个管网应该是排雨水的，可能最多也就是有生活污水，但专业人员一看到‘牛奶水’，就肯定这是工业废水。”环保执法人员对举报者说，他们会进行调查。
　　进一步现场走访发现，污水来自一家生产手机屏幕的企业——杭州渲宸电子有限公司。就在该公司厂房南侧的绿化带里，执法人员发现了一个污水收集池，池内有大量白色污水，与涵管内外排废水性状一致。外排口比较隐蔽，污水正从这个暗管穿过绿化带进入雨水管。
　　然而，关注此事的发帖人称：“富阳环保的确去了现场，也找到了原因，同时也要求排污企业整改，但数公里的牛奶渠并没有得到任何处置。”这是真的吗？
　　“牛奶沟”已被清理
　　排污企业已经停产
　　“环保红线，谁敢碰？又有谁敢‘装装样子’？第一阶段能做的一项都没有落下。”富阳区环保局场口所胡华栋所长说，目前正在走程序，处罚决定书也会很快下达。
　　胡所长介绍，在接到举报当天，所里就派出了执法力量进行调查，并溯水找到了排污源头。“涉事公司主要从事手机等屏幕的加工，工艺中需要用稀土抛光粉来加水打磨镜面，稀土不溶于水，于是就出现了‘牛奶沟’。”他说，尽管该公司设置了污水沉淀池，但不足以达到100%沉淀要求。
　　钱报记者也了解到，杭州渲宸电子有限公司是在2015年10月通过当地环保的环评后开工生产的，当时环评报告明确要求“不能排水”。
　　“存在几个方面的问题，第一是无证排水，第二，排出来的水可能存在不达标问题。”胡华栋说，无证排水是可以确定的，至于水质是否超标，他们在现场提取了内外两个环境下的水样。
　　针对网络上的多种质疑，他也进行了回应——当天主要的做法：第一，停产；第二，责令企业限期整改并即刻封堵排水口；第三，要求企业严格按环评要求落实各种设施；第四，现场违法行为固（定）证（据）；第五，标本取样送检。“这几天，执法人员上午下午都会去巡查，未发现新的排污行为。”
　　1月5日，场口环保所拿到了水样检测数据：外排水渠、沉淀池的两个水样的COD值（化学需氧量）为16、22；SS值（悬浮物）为72、93，同时未能在水样中检出铅、锌、镍等重金属。“检测结果印证了企业主‘先沉淀然后再放出去’的说法，总体结果也表明水质为‘轻度污染’。”胡华栋说，接下来，他们会根据相关法律法规对涉事企业进行行政处罚。
　　“污染举报，发现一起，查处一起，绝不能手软。”富阳区环保局相关负责人说，场口“牛奶沟”仅仅是个例，但从这个个例反映出了一些问题，目前富阳已经加强对类似情况的走访和普查，今后也会加强企业的排污管理，抓住污染源头这个重点。</body></doc>