<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>297</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433584283.shtml</url><title>中国有小水电站4.7万座 5年发电量节约3.2亿吨标煤</title><datetime>2016-01-06 03:52:00</datetime><body>









　　图为吉林长白县在山区发展小水电站，大大减少了农民砍伐林木为燃料的需求





　　核心阅读
　　水电是高效清洁的可再生能源，瑞士、法国开发率达97%。我国小水电技术可开发量是1.28亿千瓦，目前已开发7500多万千瓦，尤其是西部贫困地区，小水电开发率仅48%，潜力还很大。只要统筹好发电和生态的关系，小水电对局部水环境的不利影响可以降至最低。
　　日前水利部召开的新闻通气会透露，目前全国建成农村小水电站4.7万座，总装机超过7500万千瓦，相当于3个三峡电站的装机容量。目前，我国小水电开发是否过度？会不会破坏河流生态？就这些社会关注的热点问题，记者采访了有关专家和相关部门负责人。
　　是不是过度开发
　　我国开发率仅为58.6%，低于发达国家。5年发电量相当于节约3.2亿吨标煤
　　全国4.7万座小水电站，是不是开发多了？
　　“目前，我国小水电开发率为58.6%，低于发达国家80%左右的开发程度。”水利部农村水电局副局长许德志表示，国际社会对小水电的认识是一致的，水电是高效清洁的可再生能源，瑞士、法国开发率达97%。
　　根据全国农村水能调查评价，我国小水电技术可开发量是1.28亿千瓦，目前已开发7500多万千瓦，尤其是西部贫困地区，小水电开发率仅48%，潜力还很大。
　　专家表示，具体到一条河流、一个区域建多少水电站，取决于河流资源禀赋和功能，需要经过科学论证和严格审批，首要是保障河流健康生命，而不是把水都“吃干榨尽”。
　　“我国小水电发展技术成熟、经济可行、环境影响相对可控。”国际小水电中心主任程夏蕾说，从技术看，我国小水电开发有100多年历史，勘测、设计、施工和设备制造都达到国际领先水平。从能源回报看，小水电投入产出比相对较高，发电量是风电的1.5倍。
　　小水电减排效益明显。据统计，我国农村生活能源消耗中煤炭、秸秆和薪柴占80%以上，通过小水电代燃料工程，400万山区农民实现“以电代柴”，户均年减少电费负担300元，保护了森林面积1400万亩。“十二五”期间，农村小水电累计发电量超过1万亿千瓦时，相当于节约3.2亿吨标准煤，减排二氧化碳8亿吨。
　　“小水电具有就地开发、就近供电优势，是精准扶贫的重要方式。”许德志说，目前未开发的水能资源大部分集中在832个贫困县中，下一步，通过探索资产收益扶贫，股份量化，增加贫困户财产性收入，对山区农村脱贫有重要意义。
　　会不会破坏生态
　　科学规划、严格监管，落实生态基流，负面影响可降至最低
　　有人提出，小水电开发带来河流断流、河床裸露等生态问题，是这样吗？
　　“社会关注小水电的生态影响，主要集中在河段减脱水、鱼类保护、水土保持等方面。”许德志坦言，受过去开发理念、技术和资金等制约，一些流域电站布局不合理，梯级电站之间的流量不匹配，有些早期建设的引水式电站，没有设计最小泄放流量，管理无序，导致出现河段断流等现象，影响了河流生态和下游用水。
　　“小水电造成的这些负面影响，是制度不健全、体制不完善造成的，通过科学规划论证、严格监管，这些问题可以有效遏制。”许德志说。
　　重要一点，是要科学确定水能开发强度。2012年起，全国3600多条中小河流水能规划进行修编，关键就是落实生态基流，确保生态需水。有的严控最小泄放流量，有的增设生态机组，进行梯级电站联合调度，将水生态保护上升到首要地位。
　　针对河段减脱水问题，“十二五”期间，首次开展农村水电站增效扩容，改造老旧电站4400多座，近2000条中小河流生态环境得到修复；针对鱼类保护问题，明确凡涉及国家和地方重点保护、珍稀濒危或特有水生生物的河段不再规划新建小水电项目；针对水土保持问题，加强工程监理和监测，减小水流破坏力、维持河床稳定，消减泥石流等地质灾害危害。
　　据了解，重庆武隆县“生态优先、适度开发”，22座绿色水电站增效扩容，山区农民用上“生态电网”；山西泽州县绿色开发水电，严控电站泄量，实现了东焦河不断流；黑龙江东宁市通过水电站丰枯调蓄，让一度污染的“母亲河”重焕生机。
　　“实践证明，通过科学规划和合理运行管理，统筹好发电和生态的关系，小水电对局部水环境的不利影响可以降至最低。”许德志说。
　　能不能绿色发展
　　严格生态环保，落实优惠政策，解决上网难、电价低问题
　　“绿色小水电是今后发展方向。”程夏蕾认为，国际上先后开展了绿色水电认证、低影响水电认证和水电可持续性评估，为小水电健康发展提供了良好借鉴。
　　程夏蕾认为，小水电开发应坚持“生态优先、有序开发”，实现四个转变：更加重视有序、有偿开发水能资源；更加重视生态功能和环境效应；更加重视地方发展和农民利益；更加注重老电站的增效扩容和持续利用。
　　小水电绿色发展面临哪些难题？程夏蕾说，小水电上网电价低，适用《可再生能源法》的配套政策至今尚未出台，享受不到优惠政策。目前小水电平均电价是0.313元/每千瓦，远低于风电、核电等同类可再生能源电价。
　　程夏蕾建议，发展农村小水电，必须在政策、技术、市场方面着力。加快落实农村水电优惠政策，解决上网难、电价低问题；走技术创新之路，做到科学实施规划、电站建设和运行管理；做到政府主导、市场导向、加强监管。
　　许德志说，目前全国百余座小水电站开展绿色小水电评价试点，“十三五”期间，大力扶持贫困地区小水电开发，加快推进绿色水电建设，完成全球环境基金资助的增效扩容项目，严格落实生态环保要求，助力“民生水电、平安水电、绿色水电、和谐水电”的科学开发和可持续利用。</body></doc>