<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>301</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433583930.shtml</url><title>宁高宁写诗告别中粮：画圈还没绘完</title><datetime>2016-01-06 03:35:00</datetime><body>
　　新京报讯中粮正式告别宁高宁时代。中粮集团和中化集团1月5日同时宣布领导层调整，原中储粮总公司董事长赵双连接替宁高宁出任中粮集团董事长，宁高宁则将出任中化集团董事长、党组书记。宁高宁昨日写诗告别中粮，称“如果有遗憾的事，中粮的画圈还没有绘完”。
　　宁高宁卸任中粮集团董事长的消息坊间早有传闻，1月5日“靴子落地”。中粮集团官网昨日发布消息称，赵双连任中粮集团董事长、党组书记，原董事长宁高宁则另有任用。同时，免去赵双连中储粮总公司董事长、党组书记职务。
　　据公开资料显示，接替宁高宁的赵双连出生于1957年，毕业于中央党校研究生院，2012年加入中储粮总公司，此前曾担任过内蒙古自治区副主席，党组成员。
　　与此同时，中化集团官方亦发布消息，宁高宁将出任中化集团董事长、党组书记；免去刘德树中化集团董事长、党组书记职务，到龄退出领导班子。至此，宁高宁正式告别11年的中粮时代，任职中化集团，此时宁高宁58岁。
　　一位中粮集团内部人士表示，昨日中粮集团很多员工在办公楼内欢送宁高宁，还有员工打起了横幅，写着“我们永远祝福您”，宁高宁则双手抱拳向员工致意。
　　宁高宁执掌中粮后提出了“从田间到餐桌”的全产业链战略，不过直到他憾别中粮，这个目标并未完成。
　　上述人士确认，宁高宁还写了一首诗《如果》告别中粮，在这首诗里，他写道“如果有期望的事，真想看到中粮是全产业链的，遍布全球的”。
　　宁高宁赴任的中化集团为全球500强之一，2015年名列105位，中化集团主业分布在能源、农业、化工、地产、金融五大领域，是中国四大国家石油公司之一。目前中化集团正在进行国企改革，并已成立深化国企改革领导小组。
　　本版采写/新京报记者李蕾
　　人物
　　宁高宁：央企“放牛娃”
　　历任华润集团、中粮集团高管，擅并购与资本运作
　　2016年1月5日，宁高宁正式告别了任职11年的中粮集团，履新中化集团。彼时，中粮集团在宁高宁的治下，资产从600亿元人民币达到如今的719亿美元，宁高宁因为在并购和资本领域长袖善舞，被称为“中国摩根”，而他则自称是“央企放牛娃”。
　　通过并购重塑两大央企
　　1958年，宁高宁出生于山东。草根出身的他，有着那个年代所有的经历：下过乡，当过兵，留过洋，从基层员工做到了央企最高管理层。
　　宁高宁1987年毕业于美国匹兹堡大学，获得MBA学位，回国后，便加入了华润集团。从1996年开始华润高管之旅。在宁的带领下，华润集团从一家外贸企业转型成多元化的控股投资集团。
　　宁高宁在华润的主要手法便是收购整合，其任职期间，华润在地产、啤酒等领域跑马圈地。其中，包括整合华远和入主万科，也因此与任志强和王石结缘。直至宁高宁离开华润时，华润总资产已从600亿发展到万亿。
　　2004年宁高宁空降至中粮集团，中粮此后的快速扩张亦得益于宁对并购和资本的运用。据媒体统计，中粮在11年间完成50起并购，拥有福临门食用油、长城葡萄酒等多个品牌，旗下有蒙牛乳业、中粮地产等8家上市公司。
　　对于“中国摩根”，市场亦有不少质疑的声音。有分析人士认为，宁高宁擅长并购，在整合方面却有所欠缺，企业规模大幅扩张，利润却不见增长。
　　香颂资本董事沈萌表示，无论是在华润还是在中粮，宁高宁的主要业绩都和并购重组有关，但细数华润与中粮的具体并购重组项目，宁高宁的整合手段更长于产业端、大宗端，而在消费端、品牌端不是非常成功。
　　受众多企业家推崇
　　除了极强的企业管理能力，宁高宁也非常有人格魅力。有与宁高宁接触过的记者表示，他说话直接，有问必答，印象最深刻的特点是十分幽默。宁高宁与众多企业家的关系更是非常深厚。
　　一位蒙牛的管理层表示，宁高宁有职业追求，有大格局的企业家常有，兼有人格魅力，让人发自内心尊敬的不多，宁高宁就是这样的人。宁高宁有时还有点儿萌，有点大智若愚，看大方向，信任就会放手大度，能让人跟随他无所畏惧。
　　知名地产人士任志强在华润进军房地产时与宁高宁有了交集，同时因为并购与其有交集的还有王石，且关系要好。
　　此外，宁高宁与多位风投基金合伙人的关系也很密切，曾有行业研究人士表示，宁高宁进入一个新产业后，会在一定阶段引入外资或投资人，对产业进行证券化。
　　宁高宁与IDG合伙人熊晓鸽和赛富亚洲创始合伙人阎焱就关系匪浅。熊晓鸽和阎焱投资了中粮我买网B轮，在合作发布会上，阎焱曾说与熊晓鸽、宁高宁三人是20年的老朋友，合作非常愉快。在一起合作多年甚至连不高兴的事情都没有，无论赚钱赔钱都很快乐。宁高宁则笑称阎焱和熊晓鸽两个投资人是老板，他则是为两人打工的。
　　去年10月，中粮我买网进行C轮融资，投资方泰康人寿董事长陈东升表示，“有人问我为什么投国企，第一笔投我买网怎么赚钱，风险在哪里，但我只做一个判断，这个判断就是跟宁高宁合作，我很敬佩他，宁高宁是个优秀的人物。”
　　宁高宁则幽默回复，“陈总虽然投资不是很大，但是把我的名声、声誉、历史都拿出来了，我的责任很大，声誉丢不起啊。”
　　如果能再年轻一回，还要来中粮。
　　……
　　如果有高兴的事，是兄弟姐妹们的汗水和笑声催生了新中粮。
　　如果有骄傲的事，今天的中粮已很不一样。
　　如果有遗憾的事，中粮的画圈还没有绘完。
　　如果有内疚的事，我修养不够性情急躁自以为是伤害同事，恳请原谅！
　　如果有不足的事，我才学不够，没能和大家一起走到更成功的远方。
　　如果有期望的事，真想看到中粮是全产业链的，遍布全球的，
　　竞争力强的，国际化大粮商。
　　……
　　——节选自宁高宁《如果》</body></doc>