<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>301</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433339810.shtml</url><title>匹凸匹“转型”后遗症：客户配资余款去向成谜</title><datetime>2016-01-04 01:04:00</datetime><body>　　紧贴市场炮制的一张张滚烫的“画饼”，到头来却只不过是一杯杯苦酒。股票配资的浮华沉寂过后，给一些高杠杆配资者留下的，是账户穿仓、甚至连本金余额都无法按时追回的苦恼。
　　投资者孙明(化名)就正在经历这样的尴尬。今年4月，在A股这轮牛市轰然奔行之际，孙明以1:4的杠杆比例，在深圳柯塞威基金管理有限公司(下称“柯塞威”)配资8000万元，不久就与股灾迎头相撞。11月份清仓后，累计亏损近千万元之外，保证金、收益的余额部分也被柯塞威截留未还。
　　和孙明有同样遭遇的配资者不在少数。《第一财经日报》记者获悉，目前至少仍有数十名投资者或配资业务代理人，在清仓后，至今未能要回余下的保证金或佣金。柯塞威拖欠未还的原因、资金流向等关键信息，都让这些客户们感到迷茫。
　　这也让上市公司匹凸匹(600696.SH)一些不为人知的隐情暴露在阳光下。柯塞威曾经是匹凸匹的全资子公司，今年6月才转让给公司第二大股东鲜言。也就是说，在场外配资最为火爆的时候，该公司正是匹凸匹转型着力的主要方向之一，而即便鲜言已有意转让所持匹凸匹股份、辞去董事长职务，但两家公司业务和高管层面的“紧密联系”，使外界尚无法对两者进行合理区分。
　　虽然市场对匹凸匹互联网金融概念的炒作一波接一波，但遭遇到原有主业退出不顺、新进业务方向不明尴尬的匹凸匹，“转型”该向何处去?
　　被拖欠的配资保证金
　　“现在已经几个月了，都没有拿回保证金，我们现在真的非常担心。”孙明说，自11月份以来，柯塞威始终未能制定处理方案，也未进行有效沟通，这令他们感到极为忧虑。
　　如今柯塞威已经加强了“戒备”。2015年12月29日，《第一财经日报》在位于深圳卓越世纪城的柯塞威办公场所看到，办公室门一排桌椅后面的数名大个子，见有来访者便上前盘问。而在门口旁边的办公室内，亦有多名男子来回走动。
　　根据孙明介绍，2015年4月，经朋友介绍，其与柯塞威签订协议，通过后者提供的信托专户，按1:4的比例，进行股票配资。孙明投入保证金2000万元，柯塞威提供配资8000万元，月息为2%，协议时间为2015年4月至7月。
　　上述协议签订后，根据柯塞威的要求，保证金被分成4个等额子账户，进入给柯塞威担任投资顾问的信托机构的HOMES系统，按照2500万元的规模，先后买入4只股票。协议到期却碰上“股灾”，相关股票均遭连续跌停，协议被迫展期。去年11月初，孙明将账户内股票全部卖出，并在11月5日完成清算。
　　孙明称，虽然股票在“股灾”期间连续跌停，但他已按约定追加保证金，且展期前的的480万元利息也已结清。截至清算日，其账户内总资产为1.04亿元，扣除应支付的配资资金、未付利息约8140万元后，尚有余额2226万元。按照约定，柯塞威应在清算三天后，向其返还账户内的全部余额。
　　孙明提供的申请结算及关联账户清单显示，截至11月9日配资终止，其4个账户总资产分别为2540.1万元、2424.2万元、2241.9万元、3187.5万元，总计为1.039亿元，合计盈利393.8万元，配资余额为8000万元，应返还金额为2226万元。
　　而根据“柯塞威投资咨询顾问协议”，第五款明确约定，在清算完成后三个工作日内，甲方(柯塞威)应将乙方(配资用户)剩余保证金、投资顾问收益转账至指定的乙方备案账户。
　　清算资料显示，孙明上述4个配资账户中，有两个于9月10日终止，另外两个分别于9月11日、11月9日终止。按照上述约定，柯塞威应在11月12日返还账户余额。但至今已过去超过50天，孙明仍未拿到应返还的余额。
　　“按照合同规定，清算完成后3天，柯塞威就要把账户余额返还给我们，现在已经快两个月了，无论怎么要都要不回来。”孙明透露，11月5日，其账户的股票就已全部卖出。由于拖欠时间过长，他现在非常担心资金的安全。
　　在柯塞威的配资客户中，孙明这样的案例并不鲜见。除部分直接客户，还有一些属于柯塞威的业务代理人名下的客户，也遇到了类似情况。
　　柯塞威一位业务代理人王鸿雁(化名)告诉《第一财经日报》，其代理的客户，从7月份到10月份，已经陆续销户完毕，期间柯塞威部分返还了保证金和收益，但对部分客户保证金至今仍拖欠未付，余额数十万元，多次催讨无果。
　　不光是数千万元的大额资金，有些甚至是几万元的“小钱”，柯塞威拖欠未付。一位投资者王宁(化名)对《第一财经日报》记者表示，今年5月、6月的配资高峰期，其投资50万元，在柯塞威获得200万元配资额度。9月底，清算完毕后，账户收益率合计-18%，账户保证金余额为3万元。王宁要求退还保证金余额，但柯塞威至今没有返还。
　　屡次催收未果
　　本指望在牛市中通过配资大赚一笔，不料最终却亏损累累，如今甚至连保证金也无法拿回，这让孙明非常焦虑。
　　孙明称，由于遭遇“股灾”，其配资账户一度逼近平仓线。为了避免平仓，其陆续补仓数百万元。此外，还付出了数百万元的利息。截至账户清算日，累计亏损近千万元。
　　“‘股灾’期间，柯塞威旗下的信托产品曾多次传出穿仓传闻，造成本金无法兑付，我们多次询问，但对方否认穿仓。而且有上市公司背景，当时估计信用不会有什么问题。”孙明表示，除了要求补交保证金，柯塞威方面期间并未进行过类似的风险提示。
　　多位投资人告诉《第一财经日报》记者，账户清算至今，时间已经过去数月，柯塞威一直没有拿出有效的处理方案。
　　“我的股票11月5号就全部卖光了，第二天我就找到柯塞威的客户经理，问什么时候返还保证金和收益，但对方说清理配资后，原来的账户无法使用，要手工计算，两周之后才能返还。”孙明说，11月20日，对方又声称，由于补仓资金不是从同一账户打入，需要重新计算，因此还需等待。
　　然而，到了11月27日，柯塞威仍未返还资金。有些着急的孙明再次找到柯塞威上述工作人员，而对方显然也有些着急，称退还资金的申请，已经递交到该公司执行董事李艳手上，但李艳没有批准，并称“给老板一点压力，公司就会还钱”，并提供了李艳电话。
　　当天下午4点，孙明拨通了李艳电话后，对方以正在开会为由并未予正常接听。两个小时后，孙明再次拨通李艳的电话，对方却声称不清楚此事，要求其通过客户经理处理。一番争执后，孙明称“后来李艳勉强同意处理”。11月30日，孙明再次拨打李艳电话，但李艳未予接听。次日，孙明方面派人前往柯塞威，要求进行清算，并提出在12月6日前还款的要求，但柯塞威方面并未同意。
　　“后来李艳就一直不接电话，直到12月7日，换了个电话打过去，李艳才答应几天后有一笔资金回笼，到时候可以还钱。”孙明说，此后，柯塞威方面就一直以正在走流程为由，拒绝承诺还款时间。
　　而12月30日，《第一财经日报》记者拨打上述客户提供的李艳手机，但其手机处于关机状态。
　　据柯塞威一位业务代理人周维(化名)介绍，其代理了8名客户在该公司配资，涉及保证金上千万元，但清算后，柯塞威以需要负责人签字审批、协议未到期等各种理由拖延。经过多次交涉后，柯塞威才将资金陆续退还，但其本人的佣金至今未能拿到。
　　“根据我们掌握的情况，其他配资公司也出现了穿仓的情况，但人家很快制定了处理方案，但柯塞威除了一拖再拖，至今都没有拿出一个像样的方案来。”周维说。
　　“柯塞威并不是没有钱，拖着不还，肯定有别的原因。”在孙明看来，柯塞威并不是无力归还客户资金，而是“有意为之”。孙明等投资者的依据就是，柯塞威近期拟参与对匹凸匹子公司湖北荆门汉通地产的增资。
　　12月16日，匹凸匹公告称，柯塞威拟现金方式对荆门汉通增资1亿元，资金来源为自筹。增资后，荆门汉通的注册资本增至2.5亿元。当天，匹凸匹董事会已审议通过该议案。
　　资材显示，截至4月30日，柯塞威总资产为5.2亿元。但在上述公告中，匹凸匹未披露柯塞威任何业务数据。
　　资金流向谜团
　　身为唯一公开宣称具有上市公司背景的配资公司，柯塞威不仅在配资行业名声不小，其配资规模也颇为惊人。
　　一位知情人士透露，在场外配资业务高潮时期，柯塞威的配资规模至少在70亿元以上，在行业中排名前五。而根据《第一财经日报》记者获得的资料，成立以来，柯塞威发行了柯塞威1号、柯塞威2号等多只证券投资结构化信托产品，而厦门信托发行的融智、西藏信托发行的鸿禧成长等多只信托计划等均为其发行。
　　孙明的配资，就是通过上述部分信托计划账户进行的。资料显示，孙明的配资保证金进入的账户，分别为厦门信托融智1-39、西藏信托鸿禧2-14、西藏信托柯塞威2等。而在匹凸匹2015年半年报中，西藏信托鸿禧1号、厦门信托融智1号，均出现在其前十大股东中。
　　柯塞威为何大面积拖欠客户保证金?其中又涉及多少投资人以及相应资金规模?资金又流向何处?
　　对此，有市场人士认为，可能与其配资账户穿仓，造成资金缺口有关。早在今年7月，市场就有关于柯塞威配资账户穿仓的传闻。但王鸿雁认为，股灾期间，柯塞威确有少量子账户穿仓，但其收取的利息，应当足以覆盖穿仓形成的资金缺口，因穿仓造成无法返还用户账户余额资金的可能性微乎其微。
　　既然如此，相关资金又流向何处?“配资清理已经三个多月了，该清的都清完了，信托公司也早都把钱退回来了。”一位资深市场人士向记者透露，除了穿仓之外，另外还有两种可能，一种是柯塞威就是故意不还，另一种可能是存在资金占用。
　　孙明也表示，经其调查，柯塞威涉嫌挪用客户资金，且未作相关信息披露。目前，孙明称已计划向监管部门举报，但其未能向记者提供他获取的相关证据。
　　值得一提的是，由于“股灾”之后监管层大面积清理场外配资，柯塞威的信托配资账户，可能在今年9月以后就无法使用。孙明表示，9月份以前，其账户由其本人操作，但此后就无法登录，更无法操作，所有买卖都要委托柯塞威进行。因此孙明认为，对于账户操作、资金流动情况，他“基本处于不知情状态”。
　　根据《第一财经日报》获得的信息，柯塞威的部分证券投资信托，出现了较为严重的亏损。根据好买基金网披露，其发行的西藏信托柯塞威1号，截至12月11日的单位净值为0.7147，今年以来的收益为-25.04%，一年来累计收益为-28.53%，最大回撤达到-47.48%。
　　12月30日，在柯塞威办公室，《第一财经日报》记者就上述情况向公司一名宋姓负责人核实，但其拒绝现场采访，并要求记者提供书面采访提纲、向其上海总部汇报后，方才可以接受采访。记者也留意到，该负责人对其职务、公司传真号等均不愿透露。离开公司办公场所，记者当天数次通过短信、电话，希望其提供传真号、电子邮箱，但该负责人一直未予回应。
　　投资者的担忧
　　令投资人感到担忧的是，今年以来，柯塞威的股权已几经腾挪，从上市公司匹凸匹名下转移到公司原董事长鲜言个人名下。投资人担心，这种股权变更，可能导致其追讨保证金的难度加大。
　　公开信息显示，柯塞威成立于2014年10月22日，认缴注册资本10亿元，实缴资本1.15亿元，由匹凸匹全资持有，名下运营网络配资平台KCV.红马甲。今年6月，匹凸匹以1.15亿元的价格，将所持柯塞威股权，全部转让给鲜言个人。
　　鲜言目前已辞去匹凸匹董事长职务。2015年12月29日，该公司公告称，鲜言已提交书面辞职报告，其辞职报告自送达董事会时生效。此前12月23日，匹凸匹披露称，鲜言正在多方联系，拟转让其所持该公司股份。这意味着，若转让完成，其将于上市公司彻底脱离关系。
　　尽管如此，柯塞威与匹凸匹之间，仍然有着藕断丝连的关系。根据工商资料，柯塞威的法定代表人、执行董事李艳，在辞去匹凸匹董事职务后，目前仍然兼任该公司财务总监。
　　12月30日，一名自称为柯塞威总经理助理的人士向本报记者透露，李艳还担任柯塞威总经理一职。
　　另外，记者也注意到，虽然早在今年6月柯塞威股权已经转让给鲜言，但目前该公司的标牌上，仍然悬挂着“P2P.COM匹凸匹”的字样。
　　“两个公司在一起办公，其实是两块牌子一套人马。”孙明说，其在柯塞威配资，就是因为介绍人一再强调其上市公司背景，但在股权转让过程中，柯塞威并未通知配资客户，上述情形可能涉嫌侵占客户资产，不正当转移债券债权债务。为此，孙明对记者称“已向深圳证监局举报”。</body></doc>