<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>304</id><url>http://news.sohu.com/20160220/n437949791.shtml</url><title>北京市卫计委：打击号贩子将纳入医院考核指标</title><datetime>2016-02-20 10:11:00</datetime><body>　　昨天，北京市卫计委召开新闻发布会，通报“加强医院内部管理工作情况”。北京市医管局相关负责人表示，今年会集中精力把市属医院的绩效考核指标做微调，对于打击号贩子八项措施的一些落实情况，将纳入到绩效考核的过程中去。针对市属医院年内取消现场放号一事，市医管局相关负责人表示，会在医院现场设置自助挂号机等设备，并安排志愿者帮忙完成预约挂号程序，不会造成中老年人挂号负担。
　　发布
　　拟建移动平台调剂普通号

　　初步设想在移动平台上实现统筹调剂，即若患者挂号某医院显示号满，该移动平台即会弹出界面，供患者选择其他医院的科室进行诊疗。本文图片均来自网络
　　此前，国家卫计委官网发布消息称，为提高医疗服务效率，方便广大患者，北京市卫生计生委组织有关单位共同推出构建公平有序就医秩序、打击号贩子的八条措施。其中包括统一号源管理，取消医生个人手工加号条，利用医院信息系统严格加号管理。
　　这八项措施是否会在今年市属医院的绩效考核里有所体现呢?北京市医管局相关负责人昨天表示，今年的绩效考核还没有开始，今年会集中精力把绩效考核的指标做些微调。在调整的过程中，一定会有一些引导性的指标，特别是对于八项措施的一些落实情况纳入到绩效考核的过程中去。但是具体调整哪个指标，需要等绩效考核体系出来以后再对外发布。
　　此外，针对八项措施中，“在北京市属医院内统筹调剂普通号”具体怎么实施的问题，上述市医管局相关负责人表示，市属医院一共有22家医院，今年将通过移动的信息化平台来解决这个问题。初步设想在移动平台上实现统筹调剂，即若患者挂号某医院显示号满，该移动平台即会弹出界面，供患者选择其他医院的科室进行诊疗。
　　三市属医院试点专家团队
　　一直以来，大量京外病人来京就医，令北京供需矛盾突出。针对这一问题，昨日，北京卫计委相关负责人表示，今年内，将推行知名专家团队工作模式，选择三家医院共计15个专家团队进行试点，预计将在今年3月份推出。
　　上述负责人表示，参与试点的这三家单位包括宣武医院、同仁医院和天坛医院。
　　以天坛医院为例，该院组建四个知名专家团队，基本覆盖脑血管疾病、颅内肿瘤、神经系统退行性病变等所有脑病。
　　这些专家在本专业内有较高知名度，患者需求较大。专家成员由本专业6-8名副主任医师和高年主治组成，有良好的业务水平、沟通能力及团队精神。
　　医院表示，按照知名专家团队工作机制，知名专家本人不再对外挂号，由本团队医师进行预约转诊，预计3月初实现。
　　具体实施办法为：首诊患者挂专家团队号就诊，基本保证每天都有专家团队成员出诊，轮换期大于6个月。挂号级别根据当日出诊医师的职称而定。原则上不限号(初期试运行不低于40个号/每出诊单元，半天)。
　　如果知名专家一周内的预约号源已满，可通过门诊部酌情进行加号。
　　此外，知名专家可接受院内其他科室同级别医师转诊。接受协作医院转诊，协作医院转诊将使用北京市医管局统一微信平台，预计6月前实现。
　　回应
　　市属医院取消现场放号不会致中老年人挂号负担


　　2月18日，北京市医管局召开年度工作会议。会议表示，今年内，市医管局将在22家市属医院全部实施非急诊全面预约，市属医院将全部取消现场放号。此外，宣武医院、天坛医院、同仁医院三家将启动知名专家团队服务试点，这意味着，参与试点的医院内，部分知名专家将不再直接对外挂号。
　　消息发出后，不少人提出质疑，那些不常用或者不会使用智能手机的中老年人、盲人该如何进行预约挂号，是不是会对他们造成“灾难”?
　　对此，市医管局相关负责人昨天表示，数据显示，截至去年，北京市属医院总体预约就诊率为67.5%，全市三级医院预约就诊率为46.9%。到2016年年底前，市属医院全部取消现场放号后，届时总体预约挂号率预计将达到75%。
　　针对一些老人、盲人习惯到医院窗口排队挂号，且不会使用手机、网络等问题，会在医院现场设置自助挂号机等设备，并安排志愿者帮忙完成预约挂号程序，因此大家不必担心。
　　同仁医院否认门诊“熔断”专家平均接诊量基本持平
　　2月17日起，北京同仁医院(东区和西区)为落实非急诊挂号全面预约工作，不再限制国家重点学科眼科、耳鼻咽喉头颈外科普通号源。此外，延长眼科、耳鼻咽喉头颈外科专家门诊出诊时间，取消专家加号。
　　“不限号”实施第一天，很多人预言，这种三甲医院敞开挂号的机制马上要“熔断”。而有人则称，“该院上午10点左右就挂了700个，已经熔断了……”
　　针对这一消息，昨日，同仁医院相关负责人回应，医院门诊并未“熔断”。“不限号不等于敞开挂号不停歇，同仁眼科门诊峰值为700人次，挂满之后其余患者将现场预约第二天的号源，分时分段就诊。”
　　该名负责人称，“不限号”实施后，北京同仁医院眼、耳鼻喉科及所有诊室正常出诊，其中，普通门诊医生平均接诊人数较以往增加2-3人次，专家平均接诊人数与以往基本持平。未发生医生次均工作量明显增加、延迟下班及混乱的局面。
　　眼科普通号不限号，事实上，普通号只占总体号源的三分之一。当眼科普通号的700个门诊号挂完之后，考虑到当日门诊接诊的上限，医院开放挂第二天的普通号。第二天号如果挂完采取预约方式，“虽然当天不能看上病，但不会空手而归。”
　　医院举措
　　妇产医院将逐步主接高危孕产妇
　　除了推进知名专家团队服务模式外，北京妇产医院在完善分级诊疗模式时，将逐步实现该院围产医学部以接诊高危孕产妇为主。
　　北京妇产医院介绍，根据全市孕产妇分级诊疗标准，将逐步实现医院围产医学部以接诊高危孕产妇为主。规范主诊医师组内各级别医生的管理，重点加强对组内知名专家医疗资源的合理配置，优化并调整组内医师结构，建立主诊组内分级诊疗模式。
　　此外，畅通“绿色转诊通道”。外院产前会诊的孕产妇，不需到挂号处排队挂号，直接持转诊单到门诊大厅门诊服务中心办理B超会诊手续;外院转来的高危孕产妇，不需到挂号处排队挂号，直接到医务处办理就诊手续，符合建档条件的优先考虑。
　　北大口腔退号半小时后重新挂出
　　昨天，北京大学口腔医院也发布了整顿医疗秩序的措施。
　　北京大学口腔医院作为口腔专科医院，将加强实名制就诊要求，挂号时必须出示就诊人的身份证件原件(包括身份证、户口本、护照、军官证)和医保卡原件(医保患者、公疗患者需提供公疗转诊证明原件)，防止号贩子以自身信息挂号后再倒号。
　　加强挂号就诊流程管理，取消医生手工加号，机打加号信息系统追踪可查;严格核查换号行为，对于患者提出的因挂号人和就诊人身份不一致的换号行为须经患者本人提出申请，医务处核查挂号人与就诊人关系后才可由挂号室进行换号操作;坚决执行退号管理规定：因患方提出的退号半小时后由其他窗口随机挂出;分诊台、接诊医师认真核对挂号信息和实际就诊患者身份的一致性，对可能存在倒号行为的，坚决执行退号处理。
　　此外，针对号贩子倒号严重的科室和专业，试行登记预约，如儿童口腔科、正畸科专家号等，实行预约登记，即登记排队顺序，根据患者病情急迫程度和出诊情况提前另行通知就诊时间;分支机构实行全预约就诊模式，实行总院对分支机构号源调配，合理引导患者分流、就近就诊。
　　对内外勾结进行倒号行为的实行“零容忍”政策：对于管理和辅助人员内外勾结的，一经查实，立即辞退;对于医生利用加号参与倒号的，一经查实，停止专家门诊资格。
　　同时，该院加强保卫处协助驻院警察，每天数次核查排队挂号人员的“两证信息”和排队顺序、挂号需求，把可疑的排队人员清理出去。</body></doc>