<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>304</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433583598.shtml</url><title>银川公交纵火案17死 目击者：下车乘客都成火球</title><datetime>2016-01-06 03:30:00</datetime><body>


昨日，在宁夏银川市贺兰县，公交车着火后被烧毁。新华社记者李然摄



起火现场。图/CFP



疑犯马永平在一处工地楼顶与警方僵持。新华社记者王鹏摄



5日，马永平在接受审讯。新华社发


　　昨日早上7时许，宁夏银川市一辆301路公交车行进过程中突发火灾，造成8男9女共17人死亡，另有32人不同程度受伤。
　　昨日中午12时许，当地通报称，受伤的32人已全部送往宁夏医科大学附属医院总院。该院共救治伤病员32名（男性16人，女性16人），其中1人烧伤面积达99%，生命垂危，其他患者均已收住专科病房，正在积极救治当中。
　　昨日16时23分，银川市警方将在301路公交车纵火案中有重大作案嫌疑的马永平抓获。据警方通报，马永平（男，汉族，33岁，宁夏石嘴山市大武口区人）因承建贺兰县洪广镇移民安置区工程，与分包商发生债务纠纷，由此产生不满，采取极端行为对社会进行报复。
　　还原
　　加油站买油纵火欲跳楼被控制
　　昨日早晨7时许，一辆车号为宁A22870的银川市公交公司301路公交车，沿109国道由北向南行驶至贺兰县德胜园区金盛国际家居城路段时起火。当时公交车正从银川市贺兰县天骏城市花园开往银川火车站的方向。这辆公交车型号为黄海12米车，核载84人。当时车上估计至少有49人。
　　经初步审讯，马永平对其纵火事实供认不讳：5日7时许，他携带从宁夏石嘴山市平罗县一家加油站购买的两塑料桶汽油，登上银川301路公交车，用打火机将汽油点燃后，从驾驶员位置车窗跳出，逃离现场。
　　邻车乘客：下车乘客都成火球
　　乘客王永峰、虎月祥接受新华社采访时回想起当时的情况，后怕不已。
　　王永峰说，车辆从始发站开出不久，车上就有人闻到有像汽油的怪味。但大家都没在意，大概过了四五站路的距离，火着了起来。当时车辆马上要到站，他正准备下车，听见车厢后部有人喊着火了，等他回头看时，车厢里全是烟，呛得人睁不开眼睛。
　　虎月祥当时坐在车厢前部。他听见车厢后面有人喊着火了，回头看时火势从地面上，“就像泼水一样哗地一下就过来了。我的鞋被烧没了，脚底的皮都被烧掉了。”
　　虎月祥说，火刚从车厢后面着起来的时候，大家都往前车门跑，要司机快开门。“过了几秒钟，车门开了，一堆人挤着都冲下车去了。”
　　虎月祥下车后想拿手机拍视频，却发现火烧得太快了，公交车瞬间就被烧得只剩一个空架子。
　　现场视频显示，事发时天还未亮，公交被大火包围，车门烧破，一人在车外5余米处爬动，头部冒烟，十余米外有路人经过。
　　“下车的人都成一个个火球。”昨日早上7点左右，魏先生坐313路公交车经过事发地点。他对新京报记者称，看见公交着火后，313路司机停下车打电话叫救援。“他们下车后在地上不断翻滚，才把火苗滚灭。”
　　消防大队赶到现场几分钟扑灭大火
　　距离起火车辆仅五百米左右的贺兰县消防大队第一时间接到了报警。
　　消防大队队长王吉清接受央广网采访时介绍，昨天早晨7点03分41秒，贺兰县消防大队接到报警，消防中队利用一分钟的时间赶到现场，用五分钟的时间将火扑灭。
　　金盛国际家居城的保安刘师傅距离事发点只有十几米。火灾发生第一时间，他抱起三个灭火器冲向公交车，为车上逃生乘客灭火。
　　刘师傅回忆起事发时的场景说：“我一回头看见车上全是火，不过门子没开，过了几秒钟门开了，下来的人身上全是火，我们就找上灭火器。有轮胎的爆炸声。车的顶子、从前到后全是火。一直到消防队来了，火就灭了。”
　　疑犯裤脚烧坏，与警方僵持数小时
　　昨日上午10时，宁夏回族自治区公安厅指挥部发布协查通报，公布了33岁银川市西夏区男子马永平的照片、身份证号及其名下三辆车的车牌号宁AKN035、宁E32909、宁AJB016，称其有重大作案嫌疑，并要求各市县公安机关对该嫌疑人和车辆进行查缉。
　　14时左右，嫌疑人马永平来到贺兰县一栋未完工的大楼楼顶，并开始与警方僵持。当时，马永平的裤脚已被烧坏，脚踝裸露在外。
　　新华社报道称，马永平曾欲跳楼。公安、消防、武警战士找来气垫，谈判专家与马永平展开长达数小时谈判。
　　16时30分许，在与警方僵持两个多小时后，马永平被抓获。
　　由于在纵火事件中，马永平自己的腿部也有烧伤，一下楼就被赶来的120救护车拉走了，警方对他进行救治以后再对其展开询问工作。
　　善后
　　6人伤情较重26人较稳定
　　昨日下午3时，宁夏银川市委、市政府召开新闻发布会公布了多项信息。银川市委常委、常务副市长马凯称，遇难人数由此前公布的14人上升为17人，原因是在处理现场时又发现3名遇难者遗体。17名遇难者中，男性8人，女性9人。公安部门正在采集死者DNA，对比死者信息。受伤人员共有32人，男性、女性各16人，其中年龄最大者65岁，最小者20岁。@银川发布还公布了受伤者名单，部分受伤者家属已经赶到医院。
　　宁夏医科大学总医院副院长贾绍兵说，医院已启动应急预案，开通绿色通道，成立救治小组，组织200余名医护人员对伤者全力进行救治。在收治的32名伤者中，有6名因伤情较重转入重症监护室，其中一名烧伤面积很大、生命垂危，其余26名伤者目前伤势比较稳定。出事的301路公交车司机今年40岁，从业6年，火灾发生后受了轻伤。伤势较轻的乘客王永峰两只手背上被烧起了几个鸡蛋黄大小的水泡，有的已经破皮，双手疼得止不住地抖动，脸被熏得黑黑的。
　　本版采写（除署名外）/新京报记者杨锋鲁千国实习生王丹董兰兰</body></doc>