<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>308</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433332884.shtml</url><title>坏了“规矩” 这些官员跌倒在自己的“江湖”</title><datetime>2016-01-03 20:40:00</datetime><body>　　撰文|桂田田
　　“这是规矩，懂吗？”
　　看了《老炮儿》的观众，对电影里六爷的这句台词应该不会陌生。“长幼尊卑”也好，“言出必行”也罢，都是这个外表粗砺的“老江湖”骨子里恪守的东西。
　　如果我们把目光放到官场，有些“规矩”也是不言自明的，简言之，就是遵守党章、党的纪律和国家法律。
　　不过，这些年坏了“规矩”的官员可不在少数。
　　在十八届中央纪委五次全会上，中共中央总书记习近平就直言，从周永康、薄熙来、徐才厚、令计划、苏荣等案件看，有的政治野心膨胀，为了一己私利或者小团体的利益，背着党组织搞政治阴谋活动；有的领导干部把自己凌驾于组织之上，老子天下第一，把党派他去主政的地方当成了自己的“独立王国”，用干部、作决策不按规定向中央报告，搞小山头、小团伙、小圈子。
　　政知道其实很难想象，没有了规矩的官场会是怎样。而现实中，确有一些官员跌倒在自己苦心经营的“江湖”里。
　　选人用人不再“选贤举能”以“在不在一个圈子”为标准
　　这两天，政知道注意到了这么一个事儿：
　　福建龙岩连城原县委书记、县人大常委会主任、县政协主席和县财政、交通、公安等部门主要负责人因腐败问题相继落马，涉案人员16人，涉案金额3000余万元。
　　通过一些报道细节，政知君才发现，这并不是一起普通的窝案。
　　由于多部门“一把手”涉案、拉帮结派、相互包庇，利用手中权力大肆牟利是成了连城塌方式腐败的主要特点。
　　这其中，该县公安系统是“重灾区”。当地多名民警指出，公安局原政委林负功和原副局长邓梅花、罗传炎以及一些派出所长“结盟”，跟他走得近的民警在提拔、工作安排等方面能得到特殊照顾，不听话的、不在一个圈子的民警受到冷落，甚至被穿“小鞋”。
　　事实上，针对选人用人的问题，《党政领导干部选拔任用工作条例》早已划出了“红线”，“不准采取不正当手段为本人或者他人谋取职位”、“不准在干部选拔任用工作中封官许愿，任人唯亲，营私舞弊”等规定也印发到了每个干部的手中。

　　只不过，这些“规矩”在连城县并没有奏效。

　　相反，林负功还和一些因盗窃、赌博、打架斗殴、抢夺等受过处罚的违法犯罪人员勾结在一起。报道显示，有些社会上的不良人员在他的帮助下，还竞选上了村主任、县人大代表。
　　看到这儿，您是不是和政知道一样，联想到了2012年末发生在湖南衡阳的人大代表贿选事件？这起影响重大的破坏选举案，除了揭示出选人用人环节的弊病之外，还折射出当地官商交往背后的复杂图景。
　　官商交往“公私不分”“打通关节”帮关系企业拿实际好处
　　事后，一位当地的企业家在总结衡阳官场的“病态”时给出了这样的评价：“在衡阳，只要你傍上了大官，事就好办；只要你肯花钱，为你办事的官就好找。以前在衡阳投资办企业、开矿山，如果不跟当地的大小官员搞好关系，吃拿卡要的麻烦就会不断。”
　　这也导致一些原本有意愿到衡阳投资的外地客商，惧于当地官场腐败的名声和不良政务环境，而把企业改到了长沙、湘潭等地。
　　在官商交往的尺度问题上，虽没有明文规定，但有些道理大家都懂。
　　2013年全国“两会”期间，习近平在参加全国人大江苏代表团审议时强调：“面对纷繁的物质利益，要做到君子之交淡如水，‘官’‘商’交往要有道，相敬如宾，而不要勾肩搭背、不分彼此，要划出公私分明的界限。”中央巡视组也曾在情况反馈时给部分地区的官员敲了敲警钟——“一些领导干部和商人交往过密”。



　　贺维林

　　2013年已从江西萍乡市政协主席位置退下的贺维林虽级别不高，但却深耕萍乡官场42年，在当地实力雄厚，以至于被称为官场“教父”。
　　政知道注意到，检方指控的贺维林受贿事实中，就包括关照房地产公司老总、利用政协主席的便利对房产公司老板在开发项目上予以关照，以此折抵自己20万元借款等等。



　　季建业

　　再如，原江苏省南京市市长季建业的判决书披露后，他的多名企业家“朋友”也同时浮出水面。季建业本人或通过其妻子、女儿、兄弟，就曾先后9次收受江苏吴中集团有限公司董事长朱天晓行贿的钱物共计241万余元。
　　除了结交商人这个途径，另外一些官员干脆冒着“违规经商”的风险，亲自上阵。



　　武长顺
　　升任天津市政协副主席不久即“落马”的武长顺，在天津政法系统工作40余年，加之豪爽的个性，许多民警在私下议论时称呼武长顺为“武爷”。
　　虽身在官场，但“武爷”的商界企图心并不小。媒体调查显示，从上世纪90年代中期起，武长顺已开始利用职权为家族牟利布局，通过频繁的股权变更转换等方式，打造了一个布及公安交管领域各个环节的商业帝国。
　　热衷老乡会、校友会觥筹交错间“拉拉关系”
　　《中国共产党纪律处分条例》印发后，官员可否参加“老乡会”引发一阵热议。
　　对于这个问题，中央纪委法规室主任马森述表示，党员包括领导干部在正常范围内的老乡、校友、战友聚会并不违反党的纪律，三五个朋友、校友、老乡聚一聚，很正常。
　　不过，违反规定组织参加自发成立的老乡会、校友会、战友会等是有可能构成处分的，更别提借联谊会之名编织“关系网”、“结盟”搞团团伙伙了。
　　十八届中央纪委五次全会上，中共中央总书记习近平就曾表示：
　　“有些干部聚在一起，搞个同乡会、同学会，一段时间聚一下，黄埔一期二期三期的这么论，看着好像漫无目的，其实醉翁之意不在酒，是要结交情谊，将来好相互提携、互通款曲，这就不符合规矩了。这种聚会最好不要搞，这种饭最好不要吃。”
　　但是，在政知道的观察之中，近些年接受组织调查的官员里面还真有不少热衷于此类聚会的。
　　比如，颇具神秘色彩的“西山会”。
　　公开报道显示，这个由十二届全国政协原副主席、中央统战部原部长令计划成立的老乡会，广纳同乡高官和富商，包括原铁道部部长刘志军、女富豪丁书苗、国家发改委前副主任刘铁男等人都是这个老乡圈子里的关键角色。
　　而仕途起步于黑龙江的四川省委原副书记李春城，主政成都后，身边也围绕着不少来自东北的商人。由于他们在当地土地市场的表现十分活跃，“哈尔滨帮”的名声逐渐为人所知。“哈尔滨帮”在成都获得多个土地的一级开发项目，李春城在成都取得“政绩”的背后总会出现亲朋帮、“哈尔滨帮”攻城略地的案例。
　　政知道注意到，《中国纪检监察报》近日刊文指出，“严禁违规参加老乡会、校友会、战友会的规定，重在保护党员干部”。乍听起来，有些朋友可能不大理解，不过，对于“身在江湖”的官员而言，这饭局背后的水到底有多深，想必心里都有个答案。
　　资料来源|新华社、中央纪委监察部网、中国纪检监察报、中国经济周刊、新京报、南方网、人民网、央视网、财新网</body></doc>