<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>310</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433332469.shtml</url><title>媒体：行贿者当好“钱袋子” 送钱给官员包养情妇</title><datetime>2016-01-03 20:25:00</datetime><body>　　撰文|李铁柱编辑|傅凝
　　假如你跟朋友聊起落马的万庆良、魏鹏远，会怎么称呼他们？
　　政知圈会这么叫他们：亿万富豪。
　　只是，人们关注的是，清点他们家的钱会烧坏几台验钞机、上亿元堆起来会有怎样的长宽高，却忽略了这些重要的问题——
　　谁给他们送的钱？行贿人和受贿者又是怎样的交情？
　　当好钱袋子官员情妇的开销，老板包了
　　行贿者跟官员交往，做得最多的事情就是：送钱。
　　不停地送钱，不同场合地送钱，不同理由地送钱。
　　官员的日常花销、生日、妻子孩子生日，都是联络感情的绝好机会。当好官员的“钱袋子”，管他们的琐事，送钱给他们包养情妇，那得是不一般的交情。
　　行贿人如此疯狂送钱，一言以蔽之，为的是赚更多的钱。
　　比如，原铁道部副总工程师张曙光被抓后曾经供述，2005年年底，他刚认识罗菲，非常喜欢她。为了追求罗菲，那段时间张曙光开销很大，然而他刚刚提了运输局局长，感到手头也不是很宽裕。


　　张曙光（右）和传说中的罗菲

　　恰好这时，今创集团总裁戈建鸣对张曙光说有什么事尽管找他。于是张曙光就给戈建鸣打电话，说他需要用一些钱。后来戈建鸣给张曙光送了200万现金，用于张曙光和罗菲的日常消费，其余的钱，张曙光加上自己以前的积蓄，给罗菲买了套房子。
　　在国家能源局原核电司司长郝卫平案中，山西煤老板用麻袋装钱来送给他，让郝卫平都觉得“山西煤老板真吓人”。而在山东工商局原局长牛启忠案中，行贿人甚至跑到中央党校门口给正在学习的牛启忠送钱。
　　当好“管家”从股票到装空调季建业的事他都管
　　在官员腐败案件中，有一类行贿者比较特殊，他们跟落马官员相识的时间比较长，双方感情非常深厚，落马官员对这类行贿者相当信任，行贿者对官员的“照顾”也是事无巨细，除了送钱，官员的日常生活他们也非常上心，当起了官员的“管家”。
　　在原南京市长季建业案中，扮演“管家”这个角色的是徐东明。
　　徐东明跟季建业相识20多年，曾是季建业的部下。自1992年起，季建业就接受徐东明的请托，利用职务之便帮助其调动工作。



　　季建业在法庭上

　　自认识开始至案发，在20多年的交往中，季建业先后为徐东明及其单位提供了大大小小多方面的帮助，包括为徐东明调任苏州太湖国家旅游度假区某公司项目部经理、承揽昆山宾馆设备供应项目、开发“龙都广场”房地产项目、竞拍江都市宁通高速公路附近土地提供帮助等。



　　苏州太湖国家旅游度假区

　　而作为回报，大到股票收益，小到季建业家装材料、空调，甚至连季建业女儿弟弟家的空调，徐东明也都一并承担起来。
　　在季建业1132万元的受贿款中，有910万元都是放在徐东明处代为保管打理。甚至与季建业有关的人相继被调查后，季建业还约徐东明见面，嘱咐徐东明不要承认交由其保管的受贿款项是属于自己的。
　　四处撒钱？一个老板行贿好几个官员
　　去年年底，广东省委原常委、广州市委原书记万庆良涉嫌受贿案开庭了，除了涉嫌受贿1亿多元这个金额令人有些咋舌，其中的两名行贿人也引起了政知圈的注意，一个是深圳安远集团有限公司的陈某某，万庆良收了他5000万元；另一个是广东创鸿集团的黄某某，万庆良收了他港元3790万元、价值人民币705万元的翡翠饰品25件。



　　一样的万庆良，不一样的风光
　　他们之所以引起政知圈注意，除了在行贿万庆良的15个单位和个人中他们“贡献”最多，还在于他们也曾出现在其他官员的腐败案件中。
　　根据政知圈打探到的情况，深圳安远集团有限公司的陈某某正是该公司董事长陈族远，他第一次被公众广泛关注是在云南省交通厅原副厅长胡星受贿案中，2003年底，陈族远向胡星行贿3200万元，这个金额创造了当时的行贿金额记录，在云南当地，他一度被老百姓戏称为“行贿状元”。
　　广东创鸿集团的黄某某则是该公司董事长黄鸿明，在广东揭阳原市委书记陈弘平一案中，黄鸿明多次行贿陈弘平，共计人民币9500万元、港币150万元。政知圈获悉，黄鸿明被刑事拘留后，一直羁押在广西接受调查。
　　一个行贿人连续行贿不同官员，这种情形也出现在原铁道部窝案。在原昆明铁路局局长闻清良和原铁道部运输局副局长苏顺虎这两起案件中，有一个共同的行贿人分别向苏顺虎和闻清良行贿了85万元和200万元，这个人就是山西曲沃县闽光焦化有限责任公司总经理、董事长张邦才。
　　在行贿人眼里，行贿往往是获取利益最简单也是最直接的方式，如果一次能够得逞，那么就一定会有下一次，毕竟“能用钱解决的问题都不是问题”，此外，通过行贿还能跟官员建立私人关系，有钱就能“广交朋友”呐。
　　互相提携？你要政绩我要利益
　　追求经济增长政绩，依然是不少人为官一任的“疯狂追求”，为了实现这一目标，他们往往无视现实中的规律和规则，通过与资本的合作在地方政绩上“一路高歌“。
　　对官员来说，可以借助资本的力量获取政绩，对行贿人来说，投官员所好，只要能帮官员出政绩，就能获取极大的利益，于是出现了这样一种现象，行贿者要利益，官员要政绩，双方一拍两合。官员通过政绩收获了名声和晋升，行贿人通过资本实现了财富变现。
　　在万庆良案中，万庆良头上顶着“有魄力的实干家”、“最年轻市委书记”等诸多光环，他用26年时间便由一名宣传部干事升为省部级领导，无论是主政蕉岭县、揭阳市还是广州市，他都通过大搞城市建设和开发，上马大项目，迅速拉动当地GDP增长。这其中均有企业的身影，比如在主政揭阳期间，他力推“30亿工程”，使得“揭阳崛起”一度成为全国关注的焦点，“30亿工程”中的资金正是来自陈族远的深圳安远集团。
　　在湖北省原副省长郭有明受贿案中，检方的起诉书中提到了宜昌富连江复合材料有限公司董事长余鸿之。

　　这名发迹于广东的商人跟郭有明为武汉水利电力学院校友，在郭有明宜昌任职期间，余鸿之在宜昌的投资范围涵盖塑料管材、房地产开发、食品加工等多个领域，更是投资了位于宜昌市长阳县北纬三十度岛旅游地产开发项目，而这个项目则是长阳乃至宜昌市的重点招商引资项目，项目完成后曾有多位领导来此视察。作为回报，余鸿之获得的则是低价拿地以及在涉足领域的风生水起。
　　当然，所有的一切都已是前尘往事。某位高层智囊曾表示，十八大以来的反腐，很重要一点就是，重新定义了“政商关系”。
　　至于你信不信，反正政知圈是信了。</body></doc>