<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>312</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433582853.shtml</url><title>“史上最严”上市公司高管减持禁令将全面解禁</title><datetime>2016-01-06 03:12:00</datetime><body>　　1月8日，“史上最严”的上市公司高管减持禁令将全面解禁，于是，在A股实行股指熔断机制的首个交易日，就上演了两触阈值提前收市这一出波澜壮阔的大戏。面对即将大兵压境的减持大潮，证监会昨天表态，正在研究完善规范上市公司大股东、董监高（董事、监事、高级管理人员）减持股份的规定，规定将于近日公布。市场分析认为，远水能否救得了近火还有待观察。
　　京华时报记者敖晓波
　　新闻背景
　　减持禁令到期在即
　　去年“股灾”期间市场出现非理性下跌，闻名市场的证监会18号文件由此应运而生。
　　2015年7月8日，证监会发布第18号文件，用于维护资本市场稳定。第18号文件主要对上市公司的相关减持行为提出了三个方面的措施：从即日起6个月内，上市公司控股股东和持股5%以上股东（以下并称大股东）及董事、监事、高级管理人员不得通过二级市场减持本公司股份。上市公司大股东及董事、监事、高级管理人员违反上述规定减持本公司股份的，中国证监会将给予严肃处理。上市公司大股东及董事、监事、高级管理人员在6个月后减持本公司股份的具体办法，另行规定。
　　18号文件的有效期为2015年7月8日至2016年1月7日。眼下，在这六个月期间禁售的限售股将在1月8日（本周五）解除减持禁令。
　　最新动态
　　减持大潮一触即发
　　根据多家券商的统计，此次可减持的最大规模约为1.2万亿，占A股自由流通市值的5.5%。其中，首发原股东限售股和定向增发机构配售股占比分别为33%和61%，是此次解禁大潮下的主力。
　　种种迹象表明，减持大潮一触即发。比如，易联众公司于2015年12月23日晚间发布公告称，公司持股5%以上股东古培坚因个人投资新项目和理财需要，拟在2016年1月11日-7月10日期间减持不超过4200万股公司股份，即不超过公司总股本的9.77%。其中3900万股处于质押状态的股份也将在解除质押后进行减持。此举表明，古培坚将于禁令解除后的首个交易日开始减持。
　　牧原股份12月24日晚间也发布股东减持计划，公司第三大股东国际金融所持公司1027.36万股，将于2016年1月28日起解除限售。减持方式为集中竞价或大宗交易。国际金融同时表示，自2016年1月28日起，将根据市场情况，适当减持。
　　公开信息显示，自去年11月底以来已相继有印纪传媒、易联众、牧原股份、金贵银业、东方电缆、罗顿发展等10余家上市公司发布了禁令解除后的减持计划。
　　公司反应
　　多公司股东自愿“加锁”
　　相比于11月以来有10余家上市公司股东发布减持公告忙于套现不同的是，今年1月4日和5日连续两天，多家公司发布股东延长所持股份锁定期公告，并表示将随时根据监管层的意见作出相应的调整。另有多家公司股东发出了短期内不减持的承诺。
　　天银机电公告，1月4日收到公司控股股东、实际控制人以及法人股东发来的《关于不减持所持常熟市天银机电股份有限公司股票的承诺函》。其承诺：自本公告发布之日起至2016年9月1日止不减持其所持有的本公司股票，包括承诺期间通过二级市场或其他方式增持的本公司股份。
　　达实智能控股股东拉萨市达实投资发展有限公司、实际控制人刘磅承诺：12个月内，将不以任何方式转让本人/本公司在本次交易前持有的达实智能股份，包括但不限于通过证券市场公开转让或通过协议方式转让该等股份，也不由达实智能回购该等股份。
　　太阳纸业2016年1月4日接到公司控股股东山东太阳控股集团有限公司《关于不减持太阳纸业股份的承诺函》，基于对公司未来发展前景的信心以及对公司价值的认可，为维护公司股票在二级市场的稳定，太阳控股承诺自上述承诺到期后一年内（至2017年1月10日）不通过二级市场减持本公司股份。
　　另据上市公司公告显示，康美药业、迎驾贡酒、聚飞光电、神农基因、光环新网、上海绿新等公司控股股东或实控人等承诺半年内或一年内不减持。
　　投资建议
　　三招规避减持压力较大个股
　　国金证券首席策略分析师李立峰表示，具有以下三个方面特征的个股建议重点警惕。
　　首先是近期已发减持公告，明确将进行减持的公司。近两个月内，有多家公司已“迫不及待”发布公告，计划从1月份开始实施减持。这一类公司减持规划明确，投资者应适当规避。
　　其次，减持禁令前已开始减持计划，目前仍未终止，且目前股价仍在当时减持价格之上的公司。在A股市场大跌前，公司股东的减持计划刚刚推出正在实施，且目前仍未公告终止实施的，如果目前股价仍处于当时减持价格之上，这部分公司的股东在减持禁令到期后很有可能继续减持。
　　第三，禁令期间有大规模解禁，且在目前股价下溢率较高的个股。解禁的限售股以首发原股东限售股和定增机构配售股为主，考虑到这部分主体参与成本较低，解禁后套现动机较强，因此应该坚决回避。
　　监管态度
　　减持新规即将出台
　　针对1月8日之后即将爆发的大股东扎堆减持，证监会新闻发言人邓舸昨天表示，虽然大股东股份的流通市值不小，但并不是都有现实减持需求。从近年实际情况看，大股东减持60%是通过大宗交易、协议转让进行的，有效缓解了对市场的压力，大股东通过集中竞价交易减持金额占总流通市值的比例只有0.7%左右。
　　据了解，目前证监会正在研究完善规范上市公司大股东、董监高减持股份的规定，对通过集中竞价交易减持股份的，建立减持预披露制度，并在一
　　定时间内对减持比
　　例进行限制，引导其通过大宗交易、协议转让等途径减持，既可实现应对股市异常波动临时性措施的有序退出，又可防止大股东集中减持造成的冲击。相关规定将于近日公布。
　　按照证监会的表态，通过集中竞价交易减持的需要建立预披露制度，对市场起到一个提前预知的目的。“集中竞价”也就是在二级市场上进行场内交易，是我们平时买卖股票的交易方式，对当天股价的影响很大。
　　而相比之下，“大宗交易”不纳入指数计算，其成交价不作为该证券当日的收盘价，成交量在收盘后计入该证券的成交总量。大宗交易系统具有定价灵活、对场内交易价格影响小、效率高、交易成本低等特点，有效地缓解限售存量股份转让对二级市场的冲击。
　　协议转让就是转让方与受让方进行充分协商后达成的交易方式，同样对二级市场影响较小。
　　专家解读
　　解禁不意味着一定会减持
　　武汉科技大学金融与证券研究所所长董登新教授表示，大股东减持是一种合法的市场化行为，在特殊时期强制干预，包括对减持时间或者减持数量进行规定是可行的，但是当市场回归正常走势之后，还是应该回归正常的状态，如果过度干预，反而会引起负作用。
　　从证监会的最新表态来看，引导上市公司大股东通过大宗交易、协议转让等途径减持，包括将来会对集中竞价交易减持股份的公司，建立减持预披露制度等措施，可以在一定程度上缓解减持带来的压力，但这种措施还是治标不治本。
　　董登新同时也强调，减持解禁并非洪水猛兽，解禁并不意味着一定会减持。
　　市场期待减持新政落地
　　多数市场分析认为，如果监管层没有出台相关管理文件缓冲此轮“减持大潮”，毋庸置疑，一月份二级市场资金面或将受到短期冲击。至于证监会减持新政的远水能否救得了近火还有待观察。
　　中欧基金表示，减持禁令即将到期，此前市场普遍预期在元旦休假期间，监管层可能会出台后续政策以调控减持的节奏和规模，但预期落空。从目前来看，虽然证监会紧急发声，但并没有实质的规定出台，短期内，市场对大小非开闸解禁带来的影响仍存担忧。
　　海富通基金认为，从市场层面来看，5%以上的股东减持禁令或将于2016年1月8日到期，潜在解禁规模1.2万亿左右，万亿解禁洪荒冲击A股，市场担心供求失衡，市场反应在意料之中。
　　久泰基金表示，在操作上，对于前期涨幅过大、受大小非解禁带来的潜在影响较大的板块非银金融及TMT中的相关子板块则留意其短期面临的冲击风险。短期内仍需要留意和观察大小非解禁可能带来的负面影响和冲击，在实行熔断机制的背景下，其影响也更容易被放大。</body></doc>