<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>313</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433330726.shtml</url><title>习近平痛斥周薄徐令苏等“到了肆无忌惮地步”</title><datetime>2016-01-03 19:30:00</datetime><body>　　元旦假快结束了，这个假期，有人很忙。
　　因为……1月1日起，《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》正式施行。
　　很巧，中共中央纪律检查委员会、中共中央文献研究室编辑了本书，名叫《习近平关于严明党的纪律和规矩论述摘编》，近日开始全国发行。其中，“许多论述是第一次公开发表”。


　　小伙伴们懂了吧？无论是否过节，最忙的是习大大呀。为啥“法律控”长安君会关注这个？很简单，党的纪律和党的规矩就是党内的法，从严治党就是严格按照党内法规来治党。
　　大大用哪些金句，给党“严纪律”、“立规矩”了呢？长安君摘编了一些干货猛料，保证一针见血、酣畅淋漓，不是“第一次公开发表”的无法入围喔亲！快戳开来——
　　华丽丽的
　　1
　　我们当前主要的挑战还是党的领导弱化和组织涣散、纪律松弛
　　办好中国的事情，关键在党。全面从严治党，核心是加强党的领导。我们当前主要的挑战还是党的领导弱化和组织涣散、纪律松弛。不改变这种局面，就会削弱党的执政能力，动摇党的执政基础，甚至会断送我们党和人民的美好未来。十八大之前有很多党内的同志和广大人民群众有所担忧，也就是在这里。
　　——《在十八届中央政治局常委会第一百一十九次会议关于审议中国共产党廉政准则、党纪处分条例修订稿时的讲话》（2015年10月8日）
　　2
　　有些干部聚在一起，其实醉翁之意不在酒，是将来好相互提携、互通款曲
　　党内决不允许搞团团伙伙、结党营私、拉帮结派，搞了就是违反政治纪律……有些干部聚在一起，搞个同乡会、同学会，一段时间聚一下，黄埔一期二期三期的这么论，看着好像漫无目的，其实醉翁之意不在酒，是要结交情谊，将来好相互提携、互通款曲，这就不符合规矩了……有的人只要是他工作过的地方，都利用手中的权力“正正规规”地搞团团伙伙，全要搞成他自己的领地，到处插手人事安排，关照自己小圈子里的人，结果他们就成了一根绳上的蚂蚱。
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　3
　　在一些干部中，乱评乱议、口无遮拦现象比较突出
　　在一些干部中，乱评乱议、口无遮拦现象比较突出。如果造谣生事那是违反党纪甚至违反国法，但这些人就是在那儿调侃，传播小道消息，东家长西家短乱发议论，热衷于转发网上不良信息，甚至一些所谓“铁杆朋友”聚在一起妄议中央大政方针……对中央查处的一些大案要案，有的高级干部就在背后说查人家干什么，做了那么多工作，就这一点小事就要抓住不放，显得忿忿不平的。情况是这样吗？看看那些人写的忏悔录，哪个人是冤枉的？
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　4
　　周永康、薄熙来、徐才厚、令计划、苏荣等……权力越大、位置越重要，越不拿党的政治纪律和政治规矩当回事儿
　　在所有党的纪律和规矩中，第一位的是政治纪律和政治规矩。从近年来查处的高级干部严重违纪违法案件特别是周永康、薄熙来、徐才厚、令计划、苏荣等案件看，破坏党的政治纪律和政治规矩问题非常严重，务必引起重视。这些人权力越大、位置越重要，越不拿党的政治纪律和政治规矩当回事儿，甚至到了肆无忌惮、胆大包天的地步！
　　有的政治野心膨胀，为了一己私利或者小团体的利益，背着党组织搞政治阴谋活动，搞破坏分裂党的政治勾当！
　　有的领导干部把自己凌驾于组织之上，老子天下第一，把党派他去主政的地方当成了自己的“独立王国”，用干部、作决策不按规定向中央报告，搞小山头、小团伙、小圈子。他们热衷干的事目的都是包装自己，找人抬轿子、吹喇叭，为个人营造声势，政治野心很大。
　　有的人发展到目空一切的地步，对中央工作部署搞软抵制，甚至冲着党的理论和路线方针政策大放厥词，散布对中央领导同志的恶毒谣言，压制、打击同自己意见不合的同志，一心以为鸿鹄将至，谁挡他的道就要把谁搬开。胆大妄为到了何等程度！这在我们党内是绝对不允许的。干这种事，最后都会搬起石头砸自己的脚，机关算尽反而误了卿卿性命。
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　5
　　党内不能存在同党外相互勾结、权钱交易的政治利益集团
　　党除了工人阶级和最广大人民群众的利益，没有自己特殊的利益。如果有了自己的私利，那就什么事情都能干出来。党内不能存在形形色色的政治利益集团，也不能存在党内同党外相互勾结、权钱交易的政治利益集团。党中央坚定不移反对腐败，就是要防范和清除这种非法利益关系对党内政治生活的影响，恢复党的良好政治生态，而这项工作做得越早、越坚决、越彻底就越好。
　　——《在中共十八届五中全会第二次全体会议上的讲话》（2015年10月29日）




　　6

　　当领导干部就要有强烈的责任感，节假日尤其要自觉坚守岗位
　　有的干部脱岗离岗了，不向组织汇报，借口说有些是私事，应该有“自由空间”。我在地方工作时，逢年过节都得值班，生怕出了什么事。很多地方和部门的负责同志一到节假日就不见了，到外地去休假了。跑到那么远的地方怎么放得下心？一旦有个什么事怎么办？当领导干部就要有强烈的责任感，节假日尤其要自觉坚守岗位……这不也是一种规矩吗？
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　7
　　个人重大问题不报告的，一是不懂规矩，二是这里面怕有不可告人的隐情
　　有些领导干部个人重大问题不报告。不是说非要家里出了命案才需要报告。有的同志有重病不报，对所有人都隐瞒了，最后病危了组织还不知道，场面上的工作都干不了了，但就是不说，最后命都给耽误没了。有的子女家属长期在国外也不报告，在国外定居的按规定要报告，但他们也不是正式定居，就觉得可以不报告。有的家庭发生重大变故不向组织报告，离婚、结婚多少年了，组织都不知道。有的弄了很多证件，护照好几本，还有假身份证。这些事情不要报告吗？懂规矩就应该报告，隐情不报的，一是不懂规矩，二是这里面怕有不可告人的隐情。
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　8
　　“买官卖官”屡禁不止，伤害了多少好干部的心！
　　这些年来，尽管我们不断大力整治用人上的不正之风，但从查处的案件看，任人唯亲、卖官鬻爵在一些地方、部门、单位还十分严重。
　　有的拉关系、找靠山，攀龙附凤、跑官要官；
　　有的明码标价、批发官帽；
　　有的举大旗、拉山头，选边站队、拉帮结派；
　　有的在用人问题上极其专权，对下属买官来者不拒，对组织部按正常程序研究的用人方案概不同意。
　　有的人在忏悔录里讲，他们那个地方从政环境不好，特别是官场风气不好，跑官要官极为普遍，就是多数人并不看好的个别人，却常常成为杀出来的“黑马”。买官卖官为什么屡禁不止？一手交钱、一手交货，这多容易啊！一些德才平平、投机取巧的人屡屡得到提拔重用，踏实干事的干部却没有进步的机会。这是搞逆淘汰，伤害了多少好干部的心！
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　9
　　巡视制度要做到“有规在先、抓早抓小，不搞不教而诛”
　　实践证明，巡视制度可以有效、管用，关键是要用好。巡视成为党风廉政建设和反腐败斗争的重要平台，是党内监督与群众监督结合的重要方式，是上级党组织对下级党组织监督的重要抓手，为全面从严治党提供了有力支撑。改进巡视工作，首要的一条，就是落实全面从严治党的要求，做到有规在先、抓早抓小，不搞不教而诛，使党内监督不留死角、没有空白。
　　——《在中央政治局会议审议巡视工作条例修订稿时的讲话》（2015年6月26日）
　　10
　　要坚持纪严于法、纪在法前，不能“要么是好同志，要么是阶下囚”
　　要坚持纪严于法、纪在法前，实现纪法分开。过去就存在纪法不分问题，把公民不能违反的法律底线作为党组织和党员的纪律底线，降低了对党员要求，最后造成的结果就是“违纪只是小节、违法才去处理”，“要么是好同志、要么是阶下囚”的不良后果。这次对两项法规的修订，去除了与国家法律法规重复的内容，不是说不要法了，而是法早就在那挺着了、立着了，纪律就是纪律，纪在法前，这应该说是十八大以来制度创新的又一成果。
　　——《在十八届中央政治局常委会第一百一十九次会议关于审议中国共产党廉政准则、党纪处分条例修订稿时的讲话》（2015年10月8日）




11
　　要开列“负面清单”，划出党组织和党员不可触碰的底线
　　坚持高标准与守底线相结合。全面从严治党，必然要求依规治党与以德治党紧密结合……要树这么一个标准，这是高标准，展现了共产党人高尚的道德追求；而新修订的条例，围绕着党纪戒尺要求，开列“负面清单”、重在立规，划出了我们党组织和党员不可触碰的底线，这都是很清晰的。
　　——《在十八届中央政治局常委会第一百一十九次会议关于审议中国共产党廉政准则、党纪处分条例修订稿时的讲话》（2015年10月8日）
　　12
　　“人在做、天在看”。“天”是什么？“天”就是党和人民
　　巡视发现问题要深挖线索、顺藤摸瓜，既要叫板，也要较真。发现了问题，查处要到位，如果迂回而过，发现了跟没发现问题一样，或者发现了解决不了，还不如不巡视。人们常说，“人在做、天在看”。“天”是什么？“天”就是党和人民。党内监督和人民群众的监督起作用了，制度不是稻草人，效果就出来了。
　　——《在中央政治局会议审议巡视工作条例修订稿时的讲话》（2015年6月26日）
　　13
　　要让铁规发力、让禁令生威
　　反腐倡廉法规制度一经建立，就要让铁规发力、让禁令生威，确保各项法规制度落地生根。好的法规制度如果不落实，只是写在纸上、贴在墙上、编在手册里，就会成为“稻草人”、“纸老虎”，不仅不能产生应有作用，反而会损害法规制度的公信力。我们要下大气力建制度、立规矩，更要下大气力抓落实、抓执行，坚决纠正随意变通、恶意规避、无视制度等现象。
　　——《在十八届中央政治局第二十四次集体学习时的讲话》（2015年6月26日）
　　14
　　法治之下，没有免罪的“丹书铁券”，也没有“铁帽子王”
　　党纪国法不能成为“橡皮泥”、“稻草人”，无论是因为“法盲”导致违纪违法，还是故意违规违法，都要受到追究，否则就会形成“破窗效应”。明代冯梦龙在《警世通言》中说：“人心似铁，官法如炉。”意思是任人心中冷酷如铁，终扛不住法律的熔炉。法治之下，任何人都不能心存侥幸，都不能指望法外施恩，没有免罪的“丹书铁券”，也没有“铁帽子王”。
　　——《在省部级主要领导干部学习贯彻党的十八届四中全会精神全面推进依法治国专题研讨班上的讲话》（2015年2月2日）
　　15
　　“不以一毫私意自蔽，不以一毫私欲自累”
　　领导干部要坚守正道、弘扬正气，坚持以信念、人格、实干立身；要襟怀坦白、光明磊落，对上对下讲真话、实话、心里话，绝不搞弄虚作假、口是心非那一套；要坚持原则、恪守规矩，严格按党纪国法办事，不成为不正当社会关系的编织者，绝不搞看人下菜、翻云覆雨那一套；要严肃纲纪、疾恶如仇，对一切不正之风敢于亮剑，绝不搞逃避责任、明哲保身那一套；要艰苦奋斗、清正廉洁，正确行使权力，在各种诱惑面前经得起考验，“不以一毫私意自蔽，不以一毫私欲自累”。
　　——《在十八届中央政治局第十六次集体学习时的讲话》（2014年6月30日）


16
　　一把手位高权重，一旦出问题，最容易带坏班子、搞乱风纪，我们必须用刚性制度把一把手管住
　　从大量案件看，领导干部违纪违法问题大多发生在担任一把手期间。有的践踏民主集中制，搞家长制、一言堂，居高临下、当“太上皇”，手伸得老长，个人说了算，顺我者昌、逆我者亡，处心积虑树立所谓“绝对权威”，大有独霸一方之势……一把手位高权重，一旦出问题，最容易带坏班子、搞乱风纪。一把手权力集中，受到的监督很少，遵章守纪基本上靠自觉，这样能不犯错误、不出问题吗？我们必须用刚性制度把一把手管住，保证一把手正确用权、廉洁用权。
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　17
　　要像珍惜生命一样珍惜名节和操守
　　中央委员会的同志要在党言党、在党忧党、在党为党，带好头、做好表率。大家要清醒认识高级干部岗位对党和国家的特殊重要性，自觉按党提出的标准要求自己、磨练自己、提高自己。职位越高，越要夙兴夜寐工作，越要毫无私心把自己的一切奉献给党和人民，越要按规则正确用权、谨慎用权、干净用权，越要像珍惜生命一样珍惜名节和操守，扎扎实实改造主观世界，诚心诚意接受监督帮助，努力使自己成为一名党和人民信赖的好干部。
　　——《在中共十八届五中全会第二次全体会议上的讲话》（2015年10月29日）
　　18
　　当官就不要发财，发财就不要当官
　　我一直说，鱼和熊掌不可兼得，当官就不要发财，发财就不要当官，这是两股道上跑的车。对领导干部配偶和子女等经商办企业，党纪国法都有明确规定，问题是没有落实好。对领导干部，要求就是要严一些，正所谓“其身正，不令而行；其身不正，虽令不从”。
　　——《在参加十二届全国人大三次会议上海代表团审议时的讲话》（2015年3月5日）
　　19
　　党员干部越是位高权重，越要受到严格管理和监督，“老虎屁股摸不得”是不行的
　　党员干部越是位高权重，越要受到严格管理和监督，老虎屁股摸不得是不行的。选人用人和管人不能偏废。现在的一大问题是选人的人不管人、不监督人，有的党委不管监督，干部一出事就把挑子撂给纪委，这是不行的。
　　——《在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上的讲话》（2015年1月13日）
　　20
　　坚决减存量、遏增量，确保反腐败斗争取得压倒性胜利
　　各级党委（党组）要坚持全面从严治党、依规治党，坚持不懈加强领导班子建设，完善党内监督体系，健全党内法规制度，锲而不舍落实中央八项规定精神，把党风廉政建设和反腐败斗争引向深入。要以党章为根本遵循、以党纪为基本准绳，全面加强纪律建设，严明政治纪律和政治规矩，维护党章党规党纪的权威性，使党内政治生活正常化。要坚持不懈纠正“四风”，紧盯“四风”新形式新动向，严肃查处，寸步不让，在坚持中见常态，向制度建设要长效，推动社会风气好转。要强化党内监督，积极探索党长期执政条件下推进制度创新和强化党内监督的有效途径，加强巡视工作，增强自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力。要利剑高悬，以顽强意志和坚定决心，持续形成强大威慑，坚决减存量、遏增量，确保反腐败斗争取得压倒性胜利。要加大治本力度，推进标本兼治，深化相关改革，加强对权力运行的监督和制约，不断压缩腐败现象生存空间和滋生土壤。要把制度建设摆在党的建设的重要位置，以制度建设巩固思想建设、组织建设、作风建设、反腐倡廉建设成果，加强制度执行力建设，为党的长治久安提供坚强制度保障。
　　——《在中共十八届五中全会第二次全体会议上的讲话》（2015年10月29日）
　　转自长安剑微信公众号ID：changanjwj</body></doc>