<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>313</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433582770.shtml</url><title>证监会盘前发声肯定熔断机制 近期将发布减持新规</title><datetime>2016-01-06 03:10:00</datetime><body>
昨天股民在证券营业部内关注股市行情。图/东方IC

　　新年开局连续两个交易日，简直成了A股的血泪史。2016年的首个交易日，市场绿得让大家集体变成段子手，昨天，即便是证监会早盘前紧急发声维稳，市场仍剧烈震荡小幅收跌。危难时刻，上市公司再度成为天使，密集开启护盘模式，几十家公司股东齐刷刷宣布增持计划，至于能否拯救大盘于危难之间，还有待观察。
　　京华时报记者敖晓波
　　官方表态证监会：将不断完善熔断机制
　　有市场人士认为，指数熔断机制引起了新年首日市场的大跌。对此说法，沉默了一个晚上的证监会在1月5日盘前紧急表态。
　　证监会新闻发言人邓舸表示，熔断机制对稳定股市具有重要作用，其主要功能是为市场提供“冷静期”，避免或减少大幅波动情况下的匆忙决策，保护投资者特别是中小投资者的合法权益；抑制程序化交易的助涨助跌效应；为应对技术或操作风险提供应急处置时间。从1月4日的市场情况看，熔断机制发挥了一定的冷静期作用，对于保护投资者的合法权益具有积极意义。
　　邓舸表示，引入指数熔断机制是一项全新的制度，在我国还没有经验，市场对新的规则有一个逐步调整适应的过程。
　　邓舸强调，从境外经验看，熔断机制的完善不是一步到位的，也没有统一的做法，需要在实践中逐步探索、积累经验、动态调整。“我们将根据熔断机制的实际运行情况，不断完善相关机制。”
　　此外，邓舸还表示，证监会近期将发新规约束大股东的减持行为。
　　盘面表现沪指探底回升守住3200
　　证监会一早通过答记者问的形式维稳，而昨天的A股市场表现并不给力，惊魂一跳再度上演。
　　盘面显示，在前一天巨大抛盘堆积下，指数大幅低开，随后沪深两市在银行、军工等权重板块带领下迅速冲高，沪深300指数率先翻红，沪指跟随翻红，而创业板表现弱势。午前两市维持震荡，并未出现大的反弹。
　　午后开盘，两市持续走低并在14点后加速下跌，大幅跳水，沪指盘中跌逾3%，创业板盘中跌超6%；惊魂一跳过后，关键时刻大盘置之死地而后生，抄底资金开始有流入迹象，市场传出消息称国家队买入蓝筹护市，权重股也纷纷崛起，带领两市迅速回暖，但并未在市场掀起大的风浪。
　　临近收盘，两市跌幅收窄，沪深两市分别以-0.26%和-1.36%的跌幅报收。
　　盘面上，钢铁、军工、银行成仅有的亮点，ST板块、众筹概念、互联网彩票、网络安全、国产软件、钛白粉、云计算等板块跌幅超5%。
　　资金面沪深两市：继续呈现资金净流出
　　根据益盟操盘手统计数据，昨天沪深两市继续呈现资金净流出状态，其中上海市场资金总计净流出197.71亿。深证市场资金总计净流出354.73亿。
　　分市场来看，上海市场主力资金净流出前五名的股票分别是：中国联通-2.69亿、同仁堂-2.68亿、中信证券-2.65亿、中国银行-2.64亿、中国石化-2.47亿。
　　深圳市场主力资金净流出前五名的股票分别是：奥飞动漫-4.24亿、怡亚通-3.71亿、万达信息-3.46亿、联络互动-2.31亿、万向钱潮-2.22亿。
　　证券保证金：-5905亿创半年新高
　　市场的资金方面，投保基金最新数据显示，上周（2015年12月28日-12月31日）证券保证金呈现净流出格局，流出规模高达5905亿元。该数据创下自2015年6月23日当周以来的新高。
　　证券保证金是指客户为进行场内交易，在开立的指定交易账户内存入的一定数量的资金，作为证券商和交易员代理其买卖证券的担保。连续出现净流出，说明入市的步伐放缓。
　　沪股通：净流入16亿创单月新高
　　新年以来股指的一路下挫，导致外资再度出现大举抄底抢筹的迹象。数据显示，沪股通连续两日现净流入状态。沪股通1月5日净流入16.21亿元，流入额创单月新高；沪股通在前一天净流入0.63亿元。
　　据沪港交易所最新数据显示，截至昨天收盘，沪股通每日额度130亿元剩余113.79亿元，占比87%；截至16：01，港股通每日额度105亿元剩余101.61亿元，占比96.8%。
　　市场动向
　　上市公司护盘模式开启
　　经历了新年首个交易日的大跌，上市公司又重新开启了护盘模式。除了多家上市公司股东宣布延长锁定期之外，另有苏宁云商、金螳螂、广汽集团、中牧股份、浙报传媒、首创股份等几十家上市公司也发布控股股东增持股份公告，其中不乏一些上市公司股东大手笔增持的案例。此情此景，又让人联想起去年股灾期间全体动员救市的场景。以下是部分上市公司增持情况。
　　行情展望
　　市场等待超跌反弹到来
　　全球资本市场都遭遇了血雨腥风，A股还是一如既往地冲锋在前。大同证券首席策略分析师胡晓辉分析认为，A股市场的连续调整有多重因素，所有技术面指标都呈向下趋势，已经确定了技术面调整的可能性。此外，从成交量上来看，成交量连续萎缩也说明资金的犹豫。
　　而从消息面来看，本周离岸人民币暴跌，有担心是否出现资金外流的趋势。
　　胡晓辉表示，目前来看，诱发暴跌的原因短期很难消除，包括PMI还在荣枯线以下，预示经济仍旧在探底过程，在去库存、去产能、去杠杆、降成本、补短板的大背景下，今年经济下行的压力更大；人民币再次暴跌的忧虑加重；再加上1月8日重要股东限售禁令解除，对市场产生一定影响；熔断机制首日人为制造的流动性紧张造成新的踩踏事件；新股发行新规和注册制也是影响市场的因素，市场担心今年新股发行量暴增对A股压力加大等等。多重利空压力下叠加技术走坏，出现暴跌似乎情有可原，目前只有等待超跌反弹的到来。
　　结构性行情有表现机会
　　浦银安盛权益投资总监吴勇表示，对市场总体依然看好，今年经济的基本面不会发生太大的改变，稳增长只是减缓经济下滑的措施，重点将持续在经济结构转型、科技创新和新型消费等行业。“由于宽松货币政策的延续，我们对市场总体看好，结构性行情也可能有表现机会。”
　　吴勇强调，目前市场还是存在着一些不确定的因素，如注册制的正式推行、人民币汇率的波动，都可能对市场产生阶段性的影响。就行业而言，吴勇表示继续看好受益于经济结构转型，符合科技创新和新型消费方向的行业，主要有传媒、军工、信息服务、通信、医疗服务等。</body></doc>