<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>314</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433582506.shtml</url><title>宁夏纵火案目击者：伤者带着火苗边叫唤边打滚</title><datetime>2016-01-06 02:59:00</datetime><body>
在宁夏医科大学总医院，一名伤者被紧急送往超声室检查。

贺兰县政府在301公交车着火事故现场附近召开新闻发布会。

1月5日，犯罪嫌疑人在银川市贺兰县一处工地楼顶与警察僵持。

1月5日，犯罪嫌疑人马永平在接受审讯。

　　1月5日，在宁夏银川市贺兰县，事发公交车被烧得只剩空架。
　　5日7时许，宁夏银川市贺兰县一辆行驶中的公交车起火。15时，宁夏银川市委、市政府召开新闻发布会，确认此次公交车着火事故遇难人数上升至17人。16时30分许，犯罪嫌疑人马永平被抓获。
　　据初步掌握，马永平因承建贺兰县洪广镇移民安置区工程与分包商发生债务纠纷，采取极端行为对社会进行报复。
　　据新华社京华时报记者张恒A16-A17版图片/新华社
　　嫌疑人与警方僵持两个多小时
　　1月5日7时许，银川市公交公司301路公交车由贺兰县天骏花园开往银川火车站途中（沿109国道由北向南行驶），在109国道金盛国际家居广场门口突然发生火灾。银川市公安局副局长史跃文表示，着火事故发生后，公安机关立即启动应急预案，出动350人对现场进行了勘察，初步认定银川301路公交车着火事故是一起涉嫌犯罪的案件，锁定一名犯罪嫌疑人。
　　据警方介绍，14时左右，嫌疑人马永平来到贺兰县德胜路和虹桥路东南角一在建工地楼顶，并开始与警方僵持。记者现场看到，马永平的裤脚已被烧坏，脚踝裸露在外。5日16时30分许，在与警方僵持两个多小时后，马永平被抓获。
　　史跃文证实，驾驶公交车的司机受了轻伤，正在协助警方调查。目前，遇难者名单尚未公布，家属可与公安部门联系，通过DNA技术确认后，公安部门将发布遇难者名单。
　　32人受伤一人生命垂危
　　中午12时许，贺兰县人民政府在事故现场召开新闻发布会。据银川市委常委、常务副市长马凯介绍，另有受伤人员32人，男性、女性各16人，在受伤者中，年龄最大者65岁，最小者20岁。经现场初步处置后，受伤人员被送往宁夏医科大学总医院进行救治。
　　宁夏医科大学总医院副院长贾绍兵说，医院已于第一时间启动应急预案，开通绿色通道，成立救治小组，组织200余名医护人员对伤者全力进行救治。在收治的32名伤者中，有6名因伤情较重转入重症监护室，其中一名烧伤面积很大、生命垂危，其余26名伤者目前伤势比较稳定。
　　贺兰县委常委、副县长恩建国说，事故发生后，贺兰县启动了应急预案，成立了“15”公交车着火事故处置指挥部，下设5个工作组，全力协调医院做好受伤人员救治、善后处理、社会稳定、排查预防、事故原因调查等工作。
　　事发车装有玻璃自爆器
　　银川市公交公司党群部部长刘娜说，事故发生后，公交公司启动应急预案，要求各分、子公司及大站的管理人员全部到站，对车辆逐一进行安全排查。目前，银川市1800余辆公交车仍在正常运营。
　　银川市公交公司负责人称，该市301路全天发车128趟，事发车辆为12米车型，系2007年9月购买，后置天然气发动机，座位31个，核定载客84人，目前属于正常服务期内。火灾发生时车上有乘客40多人。驾驶员王某为男性，贺兰县人，从事驾驶员工作近6年。
　　上述负责人称，2015年1月份，银川市全封闭的100多辆空调车安置了玻璃自动爆破器，遇到意外时司机按下按钮，全车玻璃自动破碎。昨天事发时，“至于司机有没有按下，还不太清楚”。
　　消防提醒
　　公交车火灾逃生用好“三窗两门”
　　由于公交车空间密闭、人员密度大，一旦起火，很有可能造成惨重的人员伤亡。山东省淄博消防支队提醒乘客，公交车火灾逃生要用好“三窗两门”。
　　消防官兵说，公交车起火最常用的逃生通道是前、后车门，但如果车门线路受损，司机无法通过仪表盘按钮打开车门时，司机可旋转驾驶室旁的手动应急开关打开前门，乘客可旋转后门上方的手动应急开关，手动打开后门。
　　如果手动开门无效或者逃生点较拥挤，就要利用逃生锤破窗逃生。但不要用逃生锤击打车窗的正中间，击打车玻璃中间，车玻璃像个鼓面，会反弹化解不少冲击力，一定要用硬物敲击车窗玻璃的四角，这样破裂概率高，破窗的速度最快。另外，还可利用空调车尾部推拉窗、车顶紧急逃生窗等逃生。
　　淄博消防支队官兵提醒公交车乘客，乘坐公交车要多留意观察公交车上的应急安全阀、逃生锤和灭火器的位置。公交车起火时，乘客要遮住口鼻，短暂屏住呼吸，保持平稳心态，千万不要慌乱，尽量做到有序撤离，有序逃生最快，还可以防止踩踏伤害。如果身上起火，逃离公交车后应脱掉衣服或就地打滚灭火。
　　通报
　　嫌疑人拎两桶汽油上公交点燃后逃离
　　据“银川发布”（银川市政府新闻办官方微博）称：1月15日16时23分，银川市警方将在301公交车纵火案中有重大作案嫌疑的马永平抓获。
　　据初步掌握，嫌疑人马永平（男，汉族，33岁，宁夏石嘴山市大武口区人）因承建贺兰县洪广镇移民安置区工程，与分包商发生债务纠纷，由此产生不满，采取极端行为对社会进行报复。经初步审讯，马永平对其实施纵火事实供认不讳。今晨7时许，马永平携带从石嘴山市平罗县一加油站购买的两塑料桶汽油登上301路公交车，用打火机将汽油点燃后，从驾驶员位置车窗跳出，逃离现场。目前，案件正在审理中。（据宁夏回族自治区公安厅早些时候发布的协查通报显示，嫌疑人马永平名下有三辆车，分别是宁AKN035、宁E32909、宁AJB016）
　　网友
　　再有怨气不能伤及无辜
　　官方公布纵火案犯罪嫌疑人马永平作案动机后，大部分网友认为其行为是自私狭隘的。
　　网友@Ferrari-LaFerrari：你再有怨气也不该撒在那些无辜人身上。你因为自己的怨气毁了无数家庭，同时也毁了你自己的家庭，你让他们背负了无尽的伤痛。你太自私了，这样只能等待接受法律的惩罚。
　　网友@Mr_Z_paul：如果和分包商有债务纠纷为什么要去报复社会？正视问题，不然会有越来越多的这种事情发生。不管什么原因，为了达到自己的目的，伤害他人的生命，那就只有付出自己的生命作为代价。
　　@深蓝还是静默：一个人即便他再怎么可怜，怎么冤，也没权力剥夺别人的生命。这种自私的人，只会怪罪社会，这三观要不得。
　　讲述
　　火势像泼出的水一样，哗的就过来了
　　记者在医院采访到数位伤者和家属，听他们讲述了事发当时现场的情况。
　　在宁夏医科大学总医院烧伤科的重症监护室门口，十多名伤者家属焦急地等待着。45岁的伤者周银新正在接受抢救，他姐姐周伟红守着周银新被脱下的衣物泣不成声。记者打开装有衣服的袋子，一股焦煳味扑面而来。
　　“七点多接到我老公电话，说车烧起来了，他疼得不行。让我赶紧赶过去。”周银新的妻子杨红梅告诉记者，看到丈夫时，他的手上、脚上都是烧起来的泡，头上和脸上的皮都被烧起来了。
　　记者在11楼的病房见到伤势较轻的乘客王永峰，他的双手手背被烧起了几个鸡蛋黄大小的水泡，脸被熏得黑黑的。他说，自己家住贺兰县，当天早上从301路公交车的始发站上车，车上坐满人，还站了十几个人。
　　26岁的虎月祥回想起当时的情况，后怕不已。“我当时坐在车厢前部，听见车厢后面有人喊着火了，回头看时火势从地面上就像泼水一样哗的一下就过来了。我的鞋被烧没了，脚底的皮都被烧掉了。”
　　虎月祥告诉记者，火刚从车厢后面着起来的时候，大家都往前车门跑，要司机快开门。“我当时想着完了，车厢要爆炸了，今天命就没了。过了几秒钟，车门开了，一堆人挤着都冲下车去了。”下车后他想拿手机拍视频，却发现火烧得太快了，公交车瞬间就被烧得只剩一个空架子。
　　嫂子还在，哥哥没了
　　昨天下午两点左右，在宁夏医科大学总医院烧伤科11、12楼，几乎住满了301公交车的伤者。家住贺兰的于女士就是伤者之一。据其家人郭女士称，于女士的头部、眼睛、两只手臂均被烧伤，目前于女士的病情已稳定。
　　“真的很难想象，嫂子浑身是火给我打电话的样子。”郭女士说，于女士在公交车起火的一刹那，“完全是被其他人挤出去的，自己都不知道是怎么回事。”
　　郭女士表示，于女士的丈夫到银川来治病，于女士陪同前来。因为前一天挂不上号，夫妻二人昨天就打算一大早赶早班车去医院排队挂号。郭女士说，当时于女士站在301公交车的过道里，其丈夫坐在靠后的座位上。起火的时候，于女士被人群挤出了车，随即便给郭女士打了电话。“而哥哥却没能出来，”郭女士表示，直到下午，都没有她哥哥的消息。
　　郭女士回忆，7点左右她赶到现场时，公交车仍在着火，“整辆车都在烧”，地上有很多伤者“身上带着火苗，痛苦地边叫唤边打滚。”郭女士说，能逃出来的乘客大多都是站在车过道里，或者坐在靠前的位置。而坐在后排的乘客，几乎都没有逃出来。</body></doc>