<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>317</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433581911.shtml</url><title>广州暴雨冲刷致新路爆开50米长缝 两辆小车陷入</title><datetime>2016-01-06 02:45:00</datetime><body>
大雨之后,广州碧桂园前水浸严重,市政工人在疏通下水道。

昨日,白云区怡新路发生地陷,路面裂开一条长缝并沉降,工人在现场抢修。
　　昨日,在广州今年的首场暴雨侵袭下,市内多个水浸黑点沦陷,其中位于白云区怡新路一处工地旁边的马路于昨天早上7时许“爆”开一道50米长、超过1米深的裂痕,部分路面下沉近半米,两辆途经该路段的小车被“坑”,所幸最后人和车都成功脱险。
　　同样出现水浸的还有番禺区广州碧桂园小区,即便该小区已建了两个强排站,但早上仍有近半米深的积水,小区内行车如行船。
　　两车陷进裂缝众人合力解危
　　昨天早上7时10分许,家住白云区怡新花园附近的陈小姐如常地开车从怡新路经过。当时正值上班早高峰,路上的车辆比较多,加上暴雨的影响,陈小姐也不敢开快。“平时每逢大雨这边都会有很多积水的。”陈小姐说,自己经过怡新路一处工地旁边的路段时,由于看不清积水有多深,还特意放慢了车速,不料突然听到“砰”的一声,车身随之剧烈震了一下并停了下来。“我坐在车上感觉车子向右有一定程度的倾斜,吓得我马上下车。”陈小姐说,自己下车一看,发现路面竟“爆”开了一道长长的裂缝,而她车子的右前轮正好陷在开口较大的位置。
　　不幸中招的还有跟在陈小姐车后的另一辆白色轿车。车主郭小姐告诉新快报记者,由于视线不太好,自己还没意识到发生了什么事,只是发现车子忽然就开不动了。“我下车的时候看到那条裂缝还不是特别大,但因为雨一直下,不停有水灌进去,我们能看到里面的水和泥沙一直往地底流,真担心裂缝会一直变大。”郭小姐说。
　　此时,有旁边工地的工人过来帮两名车主抬车,但是众人合力也未能把车轮抬回到完好的路面上。随后又有工人找来几块大木板放在车轮前后,大家再合力将车子向前推动,将腾空的车轮推上木板,这才将卡在裂缝中的两辆小车先后推出。到了上午10时30分许,两辆被“坑”的小车先后驶离现场。
　　裂缝长约50米
　　疑因经常水浸致水土流失
　　昨日上午10时许,新快报记者赶到事发现场看到,该处路面的裂缝长约50米、深1米多,裂口最宽处约25厘米,其中裂缝右侧有部分路面出现下沉,最深处下沉近半米。在裂缝旁不到半米处是一个正在围蔽施工的工地,一段长约3米的围蔽板也随着地裂下沉。有施工工人用黄色铁马将地裂位置围了起来,还有多名工人在旁边协助指挥交通。此时附近的人行道和车道都已被积水覆盖,最深处浸及成年人小腿,行人从该处通过要走数十米长的“水路”。
　　为何路面会突然发生开裂?郭小姐直言很可能和旁边的工地施工有关。新快报记者看到该工地概况牌上写着“怡新路道路工程及怡新路线外排水工程”,施工单位为广东敦庆建筑工程有限公司。
　　现场一名工地工人告诉新快报记者,工地占用了该路段半条道路进行道路改造,近日工地内正在进行地下管道挖掘。而另一名工地负责人则表示,路面开裂与工地无关,“我们工程没有承重结构,只是排水。”该负责人说,该路段比较老旧,从裂缝中能看到该路面的钢筋少,密疏度不够,之前就有出现一些细小裂缝,而且经常发生水浸,时间久了地下水土流失较多,昨日一场暴雨冲刷,导致地下空洞而发生地裂。
　　昨日下午,新快报记者从京溪街道办获悉,街道办已要求怡新路施工单位停工,并组织其用水泥砂浆进行回填和加固处理,目前,事故原因仍在调查当中。
　　广州碧桂园多处沦为泽国
　　物管处称,水浸与市政排水系统有关,正争取政府层面改造
　　昨日,广州碧桂园(下称“广碧”)小区的众多住户同样遭受到水浸之苦,小区内部分住宅片区及小区周边的碧桂路、南浦大道都成了一片泽国。有业主称,该小区近年来已是“逢雨必浸”,而物管处则回应称,水浸与市政排水系统有关,该公司正争取与政府层面合作改造。
　　投诉“逢雨必浸”数小时不退
　　广碧小区位于番禺区南浦岛,首期住宅于1999年交付,住在雅苑某座的周婆婆则是最早一批业主之一。“我记得是2003年夏天开始会下雨积水,近几年越来越多,情况还越来越严重。”周婆婆说,儿子的车位正好位于楼道门口的下水道处,一到下雨天,“车也不能停,人也不能走”。
　　前晚一整夜的雨后,业主黄先生也开始担心起楼下和小区门口的水浸问题。“雨稍微大一点,小区门口就会水浸,有时候连我们的楼下都会淹水,这种情况已经持续好几年了。”黄先生说,昨日上午9时许,自己离家上班时,小区门前的碧桂路及南浦大道已经积起了三四十厘米的水,汽车从水中艰难开过,如同行船。
　　现场积水最深处达40厘米
　　昨日中午12时许,雨势已经停歇了近两个小时,但广碧门前的积水并未退去。
　　新快报记者在碧桂路看到,近300米的路面都被积水覆盖,水最深处约40厘米,行人只能脱鞋蹚水过街,车辆经过时则溅起大片水花。右转进入南浦大道后,情况并没有好转,自广碧门前圆环至水厂路400余米的路段,有一半被积水覆盖。此外,小区内的雅苑、华苑等住宅片区也出现不同程度的水浸。
　　新快报记者注意到,虽然道路两边的下水道井盖均已打开,但未能排出积水。两名水务工作人员则在广碧门前进行排水作业。据他们介绍,他们在昨日上午7时许就到场处理。至昨日下午3时许新快报记者离开时,广碧门前的积水尚未完全退去。
　　物管回应
　　已建两处强排站排水正争取改造市政管道
　　在广州碧桂园物管中心,不少业主前来投诉水浸一事。物管负责人邓先生则解释称,水浸现象并非广碧独有,因土质较软、市政设施跟不上等原因,这已成为整个南浦岛的通病,广碧方面正向洛浦街道办等部门争取对市政管道进行改造。
　　“整个广碧的雨污水都是通过市政管道排到三枝香水道,排污口就设在南浦桥脚那边,一下雨涨潮,河道的水位高了,岛内的水就完全排不出去。”邓先生说,广碧已经投资在雅苑和康苑设置两处强排站,凡是遇到下雨就会启动排水,但只能减缓水浸时间,无法彻底杜绝。
　　邓先生表示,如果要彻底解决广碧的下雨水浸问题,需要将十多年前的管道全部挖出更换,工程量过于浩大,造价也昂贵。目前,该集团正启动与洛浦街道办等部门的合作,争取将广碧的排水系统纳入南浦三桥的排水系统中,以改善广碧的水浸难题。</body></doc>