<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>321</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433581598.shtml</url><title>中纪委发布被查中管干部“问题清单” 超6成涉亲属</title><datetime>2016-01-06 02:37:00</datetime><body>
京华时报制图谢瑶
　　昨天，中央纪委监察部网站发布去年被查中管干部“问题清单”，数据显示，从2015年2月13日至12月31日，中央纪委共发布34份部级及以上领导干部纪律处分通报，被查的34位干部中近2/3违纪涉亲属。京华时报记者马金凤
　　数据
　　多人被指无视政治规矩
　　中纪委表示，梳理34位领导干部的纪律处分通报，33人都出现了“严重违反党的政治规矩”“无视党的政治规矩”“严重违反政治纪律”“严重违反党的政治纪律、政治规矩”等表述。
　　其中，14位领导干部被指“严重违反党的政治规矩”，6位领导干部被指“无视党的政治规矩”，这6人为杨卫泽、朱明国、王敏、陈川平、苏荣、仇和；10人“严重违反党的政治纪律、政治规矩”，分别为令计划、徐建一、赵少麟、令政策、肖天、奚晓明、余远辉、潘逸阳、杨栋梁、周本顺；3人“严重违反党的政治纪律”，分别为谷春立、乐大克、白雪山。
　　中纪委指出，相较以往，这些通报用纪律语言去描述违纪行为，反映了中央纪委执纪理念的改进和向纪律审查本质的回归。
　　此外，34位被查领导干部的纪律处分通报中，有26位出现“十八大后仍不收敛、不收手”等表述。大多落马领导干部被指“性质恶劣、情节严重”。
　　62%干部违纪涉亲属
　　34位领导干部的纪律处分通报显示，有29人出现“利用职务上的便利……”字眼，有4人同时出现“利用职务上的便利……”“滥用职权”表述。此外，有21人违纪涉及亲属、家属，比例高达62%。
　　统计显示，这21名领导干部违纪涉及亲属、家属，有一半以上属于利用职务上的便利为亲属的经营活动谋取利益。
　　中纪委表示，在近年来查处的案件中，“一人当官、全家腐败”的事例不胜枚举。有的主政一方，爱人孩子经商办企业，包揽工程、批发项目，套取巨额利益；有的搞“一家两制”，“前门当官，后门开店”，家人跟着一起大发横财，自己成了“权钱交易所所长”……
　　揭秘
　　调查时间明显缩减
　　中纪委发布的数据显示，2014年-2015年，每半年作为一个时间段，从接受组织调查到发布纪律处分通报，平均间隔时间分别为253天、183天、119天、78天。从单个官员看，2014年被立案调查时间最长者达428天；2015年整体缩减，最短者只有59天。调查时间递减的背后，反映的是中央纪委纪律审查理念的转变：纪律审查要改变以往贪大求全的模式，注重综合效果。
　　中纪委指出，过去查办案件工作有种倾向，总想着务求完美、“吃干榨尽”，直接把人送上法庭；非得把违纪和违法的所有问题都查清楚，结果是旷日持久、一拖再拖，大大增加了管理成本和风险隐患。
　　纪律审查要突出党纪特点，依据党章党规党纪进行。要讲成本和效益，不能不计代价、纪法不分。纪检机关不是党内的公检法。要在确保质量的前提下缩短时间，快查快结、快进快出，把违反纪律的主要问题查清后，涉嫌犯罪可以及时移送司法机关继续依法查处；针对一些能够作出党纪政纪处分或者组织处理的问题，也要及时办理，不能放任自流。
　　相关
　　去年北京2229人受党纪政纪处分
　　1月4日，北京市纪检监察网发布通报称，2015年共有2229人受到党纪政纪处分，较去年增长75.8%。其中局级52人，移送司法机关226人，查处“小官贪腐”630人。
　　京华时报记者马金凤
　　52名局级干部受处分
　　通报称，全市各级纪检监察机关共接受纪内信访举报16741件（次），立案2626件，增长84.4%。给予党纪政纪处分2229人，增长75.8%，其中局级52人，县处级395人，乡科级533人。移送司法机关226人。查处违反中央八项规定精神和市委实施意见432人，“小官贪腐”630人。
　　记者从2015年1-12月区县纪检监察机关纪律审查情况表上看到，信访举报最多的是怀柔区，达690件次；其次是房山区652件次；立案数最多的是昌平区，达168件次，其次是海淀区167件次；立案增长率最多的是顺义区229.5%；其次是怀柔区207.7%；处分人数方面，密云区达147人，居于第一位；其次是朝阳区140人。
　　市纪委党风政风监督室主任赵玉岐介绍，2013年以来，本市共查处违反中央八项规定精神和“四风”问题1012人，给予党纪政纪处分720人，包括35名局级干部。2015年，通过北京纪检监察网、“清风北京”微信公众号等媒体，分13次通报了134起违反中央八项规定精神的典型案例。
　　出现更隐蔽违规方式
　　从查处的情况来看，各部门问题主要集中在违规发放津补贴或福利、违规收送礼品礼金、公款国内旅游、大操大办婚丧喜庆事宜等方面，目前“四风”问题又出现了购买电子礼品卡、电子提货券等更加隐蔽的方式。
　　比如，用公款在电商平台购买电子礼品卡、电子提货券，以快递方式配送，收卡人只要拨打售后电话，说出卡券密码，就可以就近取货，这种方法更隐蔽。另外，公款购物消费的形式也更加多样，有的单位把一次消费拆分开具几张发票，分次报销；有的单位将多次消费累计结账，模糊明细、次数和单次金额；有的单位仍然在会议中心公款吃喝，甚至在会议、培训期间安排唱歌、游泳、健身等娱乐活动。</body></doc>