<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>324</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433581449.shtml</url><title>中纪委派驻中央一级机关全覆盖 设置47家机构</title><datetime>2016-01-06 02:34:00</datetime><body>　　中央纪委监察网昨天的消息称，近日，经党中央同意，中共中央办公厅印发了《关于全面落实中央纪委向中央一级党和国家机关派驻纪检机构的方案》的通知。中央决定，中纪委共设置47家派驻机构，其中，综合派驻27家、单独派驻20家，实现对139家中央一级党和国家机关派驻纪检机构全覆盖，并对领导体制、职能调整、主要职责、机构设置等作出了明确规定。
　　京华时报记者马金凤
　　焦点关注
　　各派驻纪检组负责人到位
　　中纪委表示，实现派驻机构全覆盖，有利于强化党的自我监督，使党内监督不留死角、没有空白，为全面从严治党提供有力支撑。目前，各派驻纪检组主要负责人均已到位。下一步，中央纪委将按照中央部署，抓紧落实后续工作，会同有关部门完成纪检组组建，选好配强派驻机构领导班子和干部队伍。中央纪委要求，各派驻纪检组要边组建边工作，做好调整中的工作衔接，理顺工作关系，建立健全工作机制。各省区市纪委要按照中央要求，统一规划、分步实施，结合实际推进本地区派驻监督全覆盖。
　　综合派驻监督119家单位
　　中纪委副书记杨晓渡表示，《方案》充分体现了“创新”的理念，其中一大亮点就是加大了综合派驻力度。在47家派驻机构中，20家为单独派驻，27家为综合派驻，综合派驻约占派驻机构总数60%，负责监督119家单位。
　　2015年初新设的驻中央办公厅纪检组等7家派驻机构，其中5家实行综合派驻（归口派驻）。实践证明，综合派驻效果很好。综合派驻“吃一家的饭，管几家的事”，地位相对超脱，有利于增强监督相对独立性和权威性，能够更好地聚焦主责主业，充分发挥“派”的权威和“驻”的优势。同时，综合派驻立足内部挖潜、整合机构、盘活存量，坚持内涵发展。与改革前相比，派驻监督覆盖单位增加80多家，派驻机构数量反而减少5家，真正做到了精简高效。
　　专家解读对话专家：国家行政学院教授竹立家
　　全覆盖体现回归党章必然要求
　　京华时报：中央批准中纪委对中央一级、党和国家机关派驻纪检机构全覆盖，将会产生什么样的影响？
　　竹立家：党的十八大以来，我们从党风廉政建设和反腐败斗争入手，坚决遏制腐败蔓延势头，严肃惩治了一批腐败分子。中央批准中纪委对中央一级、党和国家机关派驻纪检机构全覆盖，体现了回归党章的必然要求。
　　派驻以后，中纪委的独立性比以前增大，办案的独立性更强，监督能力也更强，因此对遏制“四风”、“腐败”等方面发挥的作用也将更大，起到的效果也将更好。也将进一步提高管党治党的制度化水平。在官员“不能腐”方面迈出了重要一步，使“反腐”迈向一个新台阶。
　　综合派驻受被监督部门影响小
　　京华时报：派驻的作用是什么？此次一大亮点就是加大了综合派驻力度，那么综合派驻和单独派驻有什么区别？
　　竹立家：派驻的作用主要是监督。派驻机构第一位的任务，就是紧盯驻在部门是否坚持了党的领导、切实发挥了党的领导核心作用、是否执行了党章要求、是否坚持了党的理想信念宗旨等。要督促驻在部门党组（党委）切实履行管党治党主体责任，着力加强对驻在部门本级机关和直属单位的监督，加强对驻在部门领导班子及其成员和司局级以上干部的监督等。
　　单独派驻就是指“点对点”、“一对一”，也就是每个驻在单位设置一个派驻机构。“单独派驻”适用于系统规模大、直属单位多、监督对象多的部门；而综合派驻，就是撤销其余部门现有的纪检监察机构，并按照职能相近、业务相关、方便工作的原则，进行派驻。综合派驻受被监督部门的影响比较小，更有利于发挥“派”的权威和“驻”的优势，让好钢用在刀刃上。
　　需形成监督全覆盖的长效机制
　　京华时报：各级党委、党组在贯彻落实《方案》过程中，如何落实派驻机构的监督责任呢？
　　竹立家：首先要明确职责和监督对象及内容。各级党委、党组织要切实担当和落实好全面从严治党的主体责任，更多地担负起惩治腐败方面的责任，组织协调有关力量，加大办案工作力度，坚决遏制腐败蔓延势头。
　　其次，派驻机构要找准职能定位，切实履行好监督执纪问责的职责，开展专项巡查，做到职能全覆盖、主业全覆盖、职责全覆盖，形成监督检查职能和工作全覆盖的长效机制。
　　背景回顾
　　派驻机构统一名称统一管理
　　党的十八届三中全会《决定》要求：“全面落实中央纪委向中央一级党和国家机关派驻纪检机构，实行统一名称、统一管理。派驻机构对派出机关负责，履行监督职责。”贯彻三中全会精神，中央纪委态度坚决、立行立改。2014年12月，中央制定出台《关于加强中央纪委派驻机构建设的意见》，为派驻全覆盖确定了时间表和路线图。2015年1月，经中央审批同意，中央纪委在中央办公厅、中央组织部、中央宣传部、中央统战部、全国人大机关、国务院办公厅、全国政协机关等对党和国家政治生活有重要影响的中央和国家机关新设7家派驻机构，其中5家实行综合派驻，为实现派驻全覆盖创新了方法、探索了路径。</body></doc>