<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>33</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433404454.shtml</url><title>七大幕后推手致新年首个交易日A股暴跌触发熔断</title><datetime>2016-01-04 14:50:00</datetime><body>
盘面全线尽墨。贾亚男澎湃资料
　　2016年A股首个交易日，也即熔断机制实施的首个交易日，沪深300指数即暴跌触发5%和7%两档熔断阈值，A股市场提早1个半小时收市。
　　截至13时34分收盘，沪指报3296.66点，跌幅6.85%；创业板指报2491.27点，跌幅8.21%。两市成交共计5962亿，其中沪市2409亿，深市3553亿。
　　复盘：全线暴跌，两档熔断阈值接连触发
　　1月4日早盘，沪深两市双双低开，随后快速下挫，医疗、计算机、创投等板块回调幅度较大，中小创股票全线走低，创业板指从开盘后1%的跌幅迅速夸大至5.7%。受军改全面启动影响，元旦期间迎多重利军工概念股表现强势。
　　与此同时，券商、保险、地产等权重板块跌幅超过6%，沪指跌逾4%失守3400点。值得注意的是，沪深300指数盘中跌逾4%，逼近5%的熔断阈值。
　　午后13时13分，沪指暴跌5%，首次触发熔断新规。在暂停交易15分钟后，沪指继续向下，13时34分，在跌幅达7%再度触发熔断提前收盘。
　　盘面上，共有超过800只个股跌幅超过9%，超过300只非ST个股跌停。概念板块中，生物识别、去IOE、创投、大数据、智能穿戴、智慧医疗、合同能源管理、次新股、网络安全、移动支付、锂电池、互联网金融、燃料电池、移动转售指数均重挫逾8%。
　　军工板块也高开低走，自逾3%的涨幅坠下，跌幅逼近2%。
　　12月31日，国防部新闻发言人杨宇军证实，启动了第二艘航母研制工作，处于研制阶段，完全由我国自主设计；1月1日，中央军委印发《关于深化国防和军队改革的意见》。另外，解放军陆军领导机构、火箭军、战略支援部队近日正式成立。
　　焦点：七大因素致新年首交个交易日血腥杀跌
　　2016年首个交易日，综合来看，这七大消息影响股市走势。
　　一、今起三大新政开始实施。
　　熔断机制、股指期货最新开收市时间、IPO新规这三项新规均于2016年1月1日起正式实施。
　　1、A股正式实施指数熔断机制。根据上证所、深交所、中金所此前发布的指数熔断机制相关规定，将有5%和7%两档熔断阈值、涨跌双向熔断。
　　2、IPO新规在节前最后一天颁布。根据证监会新规，2016年起申购新股取消全额缴纳申购资金的规定，将预先缴款改为确定配售数量后再进行缴款；发行2000万股以下的，取消询价环节；新规定投资者连续12个月累计3次中签后不缴款，6个月内不能参与打新。
　　3、中金所公告显示，调整后的股指期货开、收市时间为：股指期货的集合竞价时间从每个交易日的9点25分开始；收盘时间则调整为每个交易日的15点整，与股市交易时间一同步。
　　二、财新PMI数据不及预期。
　　1月4日公布的财新中国制造业采购经理指数PMI显示，2015年12月中国制造业运行继续放缓，仅取得48.2，较11月下滑0.4个百分点，连续十个月低于50临界值。
　　三、万亿解禁大潮到来。
　　证监会去年7月8日出台禁令，半年内上市公司持股5%以上股东禁止在二级市场抛售股份，而这一禁令即将于1月8日到期。
　　根据西南证券的测算，2016年1月份限售股解禁的上市公司共有524家，解禁股数合计841.20亿股，解禁市值合计11900.15亿元。尽管多家机构预计实际套现规模并不会这么大，但市场担忧情绪爆发。
　　四、人民币汇率中间价连续第五个交易日贬值。
　　中国外汇交易中心的数据显示，1月4日，人民币对美元中间价较前一交易日贬值96个基点，报6.5032，贬值0.15%，并突破了6.50的整数关口，创下2011年5月24日以来新低。
　　五、全球股市下挫
　　2015年12月31日，道指和纳指跌幅都超过1%；标普500指数跌0.94%。欧洲主要股市亦全线皆墨。2016年首个交易日，亚太主要股市指数开盘多数下跌。
　　六、机构指出，岁末年初资金做账回表压力。
　　七、年末排名考核过前后，公募基金为代表的机构者调整持仓结构引发波动。
　　1月中旬行情重整向上
　　兴业证券指出，基于不确定性对于投资者预期的影响，行情重新向上的时间窗口大概率出现在1月中旬，最迟出现在春节前后。此外，重申2016年度策略的基本方针：打好歼灭战。
　　1、主动择时，仓位灵活，集中优势兵力进行重点进攻，把握好阶段性行情。
　　2、充分衡量风险收益比,方能获得超额收益。经历连续数年投资回报的“大年”之后，在A股市场大扩容的背景下，2016年大概率是个“小年”，切忌盲目乐观、盲目追涨杀跌，打好歼灭战其实是立足于打好“小心被歼灭”战。
　　3、供给侧改革相关的投资机会隐含的预期差最大，建议把握以下四条线索找机会：
　　1）下游需求稳定，没有大幅萎缩的风险；
　　2）占下游成本占比低，提价相对容易转嫁；
　　3）龙头企业对产品价格的控制力较强；
　　4）成本下降带来的盈利改善可以炒，而产品价格上涨的行业有望孕育大机会，请不要忽视库存周期正反馈的力量。</body></doc>