<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>353</id><url>http://news.sohu.com/20160106/n433576265.shtml</url><title>多部委晒新年计划 多个重大改革方案有望出台</title><datetime>2016-01-06 00:35:00</datetime><body>　　中新网北京1月6日电(记者李金磊)2016年，哪些重大改革方案将会出台？目前，多数部委已召开年度工作会议，晒出了新年计划。按照部署，养老金全国统筹、地区GDP统一核算、1亿非城镇户籍人口城市落户、处置“僵尸企业”等多个重大改革方案有望今年出台实施。随着方案落地，中国经济将收获不少改革红利，民众也有望切切实实增加不少“获得感”。
　　制订职工基础养老金全国统筹方案
　　——养老保险关系转移将更便捷
　　财政部部长楼继伟在全国财政工作会议上提出，要加快社会保障制度改革，完善养老保险顶层设计总体方案，制订职工基础养老金全国统筹方案。
　　中新网(微信公众号：cns2012)记者注意到，早前召开的中央经济工作会议也提出，要加快养老保险制度改革，完善个人账户，坚持精算平衡，提高统筹层次。
　　目前，职工基础养老金基本处于省级统筹层面。在专家看来，实现养老金全国统筹后，老百姓无论去哪里工作，都能便捷地转移接续养老保险关系。此外，全国统筹后，可以扩大调剂范围，逐步改变各地区养老保险基金收支与结余不均衡的状况。
　　制定地区GDP统一核算实施方案
　　——各地GDP之和有望不再与全国“打架”
　　国家统计局局长王保安在全国统计工作会议上透露，2016年国家统计局将推进五大改革，其中就包括“推进地区生产总值统一核算，制定统一核算实施方案”。
　　各地GDP之和超过全国总量的情况长期存在。中新网记者梳理发现，2015年一季度各省GDP总和超出全国约1.4万亿元，上半年超出全国逾2.7万亿元，前三季度超出全国约1.9万亿元。
　　实施地区生产总值统一核算后，一些地区GDP数据的“水分”有望被挤掉，各地GDP之和跟全国“打架”的情况可能将不再出现。
　　制定实施处置“僵尸企业”总体方案
　　——有助于化解产能过剩
　　工业和信息化部部长苗圩在全国工业和信息化工作会议上表示，2016年要抓紧制定实施推动产业重组、处置“僵尸企业”总体方案，协调出台扶持措施，引导“僵尸企业”平稳退出，积极推进破局性、战略性兼并重组。
　　中央经济工作会议将“去产能”列为今年经济工作五大任务之首。而处置“僵尸企业”则被视作化解产能过剩的“牛鼻子”。日前，有权威人士在接受人民日报采访时表示，当务之急是斩钉截铁处置“僵尸企业”，坚定不移减少过剩产能，让“僵尸”入土为安，腾出宝贵的实物资源、信贷资源和市场空间。
　　可以预期，随着一大批“僵尸企业”平稳退出，市场资源将得到优化配置，产能过剩的矛盾也有望得到一定程度缓解，从而助力中国经济平稳健康增长。
　　制定高速宽带网络建设和提速降费年度行动方案
　　——民众有望享受更多提速降费红利
　　全国工业和信息化工作会议提出，要制定高速宽带网络建设和提速降费年度行动方案，力争2016年基本实现所有设区城市光纤网络全覆盖，20M以上高速宽带用户比例超过50%，4G用户达到6亿户。
　　提速降费自2015年拉开序幕，工业和信息化部部长苗圩表示，2015年工信部推动企业持续降费，取消京津冀长途漫游费，全国平均接入速率较2014年增长1.17倍，网间宽带扩容612G，截至10月底固定宽带和移动流量平均资费水平下降幅度超过50%、39%，完成提速降费年度目标。
　　随着2016年宽带网络提速降费行动继续实施，民众有望享受更多更给力的提速降费红利。
　　制定实施1亿非城镇户籍人口城市落户方案
　　——1亿人有望圆“城市梦”
　　国家发改委主任徐绍史在全国发展和改革工作会议上透露，要有序化解商品房库存。将制定实施1亿非城镇户籍人口在城市落户方案，积极配合有关部门，落实户籍制度改革方案，加快农民工市民化，满足新市民住房需求，同时发展住房租赁市场。
　　中央经济工作会议提出，要落实户籍制度改革方案，允许农业转移人口等非户籍人口在就业地落户，使他们形成在就业地买房或长期租房的预期和需求。
　　随着相关方案的出台和落实，1亿非城镇户籍人口有望圆“城市梦”，这将释放出不少住房和消费需求，为消化房地产库存提供“源动力”。
　　将制定贫困人口、贫困县和贫困村退出的指导意见
　　——防止假脱贫、被脱贫、数字脱贫
　　全国扶贫开发工作会议透露了2016年的扶贫工作安排，其中包括建立完善三项机制，一是健全考核机制，二是建立贫困退出机制，三是建立第三方评估机制。
　　对于建立贫困退出机制，会议透露，国家将制定贫困人口、贫困县和贫困村退出的指导意见，明确退出标准和程序，防止假脱贫、被脱贫、数字脱贫，具体由省里组织实施。
　　截至2014年底，中国仍有7000多万农村贫困人口。在舆论看来，要打赢这一场脱贫攻坚战，必须要在“十三五”开局之年扎好制度的篱笆，防止假脱贫、被脱贫、数字脱贫，这样最终才能实现没有水分的真实的全面小康。
　　作者：李金磊media_span_url('http:</body></doc>