<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>362</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433571167.shtml</url><title>五常委出京考察，为何都看上了重庆？ </title><datetime>2016-01-05 22:22:00</datetime><body>　　习总今年首次国内考察，定在重庆。
　　还没等新华社通稿发布，新华视点官微就透露了消息。元旦前，习总刚在解放军报社讲了新兴媒体融合发展，并亲手发了微博。元旦后，习总外出考察首站，新媒体就发挥了关键作用。
　　作为直辖市的山城重庆，地位特殊，这里由政治局委员主政，薄熙来案发后再度出发，面貌焕然一新。因此，每当有政治局常委来渝考察，必能引发各方强烈关注。
　　长安街知事（微信ID：Capitalnews）梳理发现，十八大以来，包括习总在内，中央政治局共有五名常委来过重庆，如此“关心”力度，独步全国。
　　李克强是十八大以来首位到访重庆的政治局常委，当时他曾去万州考察了一家吸纳大量三峡移民就业的公司。在万州港码头，遇到60岁的“棒棒”何绍强，李克强关心地询问了他的身体情况，说：“你们很了不起！每一分钱都是流汗挣来的，是中国人民勤劳的象征。”他还说，中国发展有潜力，有韧性，最重要的是人民勤劳。推动中国发展需要负重前行、爬坡越坎、敢于担当、不负重托的“棒棒精神”。张德江跟重庆的感情不一般，薄熙来案发后，张德江曾一度主持过重庆工作。他离任时，中组部长赵乐际如是说：张德江同志是在特殊时期兼任重庆市委主要领导的，为重庆的改革发展稳定呕心沥血，殚精竭虑，积极消除王立军事件和薄熙来违纪违法问题的严重影响，稳定了重庆大局，顺利完成了市委换届，理清了发展思路，推动了经济社会又好又快发展。张德江同志所做的一切，重庆人民会铭记在心的。2015年4月28日，张德江率全国人大常委会职业教育法执法检查组到重庆开展执法检查，再来故地，风物已新。
　　刘云山来重庆时，正值十八届四中全会结束不久，调研主题便是贯彻四中全会精神，他深入街道社区、非公企业，了解基层党建创新情况。调研期间，他还特别去了川剧艺术中心、华龙网、猪八戒网络有限公司，详细了解了传统文化保护发展、传统媒体和新兴媒体融合发展等情况。当时，中央已高规格召开了文艺工作座谈会，各地掀起文化创新热潮，刘云山十分关心这些生动典型，调研时不断勉励文化工作者们传承好民族文化，扩大先进文化传播力影响力。他说：“要发挥文艺的独特优势，写好、讲好、展示好中国故事，把实现中国梦的时代主题、把人民群众生机勃勃的伟大创造真实生动地呈现给世人。”
　　张德江离开重庆不久，张高丽也去了重庆，他关注的问题，是经济运行、推动长江经济带发展、创业就业和培育自主品牌等内容，这都是今年政府工作报告聚焦的重点。重庆是长江经济带的重要支点，对于如何发挥重庆的优势，张高丽提出了一个方向，他说，要坚持处理好政府与市场、地区与地区、产业转移与生态保护等关系，加强与“一带一路”战略之间的衔接互动，提升长江经济带开放型经济水平。
　　长安街知事（微信ID：Capitalnews）发现，除了几位常委之外，许多政治局委员也把重庆当做调研的重要目的地，十八大后，曾任重庆市委书记的汪洋两度回渝考察，马凯、李源潮、孟建柱等也纷纷来此。
　　熟悉时政活动的小伙伴们都知道，外界常将政治局常委调研所到之地，解读为发挥示范带动作用的信号。那么，问题来了，重庆，为何一夜之间冒出来这么多的先进经验，从党建到经济、从文化到社会治理，各行各业都有典型？
　　事实上，重庆经济发展向好，是不争的事实，根据2015年最新数据，重庆前三季度GDP同比增长11%，自2013年以来，已经连续七个季度蝉联全国GDP增速第一，并始终保持在10.7%以上的增速。如此霸气的发展节奏，自然令人侧目。这也就不难理解，为何重庆市长黄奇帆被请进十八届三中全会文件起草组和全会精神宣讲团了，重庆的确是全面深化改革的典范。
　　对于重庆发展模式的看好，国家发改委主任徐绍史的话颇有代表性，十八届五中全会前，他率队来渝，夸赞重庆经济社会发展态势、形势、趋势良好，干部精神状态好，城市面貌变化大，社会和谐稳定。他说：“这次调研，意在梳理、总结重庆的经验。”
　　还有这样一个细节：习总昨天下午专门去了重庆果园港考察，他听取了长江上游航运中心建设、铁路公路水路联运等情况介绍，察看正在作业的集装箱船。听说渝新欧国际铁路沿线国家实现一次报关查验、全线放行，他赞赏“挺好”。看到港口设施齐备，已初具规模，他说：“这里大有希望。”
　　果园港是什么地方？这里是国家级铁路、公路、水路多式联运综合交通枢纽，是重庆规划布局的现代化港口群中的主枢纽港，也是重庆建设长江上游航运中心的重要载体。长安街知事（微信ID：Captitalnews）梳理发现，港口是常委们赴渝调研的一个关键词，李克强从万州港乘船考察长江黄金水道，张高丽则专门前往重庆航运交易所，了解长江航运交易情况。重庆是个内陆城市，常委们却来这里看港口，其中有何奥秘？
　　今年9月份的国际经济顾问团年会上，重庆市长黄奇帆曾有一番精辟的见解，他说，一带一路”涵盖了亚洲和中东欧等国家地区，长江经济带覆盖了中国11个省区市，二者天然连接，构成了中国全方位对外开放的整体格局。黄认为，重庆深度融入“一带一路”战略和长江经济带建设将产生四大机遇，一是凸显区位优势和功能定位；二是加快转方式、转结构，推动一大批基础设施投资；三是有利于促进内陆开放；四是有利于加快创新驱动。不难发现，重庆在连接长江经济带和“一带一路”战略的过程中，港口是重中之重。
　　如今的重庆，一扫薄案阴霾，既是经济增速领头羊，又是国家战略的新支点，此等格局，如何不让最高首长“动心”呢？</body></doc>