<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>364</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433570971.shtml</url><title>空缺数月的南京6区区长人选公布 多为交叉异地调任</title><datetime>2016-01-05 22:15:00</datetime><body>　　2016年1月4日，江苏省委组织部对61位省管领导干部进行任职前公示。
　　澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者注意到，南京6个市辖区（秦淮区、建邺区、鼓楼区、六合区、溧水区和高淳区）区长拟推荐人选均出现在公示名单中。此人事任命一旦通过，将填补此前南京多区区长“虚位以待”的局面。
　　根据该拟推荐区长人选名单显示，南京多个区的区长拟推荐人选均为“（市内）异地调任”。比如：浦口区委常委闵一峰拟调任建邺区区长，江宁区委常委戴华杰拟调任六合区区长，秦淮区委常委薛凤冠拟调任溧水区区长，鼓楼区委常委吴勇强拟调任高淳区区长。
　　此外，南京两大传统的中心城区——秦淮区、鼓楼区的区长拟推荐人选，分别由现南京市委副秘书长林涛、南京市委组织部常务副部长刘军调任。
　　截至目前，南京13个区中，仍有玄武区和栖霞区两个区的区长人选扔“虚位以待”。
　　南京市辖7区区长“空缺”已数月
　　澎湃新闻注意到，2015年下半年，南京市辖区呈现了多达7个区的区长“空缺”的情况，涉及秦淮、鼓楼、建邺、溧水、六合、玄武、栖霞等区。
　　2015年9月底，江苏省委组织部公布的任前公示名单中，原鼓楼区区长曹路宝、建邺区区长张俊、溧水区谢元、六合区区长霍慧萍均调任为区委书记，形成了上述4区同时“空缺”区长的局面。
　　随后，2015年12月15日，江苏省委组织部再次公示一批干部拟任职名单，玄武区区长徐曙海、栖霞区区长邢正军同时“原地提拔”，任职所在区的区委书记，两区区长职位也随即空缺。
　　加上空缺多时的秦淮区区长，南京市辖7区区长空缺局面已达数月之久。
　　不过，随着此轮干部公示顺利通过，上述7区中秦淮、鼓楼、建邺、六合、溧水区均已配齐，加上在任的江宁区区长陈发喜、浦口区区长王磊、雨花台区区长李世峰，以及“换人”的高淳区区长吴勇强，目前南京13区区长，仅余玄武和栖霞尚未公布区长人选。
　　据了解，南京各区的“两会”将于近日召开。届时，各区人大代表将在“两会”上选举出所在区的区长。
　　高学历渐成区长、书记“标配”
　　澎湃新闻注意到，此次南京市拟推荐的6位区长，全部为研究生学及以上学历。其中拟推荐为建邺区区长的闵一峰为博士学位，同时为高级经济师。
　　同时，澎湃新闻记者梳理发现，此番出现的区长呈现高学历的“盛况”并非首次。
　　据公开资料显示，在去年9月、12月任职前公示的6位南京市辖区区委书记，也无一例外地拥有职研究生及以上学历。其中，玄武区委书记徐曙海、栖霞区委书记邢正军、秦淮区委书记曹路宝更是拥有博士学位。
　　澎湃新闻注意到，近年来，外界对于官员高学历能否等同于高能力的争论，一直甚嚣尘上。
　　据《人民日报》2015年12月报道，国务院办公厅印发《关于改革完善博士后制度的意见》。《意见》提出，在职博士后研究人员应以高校、科研院所教学科研人员为主，并严格控制比例，不得招收党政机关领导干部在职进站从事博士后研究。
　　该消息一出，再次引发了舆论关于官员高学历的关注。有评论认为，学历并不代表能力，高学历或许能代表知识渊博，但是能力如何则是另一回事，并认为知与行之间需要实践的检验。
　　【2016年1月4日公示的南京市辖区拟推荐区长情况】
　　林涛，现任南京市委副秘书长（南京市正局级）。男，1970年4月生，汉族，江苏海安人，省委党校研究生学历，1989年1月加入中国共产党，1989年8月参加工作。
　　拟推荐为南京市秦淮区区长人选。
　　闵一峰，现任南京市浦口区委常委，南京高新技术产业开发区管委会常务副主任、工委副书记（南京市正局级），江北新区管委会（筹）副主任（兼）。男，1969年11月生，汉族，江苏扬州人，在职研究生学历、博士学位，高级经济师，1996年11月加入中国共产党，1990年8月参加工作。
　　拟推荐为南京市建邺区区长人选。
　　刘军，现任南京市委组织部常务副部长。男，1969年10月生，汉族，江苏句容人，在职研究生学历、硕士学位，1991年11月加入中国共产党，1992年8月参加工作。
　　拟推荐为南京市鼓楼区区长人选。
　　戴华杰，现任南京市江宁区委常委，江宁经济技术开发区管委会常务副主任、工委副书记（南京市正局级）。男，1968年3月生，汉族，江苏南京人，省委党校研究生学历、硕士学位，1992年5月加入中国共产党，1988年8月参加工作。
　　拟推荐为南京市六合区区长人选。
　　薛凤冠，现任南京市秦淮区委常委、常务副区长。男，1971年12月生，汉族，江苏响水人，省委党校研究生学历、学士学位，1996年7月加入中国共产党，1993年8月参加工作。
　　拟推荐为南京市溧水区区长人选。
　　吴勇强，现任南京市鼓楼区委常委、常务副区长。男，1968年10月生，汉族，浙江宁波人，省委党校研究生学历，1991年6月加入中国共产党，1992年7月参加工作。拟推荐为南京市高淳区区长人选。</body></doc>