<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>366</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433570847.shtml</url><title>习近平重庆考察的3大看点</title><datetime>2016-01-05 22:11:00</datetime><body>　　1月4日是新年首个工作日，这一天，习近平赴重庆考察。
　　据新华网报道，4日下午，习近平来到重庆果园港考察，听取长江上游航运中心建设、铁路公路水路联运等情况介绍，察看正在作业的集装箱船。听说渝新欧国际铁路沿线国家实现一次报关查验、全线放行，他赞赏“挺好”。看到港口设施齐备，已初具规模，他说：“这里大有希望。”


　　同时，习近平还来到重庆某企业考察，观看柔性屏、超高清显示屏等产品演示。在现场强调，一定要牢牢把创新抓在手里，把创新搞上去。
　　上述活动均有中央政治局委员、重庆市委书记孙政才和市长黄奇帆陪同。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，这是习近平2012年担任总书记后首次赴重庆考察，而在2010年12月，时任中央政治局常委、中央书记处书记、国家副主席习近平也曾到重庆调研，重庆市长黄奇帆等陪同调研。
　　“政事儿”发现，此次习近平在新年首次出京考察至少有三大看点。
　　十八大后，习近平首次赴重庆考察
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，十八大后习近平首次出京考察调研地为曾经的改革试验田广东。
　　2012年12月7日至11日，时任总书记、中央军委主席习近平考察广东，他表示：这次调研，是我在党的十八大之后，第一次到地方调研。之所以到广东来，就是要到在我国改革开放中得风气之先的地方，现场回顾我国改革开放的历史进程，宣示将改革开放继续推向前进的坚定决心。

习近平在深圳莲花山公园向邓小平铜像敬献花篮

　　时任中央政治局委员、广东省委书记汪洋陪同考察，而早在2007年，汪洋任重庆市委书记时，曾陪同胡锦涛考察重庆。
　　广东之行后，习近平的国内考察路线涵盖北京、天津、河北、内蒙古、辽宁、上海、福建、山东、河南、湖南、湖北、广东、海南、四川、江苏、云南、甘肃、新疆、陕西、浙江、贵州等省区市。
　　目前，在31省市自治区中，习近平还没有考察调研的地方有：黑龙江、西藏、安徽、山西、广西、宁夏、江西、青海等地。
　　在前述习近平考察调研过的地方中，因为兰考县是习近平党的群众路线教育实践活动联系点，所以，有两次到河南。同样，因为民主生活会、博鳌论坛和世界互联网大会等事宜，习近平也曾先后两次赴河北、海南和浙江等地。其中，习近平曾在河北有工作经历，在浙江主政多年。
　　而此次则是习近平在十八大后的首次重庆之行，同时也是十八大后，四个直辖市中，最后一个考察调研的地方。
　　2013年5月14日至15日，习近平从北京乘坐城际列车前往天津考察工作，中央政治局委员、时任天津市委书记孙春兰和市长黄兴国等陪同，习近平对天津近年来的工作给予充分肯定。
　　2014年2月26日，习近平到北京市就全面深化改革、推动首都更好发展特别是破解特大城市发展难题进行考察调研。此行，习近平还到访东城区雨儿胡同与居民合影，并表示这一片胡同我很熟悉，今天来就是想看看老街坊，听听大家对老城区改造的想法。

习近平在雨儿胡同

　　2014年5月23日至24日，习近平到上海考察调研。考察期间，习近平指出，上海建设现代化国际大都市，要进一步提高干部队伍的知识水平和干事创业本领;要力戒浮躁，多用一些时间静心读书、静心思考，主动加快知识更新、优化知识结构，使自己任何时候才不枯、智不竭;要增强信仰力量和道德力量，正确对待权力，正确对待名利，正确对待群众，做到坚定清醒有为、为民务实清廉。习近平曾于2007年在上海任职市委书记。
　　另外，除了直辖市外，习近平也到过由中央政治局委员胡春华和张春贤兼任党委书记的广东和新疆两省区。
　　时隔9年后总书记赴重庆考察
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，在重庆直辖19年后的公开报道中，此次习近平考察重庆是总书记时隔9年之后再度赴渝。
　　此前，江泽民和胡锦涛两人曾先后多次赴重庆考察调研。
　　1998年4月13日至4月17日，时任总书记、国家主席、中央军委主席江泽民赴重庆考察，江泽民除了去多家企业考察外，还看望了重钢老劳模、下岗分流职工，涪陵移民和贫困户等。中央方面，时任中央政治局委员、书记处书记、国务院副总理温家宝，中央军委委员、总参谋长傅全有，中央政策研究室主任滕文生和中办副主任由喜贵等陪同，重庆方面，时任重庆市委书记张德邻，市长蒲海清和成都军区政委张志坚等陪同。
　　时隔4年后的2002年5月21日至24日，江泽民再度赴重庆，围绕党建和西部大开发进行专题性调研。中央方面，时任中央政治局候补委员、书记处书记、中组部部长曾庆红，时任中办主任王刚，时任中央政策研究室副主任王沪宁，时任中央军委主席办公室主任贾廷安等人陪同。重庆方面，时任重庆市委书记贺国强，市长包叙定，成都军区政委杨德清等人陪同。

江泽民在重庆
　　5年后的2007年7月21日至22日，时任总书记、国家主席、中央军委主席胡锦涛到重庆考察，看望遭受暴雨洪灾的群众。中央方面，时任中央政治局候补委员、中央书记处书记、中央办公厅主任王刚，中央政策研究室主任王沪宁等陪同。重庆方面，时任重庆市委书记汪洋，市长王鸿举，副市长黄奇帆等陪同。

胡锦涛在重庆
　　2002年，任职国家副主席时，胡锦涛也曾赴重庆考察。
　　从2007年到2016年习近平赴重庆的9年期间，总书记未到重庆考察调研。


　　“政事儿”了解到，重庆直辖市挂牌揭幕仪式在1997年6月18日举行，当时，正在重庆视察工作的国务院总理李鹏等出席。
　　重庆的特殊之处
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，重庆是最年轻的直辖市，现任党政主官分别为孙政才和黄奇帆。
　　孙政才为十八届中央政治局委员，出生于1963年9月的他，是25位政治局委员中最年轻的一位。
　　作为博士的孙政才，此前曾有北京和吉林两地，以及农业部长的长时间历练，在39岁时便步入省部级干部序列。2012年在吉林省委书记任上进入十八届中央政治局，并在其后赴重庆任职市委书记，接替之前“赴渝救火”的中央政治局常委张德江，成为自1997年重庆直辖以来的第七任市委书记。


　　黄奇帆被称为“经济能手”，在重庆有9年副市长经历，并于2010年任市长至今。作为司职民生事务和经济治理的市长黄奇帆，他在重庆最受关注的成绩就是多年GDP增长排名在全国前列，在经济大环境疲软的背景下，2014年重庆GDP增长率为10.9%，2015年预计为11%。
　　黄奇帆另外一个引人关注的身份是曾经作为十八届三中全会《决定》起草组成员之一，同时，三中全会后，黄奇帆也是28名中央宣讲团成员之一。在习近平2015年美国之行中，黄奇帆作为六省市地方领导之一，参加了在西雅图举行的第三届中美省州长论坛。

黄奇帆
　　重庆位于内陆西南部，是长江上游地区经济中心和创新中心地区，同时因为其直辖市的“政治身份”，一直以来备受外界关注。
　　发生于十八大之前的“薄王事件”曾令重庆成为媒体的关注焦点，最后薄熙来以受贿罪、贪污罪、滥用职权罪被判处无期徒刑，王立军因徇私枉法、滥用职权，叛逃并受贿305万获刑15年。
　　2015年12月28日至29日，在中央政治局召开的专题民主生活会上，中央点名批评薄熙来，称他和周永康等人的所作所为说明：一个党员的党性，不是随着党龄增长和职务提升而自然提高的，不加强修养和锤炼，党性不仅不会提高，反而会降低，甚至可能完全丧失。我们党严肃查处他们，是对党、对国家、对人民负责，也是对历史负责。
　　“政事儿”(微信ID:gcxxjgzh)撰稿：新京报记者马俊茂
</body></doc>