<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>372</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437911996.shtml</url><title>习近平主持召开新闻舆论座谈会 释放啥信号？</title><datetime>2016-02-19 20:25:00</datetime><body>
　　根据“海运仓内参”（ID：hycplb)获悉的最新消息，今天下午，习近平主持召开了新闻舆论座谈会。在会议上他强调，新闻工作要坚持正确方向创新方法手段，提高新闻舆论传播力引导力。新华社、人民日报社、央视等新闻单位的领导和代表也出席了会议。

习近平在新闻舆论座谈会上讲话

新闻舆论座谈会会议现场
　　今天清晨，“海运仓内参”（ID：hycplb）小编的微信朋友圈被消息刷爆了。今天上午8点40分，习近平来到人民日报社调研，这是农历新年后习总首次出访。
　　习近平新年首站是这三个地方

　　习近平首先来到人民日报总编室编辑平台看望了采编技术人员。随后，新媒体中心，习近平调研了微博、微信、客户端等新媒体运营情况。随后，习近平通过微博、微信公号，向全国人民致以元宵节问候。当他在人民日报“两微一端”发布问候语音后，屏幕上很快便显示，网民点击量迅速攀升。

　　上午十点，习近平一行人又来到位于宣武门的新华社。社史展厅内，总书记仔细察看了旧时的发报机、手摇马达和现在先进的海事卫星、无人机，了解新华社发展历程。

　　随后，通过新华社全媒报道平台远程指挥系统，同正在河南兰考县谷营镇爪营四村进行基层干部作风调查的记者视频连线。

习近平与刘云山、刘奇葆等分管意识形态工作的中央领导一同出行
　　十八大以来，习近平多次谈及新闻媒体领域的问题。“经济建设是党的中心工作，意识形态工作是党的一项极端重要的工作。”2013年8月19日，在全国宣传思想工作会议上发表重要讲话，习近平称“不日新者必日退”、“明者因时而变，知者随事而制”，做好宣传思想工作，比以往任何时候都更加需要创新。
　　2014年8月18日，中央全面深化改革领导小组第四次会议审议通过了《关于推动传统媒体和新兴媒体融合发展的指导意见》，习近平强调要着力打造一批形态多样、手段先进、具有竞争力的新型主流媒体。
　　习近平对意识形态工作的重视由此可见一斑。不过，习近平和人民日报社的“缘分”并不是成为总书记后才有的。

2002年习近平视察人民日报浙江记者站
　　“海运仓内参”（ID：hycplb）记得，早在2002年，习近平担任浙江省委书记的时候，就曾经视察人民日报社浙江记者站。

《正定翻身记》里，习近平的名字第一次登上人民日报
　　但是，这还不是习近平第一次和《人民日报》的“亲密接触”。1984年6月17日第二版刊登的《正定翻身记》，是习近平首次作为被报道的对象出现在《人民日报》。时任正定县委书记的习近平高兴地对记者说：“依托城市，引进智力，加速‘两个转化’的新战略，使我们扭转了多年的被动局面，也给正定带来了新的起飞。







习近平在《人民日报》上首次发表文章




　　不到半年后，在《人民日报》1984年12月7日的第四版上，首次发表了习近平的署名文章《中青年干部要“尊老”》。这篇评论分析了在当时机构改革一大批老干部主动退居二、三线的时代背景下，如何做好新老干部合作和交替的问题。那一年，习近平才31岁。据了解，习近平在任职中央前，在《人民日报》上至少发表了14篇文章。

　　习近平阅读《人民日报》
　　上午11点15分，习近平一行人来到中央电视台。习近平先来到总控中心，同央视北美分台视频连线，向分台全体人员致以亲切问候和良好祝愿。

　　之后，习近平来到《新闻联播》演播室、导播间，同编播团队互动交流。

　　习近平在演播室与主播交流时，坐上《新闻联播》主播台体验新闻播报，《新闻联播》主持人康辉为习主席演示操作。
　　总书记也玩新媒体？
　　相比传统纸媒，新媒体在当代国人生活、工作中扮演的角色也愈发重要。习近平曾在公开场合多次谈及新媒体发展问题。
　　在2014年10月文艺座谈会上，习近平格外强调，“新媒体改变了文艺形态，催生了一大批新的文艺类型，也带来文艺观念和文艺实践的深刻变化”。其后，在首届乌镇世界互联网大会的贺词里，习近平也谈及了新媒体在互联网发展中的重要性。
　　在2015年5月的中央统战会议上，习近平要求，“要加强和改善对新媒体中的代表性人士的工作，建立经常性联系渠道，加强线上互动、线下沟通，让他们在净化网络空间、弘扬主旋律等方面展现正能量”。

习近平在解放军报社发微博
　　除了做一些理论工作指导，习近平也曾借助新媒体与网友交流。在今年1月25日，习近平考察解放军报社，并亲自发布一条微博，向广大官兵祝贺新年，这条微博的阅读总量很快超过1亿，转发总量超过40万，更被众多门户网站及新媒体转发，阅读量以亿计。值得注意的是，习近平此次视察解放军报社，正值军改的关键时期，一星期后，五大战区正式成立。

　　2010年习近平发的短信，你收到过吗？
　　其实，习近平借助新通讯、网络渠道与大家交流，在之前早有先例。2010年1月5日，时任国家副主席的习近平曾通过手机短信向全国100万名基层党组织书记、大学生“村官”发出问候短信，一时间引发坊间“沸腾”，这也标志着党和国家利用新兴媒体加强基层党建，又开辟了一块新阵地。
　　资料来源：新华社、人民日报、央视新闻、中青在线、人民网等
　　编辑/黄帅
　　本文章转载微信公号：海运仓内参(ID:hycplb)</body></doc>