<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>376</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433286698.shtml</url><title>揭秘：归案红通疑犯在国外都做什么“营生”？</title><datetime>2016-01-02 19:08:00</datetime><body>　　2016年第一天，外逃6年的“百名红通”10号嫌犯裴健强被抓获归案，这是“天网”行动到案的第19名红通人员，也是北京市在境外抓获的第2名红通人员。裴健强系原中企国际合作有限责任公司进出口部负责人，涉嫌贪污，藏身几内亚的他经营一家洗浴中心，有涉黑背景。
　　重案组37号(微信ID:zhonganzu37)探员梳理了部分已归案的“红通”疑犯，发现他们潜逃国外后，并没有过上纸醉金迷的生活，而是在当地苦苦挣扎。

2016年1月1日，外逃6年的“百名红通”10号嫌犯裴健强归案。


　　裴健强经营涉黑洗浴中心

　　2016年1月1日，外逃6年的“百名红通”10号嫌犯裴健强归案。
　　2003年5月，裴健强曾为中企国际合作有限责任公司(中企国际)进出口部负责人，在担任该职务时，其涉嫌利用职务之便，贪污公款20余万元，并挪用资金数万元。半年之后，他又参与一起海关走私案件，通过制作假合同、发票的手段助上海某机电公司逃税45万人民币，最后因涉嫌走私，被上海高级法院判处有期徒刑6年。
　　2009年6月，北京西城检察院于对裴健强涉贪立案。据知情人透露，在西城检察院立案不久裴健强即已外逃，而外逃时间正好与他出狱的时间吻合，均为2009年11月。
　　曝光百名红通人员后，北京市将裴健强列为重点追逃对象。在摸排线索过程中，西城区人民检察院接到群众举报，称裴健强在非洲西部国家几内亚。北京市追逃办、市区检察院经研判核实，确定裴健强藏身在几内亚首都科纳克里市，经营一家洗浴中心，有涉黑背景。
　　在中央追逃办的指导下，北京市追逃办迅速成立由市纪委牵头，市检察院、市公安局等单位组成的工作小组，全力开展对裴健强的缉捕工作。经过外交部、公安部、我国驻几内亚大使馆等多部门的配合准备，工作小组奔赴几内亚，与几内亚司法执法部门全力合作，于2015年12月25日成功将裴健强抓获，在没有航班直飞国内的情况下，辗转塞内加尔、埃塞俄比亚等国将其押解回国。
　　孙新重操旧业变身“王会计”

　　孙新系北京市首个归案的“红通”外逃嫌疑人。原北京市新闻出版局出纳，涉嫌挪用公款。于2008年10月外逃东南亚地区，今年6月8日，北京市追逃办将其从柬埔寨押解回国。
　　从下飞机到上警车，孙新自始至终神情黯然没有抬头。“这几年过的是隐姓埋名的生活，到处逃难，到处打工，就怕人家发现就干不长，干几个月就到下一家单位去打工，具体的就是自己稍微有点专长，做些什么财务会计，怕连累家里人，又不敢和家里人联系”，孙新在接受采访时说，因为觉得自己罪行比较严重，一直没敢自首。
　　据了解，孙新被捕前在距离首都金边不远处一中国工业园区内当会计。孙新所在工人的负责人称，他刚刚成立的工厂急需会计，于是登报招聘，一个叫王松的男子成功应聘了这一职位，大家都叫他“王会计”。直到几天前王松突然被捕，他才知道“王会计”居然是红色通缉令上的嫌犯，真名叫孙新。
　　该负责人表示，孙新当时的身份证可能是假的，但是柬埔寨造假时有发生，当地也没有核查身份的有关程序和习惯，发生这种事情他们也很无奈。在孙新之后，他们又招聘了新的会计，但这件事情也带来了一定的负面影响，“确实也给了我们教训”。
　　朱振宇国外辛苦潜回国工地打工

　　朱振宇是四川省首个归案的“红通”外逃嫌疑人。原工作单位为中国工商银行四川省分行，于2002年9月逃往美国，今年10月13日，专案人员将朱振宇劝返归案。
　　1968年出生的朱振宇原系中国工商银行四川省分行沙河支行保卫科经警。2002年6月至9月，朱振宇伙同他人利用办理个人住房按揭贷款业务之机，假冒客户资料重复办理购房按揭，与他人共同贪污公款140余万元。2002年9月30日，朱振宇从成都逃往美国，从此开始了他长达13年的潜逃路。
　　朱振宇日前在接受央视记者采访时说，在美国因为我没有身份，然后英语我又不会说，反正很辛苦，打工钱也给的少，后面我也就不想在国外待了，潜回国内后心里还是有点怕吧，不敢到处乱跑。国内去了三个地方，开始在贵州，然后在山西干了几年，去了内蒙，都是工地上，反正我觉得在外面很不好。
　　吴权深“蜗居”出租屋有钱不敢花

　　吴权深是广东省首个归案的“红通”外逃嫌疑人，广州市新塘镇大敦村原党支部书记，涉嫌利用职务便利，在大敦村工程项目建设过程中收受巨额贿赂。2012年3月潜逃出境至几内亚比绍，今年7月23日由公安机关将其押解回国。
　　吴权深归案后说，他在外逃期间过着颠沛流离的生活，因为担心警察盘查，不敢入住高档酒店，不敢进入高档娱乐场所，更不敢与家人、亲友联系，只能整天待在偏僻的出租屋里看电视。虽然守着百万“财富”，但不敢外出消费，饱受空虚寂寞的煎熬。在春节、中秋等万家团聚时节，思乡的哀愁更是让他辗转难眠。
　　当得知自己被列为国际红色通报对象后，吴权深整天担心警察上门，不停更换住处，甚至得了病也不敢到附近的医院诊治。“猎狐”行动营造了强大的宣传声势，海内外媒体连续报道，让吴权深从内心感到公安机关追捕在逐步逼近。他几次想投案自首，但又犹豫不决。在外逃的近四年时间里，头发变苍白了，人也变苍老了。在移交回国的一刻，吴权深反而露出笑容，长舒一口气：我终于得到了解脱。
　　归案后的吴权深回忆了其逃亡历程说，逃亡期间总共换了4个地方，“寂寞，焦急，憔悴，心累”，谈起当时的心情时，吴权深甚至有些语无伦次。
　　“红通”嫌犯在国外如何挥霍?
　　游艇、宾利轿车、豪宅、写字楼……当一些归国的贪官控诉外逃生活胆战心惊、生活拮据时，不少红色通缉令逃犯却过着奢侈的生活。
　　近日，《纽约时报》的一篇报道揭秘了外逃美国贪官的奢侈生活。而事实上，在加拿大，澳大利亚等国，也有红色通缉令嫌犯一掷千金的富豪身影。
　　贺业军成功移民，买宾利，购游艇

　　贺业军曾是河北省玉田县豪门集团公司的总经理、党委书记。1999年10月6日，贺因“豪门集团骗取银行贷款案”被红色通缉令通缉。而在此之前他已经逃往美国。先他一年出逃的，还有原豪门集团驻京办会计黄红，她被称为红色通缉令上“颜值”最高的女秘书。
　　根据美国媒体掌握的消息，贺业军已经成功移民美国，并且化名陈伟(音)。陈伟的妻子琳达就是48岁的黄红。最近，她在佛罗里达的公民申请被移民官驳回，理由是，她为了加入美籍而与另一名男子假结婚。
　　记录显示，陈伟移民后在迈阿密购买了一套价值200万美元的高级公寓、一辆宾利轿车，并通过一家企业购入了一艘70英尺的游艇。
　　乔建军与比尔·盖茨做邻居
　　曾任中储粮河南周口直属库主任的乔建军已于2011年11月出逃，同时出逃的还有他的前妻赵世兰。
　　《纽约时报》称，两人已经投资移民美国。“他们能够通过50万美元的投资获得公民身份，还通过空壳公司在西雅图购置了房屋。目前，乔建军依然在逃。”
　　据央视报道，乔建军逃亡时带走了3亿多元的款项。他的前妻赵世兰在西雅图拥有了一套占地面积大约900多平方米、建筑面积大约340平方米的房产，单是卧室就有4间。
　　值得一提的是，乔建军房产所在地在西雅图富人区，从他家西边望去，可以看见保罗·艾伦(微软创始人之一)所居住的默瑟岛，而比尔·盖茨就住在他家北边的麦地那地区。
　　不过，他们的风光日子即将结束。目前，赵世兰已经被美检方逮捕，乔建军也已经被美当局通缉。
　　程慕阳开发高端地产，买小岛
　　不久前有媒体爆出，身为加拿大温哥华知名房地产商的MichaelChing正是红色通缉令上被通缉的程慕阳。他是河北省前省委书记程维高之子，于2000年逃往加拿大，现居温哥华。
　　据悉，早在1996年，程慕阳就拿到了加拿大绿卡，但他申请入籍则屡次被拒。
　　加拿大《国家邮报》报道，程慕阳名下的企业在加拿大开发了3个大型高档楼盘和商业地产，包括位于温哥华市区的“精品45”楼盘和位于考伊琴海湾的“海滨度假酒店”。

　　高端住宅项目“精品45”。

　　海滨度假酒店。
　　另据加拿大媒体报道，程慕阳在温哥华西区橡树岭社区的居所约合人民币2000多万元，其儿女就读的中小学是当地有名的私立学校。此外，据《南华早报》报道，程慕阳还于2013年在温哥华临近海湾买下一座65公顷的小岛，岛上还建有私人机场。

闫永明豪赌15小时，跟毒贩共进晚餐
　　原吉林通化金马药业集团董事长闫永明，曾被称为“中国伟哥之父”。2001年10月，闫永明辞去通化金马董事长，畏罪携巨款逃至澳大利亚、新西兰等国。
　　据媒体报道，闫永明先后定居澳大利亚和新西兰，在两地都有资产。他在澳大利亚的账户上，有283.35万美元的赃款被澳大利亚警方返还给中国。
　　而在新西兰，闫永明姿态很高调，他化名刘阳，并成功入籍。在当地扮演一个慷慨绅士的形象，拥有一个漂亮的妻子，并在新西兰生了两个可爱的孩子，他自称逃往新西兰是受到政治迫害。
　　据报道，闫永明居住于价格约合人民币1000万元的奥克兰高层豪华公寓，并且在其亲戚和公司名下拥有数套房产。他广购豪宅、和毒贩头子共进晚宴、随手就将自己的名车转手送人。
　　他也是新西兰赌场的常客。他曾经一次性连续豪赌15个小时，一次下注额就可以高达10万新西兰币(约合47万人民币)。
　　新京报记者张太凌颜颖颛综合新京报网广州日报北京青年报等媒体报道
</body></doc>