<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>377</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433286624.shtml</url><title>2015年为啥这7人给中央政治局讲课？</title><datetime>2016-01-02 19:05:00</datetime><body>　　2015年12月30日下午，中央政治局就中华民族爱国主义精神的历史形成和发展，进行了2015年的第十次集体学习。清华大学教授陈来就这个问题进行讲解，并谈了意见和建议。“政事儿”注意到，陈来是2015年第7位给中央政治局讲课的讲师。
　　2015年12月30日下午，中央政治局就中华民族爱国主义精神的历史形成和发展，进行了2015年的第十次集体学习。清华大学教授陈来就这个问题进行讲解，并谈了意见和建议。

　　“政事儿”注意到，陈来是2015年第7位走进中南海、给中央政治局领导讲课的讲师。在其之前，吉林大学教授孙正聿、吉林省社会科学院教授黄文艺、时任中纪委宣传部部长肖培、军事科学院军事历史和百科研究部部长曲爱国、外交学院教授秦亚青、教育部社会科学委员会教授顾海良等6人，先后走上了中南海讲台。
　　中南海讲师如何选择？2015年为何是上述这7个人，给中央政治局讲课？
　　2015年十次集体学习啥主题？
　　“今天，十八届中央政治局进行2015年第一次集体学习，学习内容是辩证唯物主义基本原理和方法论。2013年，我们进行第十一次集体学习时安排了历史唯物主义基本原理和方法论。安排这两次学习，目的是推动我们对马克思主义哲学有更全面、更完整的了解”，1月23日，习近平主持2015年第一次集体学习时说。
　　“政事儿”注意到，2015年中央政治局的10次集体学习，3次主题与哲学有关，其余7次的主题分别是司法体制改革、健全城乡发展一体化体制机制、健全公共安全体系、反腐倡廉法规制度建设、抗日战争的回顾和思考、践行“三严三实”、全球治理格局和全球治理体制。
　　其中，9月11日以践行“三严三实”为主题的集体学习，学习方式是自学并交流体会。还有两次集体学习比较特殊。
　　4月30日的“健全城乡发展一体化体制机制”集体学习，北京市委书记郭金龙和天津市委代理书记、市长黄兴国，以及时任河北省委书记周本顺参加集体学习。
　　“政事儿”发现，官方发布的通稿中，这次集体学习没有采用的通常的“进行讲解”表述，而是：郭金龙、黄兴国、周本顺分别谈了近年来北京、天津、河北在健全城乡发展一体化体制机制方面所做工作。
　　5月29日的“健全公共安全体系”集体学习，官方通稿中仍没有采用“进行讲解”表述，而是：时任公安副部长（现任安监总局局长）杨焕宁、农业部副部长陈晓华、民政部部长李立国、时任安监总局局长的杨栋梁、食药监总局局长毕井泉等5位部级官员先后发言，结合本部门工作谈了公共安全面临的形势、存在的问题和下一步工作打算。
　　为什么选择这7人当讲师？
　　综上，2015年的10次集体学习，给中央政治局讲课的讲师共有7人。
　　“政事儿”发现，其中6人都是各自研究领域的著名专家学者。另一位则是中纪委官员，现任监察部副部长肖培。
　　哲学主题讲师：孙正聿、陈来、顾海良
　　给中央政治局讲“新年第一课”的讲师，是著名哲学家、吉林大学教授孙正聿，他是第十、十一、十二届全国政协委员，教育部社会科学委员会委员，教育部哲学学科教学指导委员会主任，首届国家级教学名师奖获得者，已出版九卷本《孙正聿哲学文集》等著作。

　　“政事儿”注意到，孙正聿年初走上了中南海讲台，年末又来到了中纪委官网的“聆听大家”访谈直播间。
　　中纪委官网介绍称：孙正聿年届古稀，仍坚持给学生上课，他说：“我教故我在——我教书，所以我存在，教师是我的职业，教师上课是天经地义。”孙正聿认为学习必须学以致用，没有应用就是纸上谈兵，就会空谈误国。
　　“政事儿”（微信ID：gcxxjgzh）发现，给中央政治局讲2015年最后一课（12月30日的中华民族爱国主义精神的历史形成和发展集体学习）的清华大学教授陈来，2015年7月也曾走进中纪委官网的“聆听大家”访谈直播间。

　　中纪委官网如此介绍他：师从哲学泰斗张岱年、冯友兰，几十年如一日，始终致力于中华传统文化的传承和弘扬，他是著名哲学家陈来。他开创了“朱熹理气观”的研究先河，完成对王阳明哲学的全面研究，把中国学者的有关研究提高至世界前沿，对阳明学、理学乃至中国哲学的研究，都有普遍的示范意义。
　　在“聆听大家”访谈中，陈来说：古代讲，爱国如家，也就是说人可以把国和家放在一起，放在同等的位置上考虑。家国一体，这是中国古代非常长久的传统。
　　11月23日就马克思主义政治经济学基本原理和方法论给中央政治局进行讲解的教育部社会科学委员会教授顾海良，曾任武汉大学校长、党委书记，教育部党组成员，国家教育行政学院院长。

顾海良
　　“政事儿”注意到，不论是在高校，还是在行政岗位，顾海良一直从事马克思主义经济学的研究。他的著作《马克思“不惑之年”的思考》，被国外同行评价为能够彰显该领域中国研究水平的代表成果。
　　司法改革主题讲师：黄文艺


3月24日就深化司法体制改革、保证司法公正，给中央政治局进行讲解的是吉林省社会科学院教授黄文艺。
　　公开简历显示，黄文艺的主要研究领域包括法理学、立法学、比较法学，是国家“2011计划”司法文明协同创新中心首席科学家，国家社科基金重大项目“马克思主义法学方法论研究”首席专家。由高等教育出版社出版的高校教材《立法学》与《比较法：原理与应用》，编著者均为黄文艺。
　　“政事儿”发现，黄文艺在2015年的7位讲师中，年纪最小，是“70后”，现年才44岁。他本科、研究生都就读于吉林大学法学院，之后考上了中国人民大学的博士生。博士毕业后一直在吉林大学任教，34岁时就成为吉林大学法学理论专业的博导。
　　“政事儿”注意到，去年3月，中央确定7个省份为司法体制改革试点省，吉林省是其中之一。这相当于，黄文艺是以司法改革试点地区的法学专家身份，讲了这堂司法改革课。
　　抗战史主题讲师：曲爱国


　　2015年3月，中共中央国务院专门印发了《关于举行中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年纪念活动及其他有关活动的通知》。7月30日的集体学习，以“中国人民抗日战争的回顾和思考”为主题，给中央政治局讲解的是军事科学院军事历史和百科研究部部长曲爱国。
　　曲爱国是少将军衔，曾任中国人民解放军军事科学院战争理论与战略研究部副部长。
　　“政事儿”注意到，曲爱国是我国著名的抗战史专家。在中南海讲完课后，他于2015年8月在《求是》杂志发文《中国人民抗日战争的回顾和思考》，提出：共产党领导的敌后战场和游击战争与国民党主导的正面战场和正规战争相互配合、相互依存，是中国抗战的显著特征。
　　国际关系主题讲师：秦亚青



10月12日就全球治理格局和全球治理体制，给中央政治局进行讲解的是外交学院院长秦亚青。
　　“政事儿”注意到，去年9月，秦亚青由外交学院党委书记兼常务副院长岗位，任外交学院院长。此次并不是他第一次走上中南海讲台，2004年2月，他为十六届中央政治局讲解《世界格局和我国的安全环境》。
　　作为中国国际关系学者，秦亚青著有《霸权体系与国际冲突》、《权力·制度·文化》、《关系与过程：中国国际关系理论的文化建构》等作品。在2009年国际关系年会上，他发表论文《关系本位与过程建构》，有学者称该文可视为中国国际关系理论建设的开篇之作。
　　反腐主题讲师：肖培

　　肖培
　　6月26日，本届中央政治局首次以反腐倡廉法规制度建设为主题进行集体学习，主讲人为时任中纪委宣传部部长肖培。13天后，肖培调任监察部副部长。
　　公开简历显示，肖培出生于1961年，曾历任北京市委宣传部副部长兼北京奥组委新闻宣传部部长、北京奥组委副秘书长，北京市委副秘书长，北京市文化局局长等职，2013年初，进入中办任职调研室五组，2014年3月任中纪委宣传部部长，2015年6月任监察部副部长。
　　“政事儿”注意到，担任中纪委宣传部部长时，肖培多次参加中央纪委全会文件的起草工作和《中国共产党廉洁自律准则》、《中国共产党纪律处分条例》、《中国共产党巡视工作条例》等法规的修订工作，“具有深厚的理论功底和丰富的实践经验”，福建三明市纪委等地方纪委官网评价说。
　　中南海讲师如何选择？

　　政治局集体学习制度的设立，始于2002年。“教室”一般都设在中南海怀仁堂，“课桌”是个椭圆形圆桌，中央政治局委员和讲师围桌而座。“上课”时，也会有讨论、提问，最后由总书记作总结。
　　据媒体报道，中央领导集体学习基本上是由中央办公厅、相关部委、相关科研机构三层协作完成，由中央办公厅牵头，中央政策研究室负责选题，然后交由相关部委负责完成。
　　相关部委一般会组织课题组，选择并上报讲稿起草人和主讲人，经中办批准后开始具体操作，讲稿最后提交给中办和中央政研室通过后定稿，但也有中央高层领导亲自点题的情况。
　　讲师从拿到课题到正式讲课，一般要准备3个月左右，不过也有例外。
　　2010年9月29日，十七届中央政治局就正确处理新时期人民内部矛盾问题研究进行集体学习。讲师是中国社会科学院财政与贸易经济研究所教授高培勇、政治学研究所研究员房宁。
　　高培勇接受采访时说，这次“讲课”，准备了三年。早在2007年，社科院就接到了上述课题的研究任务，经过反复调研、开座谈会，甚至去信访局了解情况，十几次修改之后才定稿。


</body></doc>