<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>379</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437908538.shtml</url><title>北部战区陆军党委机关下基层引发辐射效应</title><datetime>2016-02-19 19:44:00</datetime><body>　　1月28日—2月3日，在这数九寒冬里，新成立的北部战区陆军6名党委常委带队，顶风冒雪走白山黑水、行渤海之滨，深入座座军营听兵言、摸实情，共查矛盾问题、共研对策措施。
　　党委机关开局起步就扑下身子真抓实干，立起“起跑”好样子，引发辐射效应。对置身改革大考的北部战区陆军万千官兵来说，该怎么看？该怎么干？……答案越来越清晰。1
　　成立第四天常委带队分赴基层，树立一个导向——改革没有“缓冲期”，“首任者”只争朝夕
　　1月28日下午，离春节还有10天。休假刚返乡的某旅战士陈克勤给连队打电话，得知战区陆军政委徐远林带队的工作组正在连队调研，他直说“没想到”。
　　战区陆军成立第四天，党委机关工作组深入基层部队进行一周的调研，不少官兵都和陈克勤一样感到“意外”。
　　铁打的营盘流水的兵。一代人有一代人的使命，一代人有一代人的担当。北部战区陆军党委成立当日即召开党委常委会议，从四面八方风尘仆仆赶来的常委们，一起深入学习习主席训词，越学越觉得重任在肩，越学越觉得时间紧迫。
　　“置身改革，我们都在接受考核，不管是将军，还是士兵，只有时刻把自己放在被考席上，时时督促自己重任在肩，事事要求自己只争朝夕，才能在这场时代‘大考’中向党和人民交出合格答卷！”也就在这天，党委研究决定，要通过自身“时不我待”的好样子，带动部队心怀使命、投身改革，让“只争朝夕”的意识融入将士血脉、见诸打赢行动。
　　战区陆军成立当天，他们就抽组人员成立“践行主席训词、建设新型陆军”学习研究小组，探索陆军转型建设的特点规律，深化对战区陆军使命任务的认知；次日就展开调整改革专题教育，战区陆军主要领导亲自登台授课，3天的教育一结束，6名党委常委就直奔部队宣讲主席训词、摸清底数，为抓建部队、指导新年度工作树“靶子”。

　　翻开工作组行程计划表，最大感受就是“马不停蹄”：工作组下车就奔训练场、一天召开3个座谈会……2月1日是农历腊月二十三，北方传统的“小年”，在冰天雪地的北国军营，阵阵鞭炮声中，常委工作组正召开官兵恳谈会。
　　党委“一班人”时不我待、只争朝夕，官兵看在眼里、记在心里。走进战区陆军的座座军营，从东北白山黑水到内蒙古八千里边关再到渤海深处座座海岛，处处激荡着从本职干起、从现在做起的壮志豪情。
　　某旅按照“机动作战、立体攻防”新要求将部队整建制拉至滴水成冰的林海雪原，进行长达一个月的野营训练，然而，官兵班师回营第二天就开始了正常训练。2
　　将军吃在连队，释放一个信号——“心入基层”听真言，“眼睛向下”办实事
　　“要想建设一支强大的现代化新型陆军，作为北部战区陆军党委机关，必须狠抓求实、务实、落实，必须针对北部战区特点，弄懂弄会冬季训练与作战问题！”在党委机关调整改革专题教育上，战区陆军司令员李桥铭开门见山。
　　此次由党委常委带队的工作组，让刚从军校毕业的某旅二连排长傅海洋耳目一新——
　　工作组的同志每餐都在连队“吃碰饭”；工作组召集的形势分析会上，有位机关干部“柿子专拣软的捏，问题专拣轻的说”，被当场叫停；专业考核，有战士为取得好成绩预有准备，工作组发现后严厉批评：平时糊弄得了自己，战时还能糊弄住敌人？

　　“如此听真言摸实情的工作组，基层真心欢迎！”傅海洋在旅政工网上发帖说。
　　走到看到问到，才能触摸基层“心跳”。在某防空团官兵恳谈会上，工作组开门见山：请大家放开谈，保证不抓辫子、不打棍子、不扣帽子；某旅冬训场，工作组带队领导和官兵一起进行野外生存训练，在零下20摄氏度的刺骨寒风里调研与训练吃、住、藏课目，并对该旅班排按照战斗队形而非身高列队的做法给予肯定。
　　他们还坚持从牢骚话里找差距、从悄悄话中品苦衷、从刺耳话里听需求。在某旅，有官兵“倒苦水”，由于社会、工作、家庭带来的压力与日俱增，基层官兵心理压力大问题凸显，该问题被工作组“打包”带回。
　　检查工作“下马观花”、查纠问题“深钻细研”、解决问题“踏石留印”。对调研及部队反映的“疑难杂症”，常委工作组坚持能解决的立即解决，不能立即解决的说明缘由，并当场承诺件件有着落。
　　喊破嗓子不如甩开膀子做出样子，只有一级带着一级干，一级做给一级看，官兵才信服你、尊重你。战区陆军党委常委工作组深入一线听真言摸实情，给部队各级立起了好样子。在某师，3名师领导住进连队，在帮抓同时认真倾听官兵呼声，以官兵为镜梳理出党委机关和领导干部存在的3类7个方面问题，被作为纠治重点逐一拉单列条解决，赢得官兵好评。3
　　百余问题聚焦战斗力，营造一种氛围——
　　心思投向训练场，练兵备战打胜仗
　　“工作组要拉动你连……”
　　接到旅作战值班室打来的电话，正在营区体能训练的某旅警侦连连长，有点懵！
　　在千里之外的另一个旅，工作组下车就奔冬训场，在零下22摄氏度的冰天雪地里，检查部队战术综合演练。

　　“作为军人，除了打仗就是准备打仗！可战争离我们很近，我们离打赢还远！”在某边防连，工作组与官兵促膝谈心。
　　理所当然，聚焦打赢，也成为官兵对此次工作组最大“观后感”。
　　思维“准星”时刻对准打仗靶心，才能跑好“第一棒”、干好“第一任”。战区陆军党委成立后两次党委常委会议，都把焦点集中在谋打赢上，常委们一致表示坚决把谋打赢作为最大职责。
　　“我们陆军的胸标和臂章，图案是履带主动轮加一双伸展的翅膀，寓意传统陆军插上机械化、信息化、立体化翅膀。摸清部队战斗力底数，就是要对照机动作战、立体攻防的标准，看看还有哪些不足！”查找制约部队战斗力的短板，被作为此次常委工作组下部队的重点。战备行动程序化、基础训练不扎实、训练场地不足等8类百余关系部队战斗力的问题“浮出”水面。
　　2月5日，战区陆军召开党委常委会议，专题研究解决此次常委工作组下部队调研发现的问题，特别是事关战斗力建设的8类问题，党委按照“谁的孩子谁抱走”的方式安排机关对口研究解决。
　　很快，推广精细化战备综合整治做法、探索建立单个军人和单位战斗力评价体系、升级改造数个训练场……一批具体招数提上议事日程。
　　党委机关开局起步聚焦战斗力，营造起浓厚打仗氛围，也引发一场“头脑风暴”，从基层到机关，从将军到士兵，离建设强大的现代化新型陆军还有多远、该怎样训练……一连串问号，如响鼓重锤，在官兵心头回响。严寒里，官兵苦训实练蔚然成风。
　　（魏国、付晓辉参与采写）</body></doc>