<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>382</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433561712.shtml</url><title>六张图帮你读懂宁高宁赴任的中化集团到底有多大</title><datetime>2016-01-05 19:18:00</datetime><body>　　有着“中国摩根”之称的宁高宁离开中粮集团，赴同为央企的中化集团担任一把手。相比中粮和华润，中化集团对不少人而言并不熟悉，然而这家企业的业务却与人们生活的方方面面相关。
　　其业务大到石油的开采和贸易，小到农间地头的种子和化肥。此外，这家公司还涉及与其名字丝毫联系不起来的地产和金融板块，而且规模还不小。你可能不知道，作为上海地标建筑之一的金茂大厦就是由中化集团旗下的中国金茂控股集团有限公司（简称“中国金茂”，00817.HK）开发所建。
　　其实，在中国带有浓重化工色彩的企业有很多，多数企业并不被人所知。“三桶油”虽均涉及化工板块的业务，但因其是以油气业务为主的公司，所以刨开这三家油气公司来看，央企中的化工企业主要有三家，中化集团在这三家里面，排名老大。
　　这三家化工央企分别是中国中化集团公司（简称“中化集团”，英文缩写SinochemGroup）、中国化工集团公司（简称“中国化工”，英文缩写CHEMCHINA）和中国化学工程集团公司。
　　中化集团的前身是中国进口公司，是新中国第一家国营对外贸易公司，于1950年3月10日成立；中国化工是在中国蓝星（集团）总公司、中国昊华化工（集团）总公司等原化工部所属企业的基础上，经国务院批准于2004年5月组建而成；中国化学工程集团公司源自原国家重工业部1953年成立的重工业设计院和建设公司，2005年更名为中国化学工程集团公司。
　　这三家公司因成立时的背景和职能不同，其各自发展的业务领域多有不同。中化集团所涉领域最广，主要包括能源、农业、化工、地产、金融等；中国化工以化工品生产为主，目前已形成了化工新材料、特种化学品和基础化学品等为主的6个业务板块；而中国化学工程集团公司的业务主要是以化工设计、勘察、施工及工程总承包。
　　因所涉领域不同，发展也不尽一致，在总营业收入方面三家公司也有一定的差距。2015财富世界500强排行榜中，中化集团以总营收88.6亿美元位列105位，中国化工以41.8亿美元位列第265位，而中国化学工程集团公司尚未进入世界500强的排名中。
　　对比下来，中化集团在中国化工央企中实力最强，其究竟具体是一家怎样的公司，澎湃新闻（www.thepaper.cn）将用六张图表进行展示。
　　●发展历程
　　中化集团的前身——中国进口公司正式成立于1950年3月，彼时其职能主要是统一全国国营贸易，完成国家进出口计划，领导国内市场，调节全国和地方的物资供求，促进国家生产事业的迅速恢复与发展。后几经易名，2003年11月最终更名为现在的中国中化集团公司。


　　●经营业绩
　　1998-2014年，中化集团累计实现利润总额946.8亿元，累计纳税总额962.6亿元。

　　●组织架构


●业务类型
　　1、能源业务
　　中化集团的能源业务主要包括油气勘探开发、石油贸易等多个板块，且在海外多个国家和地区均有相关项目。目前，中化集团已是中国四大国家石油公司之一，另外三家为中石油、中石化和中海油。


　　2、农业板块
　　在农业方面，中化集团是唯一经营化肥、种子、农药三大农业投入品的央企，旗下有中国最大的化肥供应商和分销服务商——中化化肥控股有限公司（00297.HK）、中国国家级种子企业中国种子集团有限公司，以及提供现代农业全程综合解决方案的中化现代农业有限公司。

　　3、化工业务


　　4、地产业务
　　在地产方面，中化集团是国务院国资委批准的主业包含酒店、房地产开发经营业务的中央企业之一，主要通过旗下控股的在港上市公司——中国金茂进行经营。目前，中国金茂已进入北京、上海、深圳等14个城市，拥有诸多高档写字楼及酒店的项目。其中，上海市标志性建筑之一的金茂大厦也由中国金茂所建造开发。
　　5、金融业务
　　在金融方面，中化集团的金融业务涵盖信托、融资租赁、证券投资基金等多个非银行金融业务领域，拥有“外贸信托”、“诺安基金”、“中宏保险”等多个品牌。其中，中化集团是香港上市公司远东宏信有限公司（简称远东宏信，03360.HK）的第一大股东。
　　此外，中化集团在节能环保等领域也多有业务涉及。
　　作为一家拥涉及如此多领域的企业，如何让企业能得到更好的发展，中化集团近年来也在推进战略转型和管理变革。据中化集团官网，今年10月份，中化集团已成立了以蔡希有总裁为组长的深化国企改革领导小组，研究和推进公司的改革和转型。
　　在中化集团的改革和转型路上，迎来一位新的董事长，被称为“中国摩根”的宁高宁是否能将其一腔热血和经验洒在新的征程上，带领中化集团更好的发展，还要拭目以待。</body></doc>