<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>384</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437906329.shtml</url><title>媒体：降级省长要搬出别墅区吗</title><datetime>2016-02-19 19:15:00</datetime><body>　　撰文｜心音　编辑｜紫汐
　　近两年被断崖式降级的12名部级高官，如今已有5人到了退休年龄。
　　为什么降级之后就面临退休？这个与不同级别干部退休年龄有关，正部级65岁退，在人大政协工作的副部级63岁退，正局级以下60岁退。四川原省长魏宏出生于1954年，本来可以干到2019年退，如今被降为副厅，秒退。
　　在职和退休，表面上看，工作少了，个人时间多了，与此对应，收入也要相对减少。如果再和降级带来的收入减少叠加，“双降”直接在工资条上显露无疑。
　　长安街知事（微信ID:Capitalnews）发现，这12人中，受影响最大的是江西省政协原副主席刘礼祖，因为他从副部降为科员，连降7级。此外，他今年将满61岁，由在职变为退休。请注意，他不是退休的部级干部，而是退休科员。
　　收入也是个人隐私，加上工资条组成复杂，受工龄、级别、职称等多种因素影响，官员的工资很少公开，也不好一概而论。但亦有一些高级领导透露过一二，国资委原主任李荣融在与网友交流时表示，国资委的职工收入也不高，自己1个月的收入大概是1万。虽说有地域差别，但知事多方求证后了解到，正部级干部普遍工资确实在1万元上下。
　　公务员小伙伴们心里大致都有数，一般来说，处级干部工资普遍在5000元以上，但职级工资相差并不大。从全国平均水平来看，副处五千到六千，正处六千到七千，副局七千到八千，正局八千到九千，副部九千到一万，正部在一万以上。而科员由于年资尚浅，职级又低，普遍在3000元左右。
　　上面说的是在职收入，如果退休了，显然拿不了这么多。虽不至于减半，但普遍要下降一到两千元。江西的小伙伴们说，由于经济欠发达，平均水平不高，退休科员最多也就拿3000元左右，有地方还达不到。
　　按在职副部级干部月薪9000元、退休科员月薪3000元算，刘礼祖一年少挣7.2万。这位省政协原副主席本来可以干到63岁退，也就是2018年7月卸任，3年下来，他少挣了20多万。
　　2015、2016年降级的中管干部



姓名
年龄
原职
现职
少干几年


魏宏
61
四川省长
副厅级非领导职务

　　4年
　　原为2019年退


贺家铁
52
湖北省委组织部长
正厅级非领导职务
仍然在职


许爱民
58
江西政协副主席
副处级非领导职务
仍然在职


颜世元
59
山东省委统战部长
副厅级非领导职务（在山东省政协任职）
仍然在职


韩志然
63
内蒙古政协副主席
副厅级非领导职务
直接退休


孙清云
61
陕西政协副主席
正处级非领导职务

　　少干2年
　　原为2017年退


张云
56
农行行长
部门副职以下（不含部门副职）
仍然在职


刘礼祖
60
江西政协副主席
科员

　　少干3年
　　原为2018年退


刘志勇
60
广西政协副主席
正厅级非领导职务

　　少干3年
　　原为2018年退


曹建方
58
云南省委秘书长
副处级非领导职务
仍然在职


范坚
55
国家税务总局党组成员
副处级非领导职务
仍然在职


朱福寿
53
东风汽车公司总经理
部门副职以下（不含部门副职）
仍然在职



　　注：图中标注的年龄为官员被通报职务“重大调整”时的年龄。
　　长安街知事（微信ID:Capitalnews）昨天谈车改时说了一个道理，对于高级官员来说，钱不是最主要的，关键是待遇。退休后什么最花钱，不用说自然是看病。
　　在许多离世官员的讣告中，有时有这样的一个括号补充：享受副部级以上医疗待遇。有了这个待遇，看病可免去排队之苦、可享受高级保健专家的治疗、住院能进高级病房、大额医药费有组织保障，2012年中央保健委员会办公室下发的《关于适当提高副部级人员医疗保障水平的通知》规定，副部级医疗待遇人员的药品费用全额报销，住院床位费用按每人每天400元报销。这些看病钱省下来，退休工资基本可以不花。
　　正部级的待遇，比副部级还要高，魏宏从正部降到副厅，而除工资外，退休后的待遇也有明显不同。正部级官员配的专车、司机、秘书，以及每年若干次国内修养、公务舱、软卧交通待遇瞬间没有了。
　　这里可以给大家说明一下，多年前下发的《在京中央和国家机关部级干部住房制度改革实施意见》指出，正部级干部承租或购买公有住房的建筑面积标准在220平方米以内。事实上，各地对省级领导的住房都有保障，有的还集中配建。当年李春城案发时，有媒体曝出，他和郭永祥、李崇禧等省领导都居住在成都著名的别墅区浣花溪，这是省委别墅区。魏宏成为厅官之后，他还能住在别墅里么？
　　2004年下发的《中央国家机关公务用车编制和配备标准的规定》提出，部长级干部配备排气量3.0升(含3.0升)以下、价格45万元以内的轿车。副部级的配车是3.0升（含3.0升）以下、价格35万元以内的轿车。这是在任时的差别，退休后，正部保留专车，副部就没有了。对副局魏宏来说，按当前的车改精神，即使在任也不能配专车，只能领车补。然而，降级后，他退休了。
　　生活待遇确实很重要，但对于许多官员来说，个人享受或许不是第一位的。降级后最大的落差来自于政治上，因为不同级别的退休干部政治待遇也是不同的，据知事了解，部级干部退休后还可以学习参阅一定范围内下发的文件，列席或参加党的重要会议、定期听经济形势的通报，地方政府撰写政府工作报告时也会向他们征求意见，正如一些小伙伴所言，退休后能被看望、被送慰问，也是需要级别的。
　　由此可见，高官被降级，不仅是丢了面子、丢了待遇，更重要的是丢掉了党的信任。想想自己奋斗一生的初心，真是悔不该当时有一念之差啊。
　　资料来源：人民网、新华网、法制晚报、南方周末、北京青年报</body></doc>