<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>385</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433560059.shtml</url><title>57岁宁高宁调任中化集团董事长 赋长诗告别中粮</title><datetime>2016-01-05 18:46:00</datetime><body>
宁高宁。东方IC资料
　　57岁中粮集团有限公司（下称“中粮”）掌门人宁高宁将赴中国中化集团公司（下称“中化集团”），出任董事长。
　　2016年1月5日下午，中国中化集团公司召开中层以上管理人员大会。中共中央组织部副部长王京清宣布中化集团公司主要领导变动的决定：宁高宁同志任中国中化集团公司董事长、党组书记。中化集团原董事长、党组书记刘德树到龄退出领导班子。董事长职务的任免按有关法律规定和章程办理。
　　十一年前，在华润集团任职近20年的宁高宁，空降到中粮接替周明臣出任董事长一职。宁高宁刚接手中粮时，中粮资产近600亿元，而现在的中粮资产已超过719亿美元（约合4654.23亿元人民币），在2015年《财富》全球500强排行榜中名列第272位。
　　宁高宁，1958年11月生，曾主修过经济学，是资本运作高手。其收购整合的能力在业内可谓出名，早在华润时，宁高宁就已展现了其在资本市场的运作能力。除了曾在华润集团公开大举投资内地业务外，其还对华润集团完成了多元化改造的初步战略。在华润的诸多并购事件中，最为人熟知的当属其主导的华润雪花啤酒的一连串并购整合。在华润任职期间，宁高宁还将把华润集团从外贸企业转型为投资集团。
　　据不完全统计，2004年宁高宁加入中粮后，又主导了五十多起的并购，先后涉足五谷道场、蒙牛等公司。2013年，中粮击败对手中储粮，收购粮食物流企业华粮，中粮、中谷、华粮三家粮食央企“三粮合一”，实现了粮食内贸、外贸、物流业务的统一，中粮也成为国内最大的粮油贸易商。
　　此外，宁高宁还力推中粮集团的“全产业链”构想，其提倡各板块沿着产业链不断发展，形成了包括福临门食用油、长城葡萄酒、五谷道场方便面、大悦城ShoppingMall、亚龙湾度假区等在内的诸多品牌产品和服务组合。
　　如今，中粮的业务涉及农产品贸易、物流、加工和粮油食品生产销售等，为接近全球四分之一的人口提供粮油食品，产品遍布多领域。作为投资控股企业，中粮旗下拥有八家上市公司，其中包括中国食品（00506.HK）、中粮控股（00606.HK）、蒙牛乳业（02319.HK）、中粮包装(00906.HK)、大悦城地产（00207.HK）五家香港上市公司，以及中粮屯河（600737.SH）、中粮地产（000031.SZ）和中粮生化（000930.SZ）三家内地公司。
　　接下来，宁高宁或将赴任的中化集团同样是全球500强企业，2015年中化集团在《财富》全球500强排行榜中名列第105位。
　　据中化集团官网显示，中化集团成立于1950年，前身为中国化工进出口总公司，曾为中国最大的外贸企业。中化集团现任董事长刘德树，出生于1952年11月，已经63岁，自2014年8月起任中化集团董事长。
　　与中粮类似，中化集团的业务也遍及老百姓生活息息相关的多个领域，据其官网消息，中化集团的主业分布在能源、农业、化工、地产、金融五大领域，是中国四大国家石油公司之一。
　　当前中化集团在境内外拥有300多家经营机构，控股“中化国际”（600500.SH）、“中化化肥”（00297.HK）、“方兴地产”（00817.HK）等多家上市公司，是“远东宏信”（03360.HK）的第一大股东，并于2009年6月整体重组改制设立中国中化股份有限公司。
　　多年来中化集团一直在推进战略转型和管理变革。据中化集团官网，今年10月10日，中化集团成立以蔡希有总裁为组长、张伟和石岱副总裁为副组长、公司其他领导为小组成员的深化国企改革领导小组。中化集团深化国企改革工作将分两个阶段进行：在2015年底前，工作小组将与相关部委沟通，了解政策动态；2016年初至年中，形成中化集团深化国企改革整体方案（讨论稿），并进行相关程序后推进实施。
　　中化集团相对于中粮来说是一个更大体量的公司，如今已57岁的宁高宁是否能将其一腔热血和经验洒在新的征程上，还将拭目以待。
　　在告别中粮集团时，宁高宁还做长诗《如果》
　　以下为《如果》全文：如果……
　　如果能再年轻一回，还要来中粮。
　　如果能再选择一回，还要来中粮。
　　如果世上还有难舍的事，那就是中粮。
　　如果世上还有难舍的人，那也是中粮。
　　如果今夜有梦，梦到的一定是中粮。
　　如果以后还有歌声可以让我落泪，那一定是中粮的司歌“阳光”。
　　如果以后我在北京夜幕下凝望，那一定是看到了中粮办公室的灯光。
　　如果时间可以回流，我定会更加努力，
　　如果时间不能回流，中粮十一年，毎分每秒都值得，值得过，也值得回想。
　　如果有高兴的事，是兄弟姐妹们的汗水和笑声催生了新中粮。
　　如果有骄傲的事，今天的中粮已很不一样。
　　如果有遗憾的事，中粮的画圈还没有绘完。
　　如果有内疚的事，我修养不够性情急燥自以为是伤害同事，恳请原谅！
　　如果有不足的事，我才学不够，没能和大家一起走到更成功的远方。
　　如果有期望的事，真想看到中粮是全产业链的，遍布全球的，
　　竞争力强的，国际化大粮商。
　　如果你能齐心协力，
　　如果你能怀揣梦想，
　　如果你能任劳任怨，
　　如果你能创造辉煌，
　　那我们的心就还在一个地方。
　　如果有句话说出来很苍白还要说，那就是谢谢了中粮！
　　谢谢这十一年如此丰富美好而又短如瞬间的的时光！
　　如果我是一缕轻风，我要时常回到中粮。
　　如果我是一片白云，我要时常看着中粮。
　　可我知道我不可能是轻风白云。
　　如果光阴如梭不停留，
　　如果我老态龙钟，
　　如果我白发苍苍，
　　我仍要回到中粮。
　　仍要和大家相聚，欢声笑语，慷慨激昂……
　　多好啊，和我们年轻时一样。
　　(宁高宁告别中粮)2015年1月5日</body></doc>