<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>386</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433280355.shtml</url><title>山西省长：脱贫攻坚要发挥社会主义制度独特优势</title><datetime>2016-01-02 15:31:00</datetime><body>　　2015年12月31日，山西全省脱贫攻坚大会在太原召开，深入贯彻落实中央扶贫开发工作会议精神，全面部署当前和今后一个时期我省脱贫攻坚工作，动员全省上下齐心协力打赢脱贫攻坚这场硬仗。省委书记王儒林，省委副书记、省长李小鹏出席会议并作重要讲话。省委副书记楼阳生主持会议，省政协主席薛延忠出席会议。
　　王儒林在讲话中指出，实现全面建成小康社会目标，最突出的短板是农村贫困人口，最艰巨的任务是脱贫攻坚。打赢脱贫攻坚这场硬仗，是立党为公、执政为民的必然要求，是实现全面建成小康社会目标的迫切需要，是体现社会主义制度优越性的重要标志。我省是全国扶贫开发重点省份，近年来全省上下坚持把扶贫开发作为最重大的民生工程，按照产业扶持、技能扶持、资本扶持和不断改善基本生产生活条件“3+1”的精准扶贫工作路径，取得了积极的成效。我们必须清醒看到，目前全省还有232万贫困人口，脱贫攻坚面临的形势十分严峻，实现整体脱贫任务还十分艰巨。现在距离全面建成小康社会只剩下五年的时间，脱贫攻坚已经进入到啃硬骨头、攻坚拔寨的冲刺阶段。到2020年，我省要确保现有农村贫困人口实现脱贫，58个贫困县全部脱贫摘帽，这是全面建成小康社会最艰巨的任务，是各级党委、政府必须完成的硬指标。全省各级党委、政府一定要提高责任感和紧迫感，坚定信心、明确目标，切实把思想和行动统一到中央打赢脱贫攻坚战的决策部署上来。要坚持把脱贫攻坚作为“十三五”期间的头等大事和第一民生工程来抓，咬定目标、勇于担当、只争朝夕、真抓实干，带领全省人民如期实现“两个确保”目标，坚决打赢脱贫攻坚这场硬仗，决不能落下一个贫困县、一个贫困村、一个贫困人口。
　　王儒林强调，要坚决落实精准扶贫基本方略，确保扶真贫、真扶贫、真脱贫。一是扶贫对象识别要精准，认真落实扶贫开发建档立卡“回头看”工作，决不能出现有车、有商品房、有出租商铺的“贫困户”。二是扶贫项目安排要精准，科学制定项目规划，做到项目规划到村到户，脱贫效果到村到户。三是扶贫资金使用要精准，做到“精准拨付”，把资金精准拨付到户、到人、到项目；要“精准管理”，保障扶贫资金精准使用阳光操作；要“整合使用”，对专项扶贫资金、相关涉农资金和社会帮扶资金捆绑集中使用。四是扶贫措施到户要精准，因人因户施策，因贫困原因施策、因贫困类型施策，认真落实“一户一策一干部”结对帮扶机制。五是因村派人要精准，统筹协调和发挥好包村领导、驻村帮扶工作队、第一书记三支力量的作用，对包村领导和驻村工作队、对第一书记要严格考核、动态管理。六是脱贫成效要精准，实行贫困户脱贫和贫困村、贫困县摘帽退出机制，决不能弄虚作假，搞数字“脱贫”，有效防止返贫现象发生。
　　王儒林指出，山西小康不小康，要看太行和吕梁。要以吕梁山、燕山-太行山两大连片特困地区为主战场，因地制宜组织实施好“五个一批”脱贫攻坚工程。一是发展生产脱贫一批。着重从产业扶持、资本扶持、技能扶持入手，帮助115万左右的贫困人口通过发展生产和就业创业，实现增收脱贫。要抓好特色产业发展，深入推进片区产业开发。要推进企业产业扶贫，全面铺开光伏扶贫工程，组织实施好乡村旅游扶贫工程。加大金融扶贫支持力度。二是易地搬迁脱贫一批。对需要易地搬迁的45.2万贫困人口，切实做到应搬尽搬稳定脱贫。要充分发挥省级扶贫开发投资公司等投融资平台的作用，抓紧制定出台易地扶贫搬迁规划，按规划、分年度、有计划组织实施。要配套建设必要的基础设施和公共服务设施，量力而行保障基本生产生活需要。要高度重视后续产业发展，落实完善相关配套政策，确保搬得出、稳得住、能致富。三是生态补偿脱贫一批。加大贫困地区生态治理力度，支持贫困群众直接参与重大生态工程建设，探索有利于贫困地区和贫困人口的生态环境保护补偿机制，加大采煤沉陷区治理力度，大力实施矿区生态修复。四是发展教育脱贫一批。支持30万左右的贫困人口实现稳定转移就业增收脱贫。加快改善贫困地区办学条件，提高贫困地区教师队伍素质，改善贫困地区教师待遇和工作生活条件，加大教育扶贫支持力度，对接受普通高中教育建档立卡贫困家庭学生实施免除学杂费全覆盖。切实抓好培训就业，着力打造一批山西特色劳务品牌。五是社会保障兜底一批。对50万左右完全或部分丧失劳动能力的农村贫困人口，多措并举保障他们兜底脱贫。要提高农村低保标准，逐步实现低保线和贫困线“两线合一”。推动医疗救助等制度向贫困人口倾斜，有效防止因病致贫、因病返贫现象。
　　王儒林强调，要加强组织领导，创新体制机制，加快形成全社会参与支持脱贫攻坚的大扶贫格局。一要加强领导落实责任，各级党委、政府特别是贫困县党委、政府是扶贫开发领导主体，各级党政一把手要对脱贫攻坚负总责，层层签订脱贫攻坚责任书，各行业部门要把脱贫攻坚作为“一把手”工程。要落实完善贫困县考核办法，高度重视扶贫机构队伍建设，充实加强扶贫工作力量。二要改革创新破解难题，创新财政投入机制，省市县都要加大扶贫资金投入；强化扶贫资源整合机制，支持贫困县对有关资金捆绑集中使用；创新金融扶贫机制，用好扶贫开发投融资平台，引导社会资本投向贫困地区；建立廉洁扶贫机制，扶贫资金每一分钱都要用到贫困群众身上，决不允许任何形式的跑冒滴漏，对虚报冒领、截留私分、贪污挪用、挥霍浪费等问题，从严惩处，绝不姑息；完善贫困退出机制，在脱贫攻坚期内脱贫“摘帽”的，扶持政策不变、扶持力度不减，帮扶力量不撤；高度重视和积极应对面临的新情况、新问题。三要有效激发内生动力，贫困地区广大干部群众要大力弘扬艰苦奋斗、自力更生精神，把扶贫开发与基层组织建设有机结合起来，选好配强贫困乡村两级领导班子。四要社会动员合力攻坚，坚持完善专项扶贫、行业扶贫、社会扶贫“三位一体”的大扶贫格局，积极宣传捐资助学、扶贫济困的爱心企业、爱心人士的事迹，形成全社会共同推进脱贫攻坚的强大合力和良好氛围。
　　李小鹏指出，“十二五”以来，我省以集中连片特困地区为主战场，不断加大产业扶持、技能扶持、资本扶持力度，狠抓基础设施建设，加快提升公共服务水平，贫困人口大幅度减少，贫困地区农民收入快速增长，贫困地区生产生活条件显著改善，扶贫机制进一步创新，社会各方面参与支持的大扶贫格局初步形成。要严格按照贫困地区的主体功能定位，瞄准制约发展的突出矛盾和问题，因地制宜、统筹兼顾，加快发展壮大县域经济，着力增强贫困地区“造血”功能。要突出抓好道路交通、水利、电力和信息基础设施建设，加快消除贫困地区基础设施瓶颈。要大力发展特色现代农业，积极承接发展劳动密集型产业，合理有序开发资源，大力实施乡村旅游、光伏等产业，加快培植贫困地区特色产业优势。要切实提高教育质量，进一步提升医疗卫生服务水平，抓紧建立健全农村留守儿童、留守妇女、留守老人和残疾人关爱服务体系，加快补齐贫困地区社会事业短板。要全面落实主体功能区规划，加强生态敏感区保护，抓好重大生态项目，调动贫困地区和贫困农户参与生态建设的积极性，加大贫困地区环境治理力度，加快健全区域生态屏障。要发挥好新型城镇化的辐射带动作用，促进城乡特别是城市与贫困农村发展一体化，确保到2020年，贫困地区基本公共服务领域主要指标接近全国平均水平，现有58个贫困县全部“摘帽”，消除区域性整体贫困现象。要因人施策，能扶尽扶、该搬尽搬、应保尽保，确保“十三五”期间，232万贫困人口一个不落、全部脱贫。对大多数有劳动能力的贫困农户，要抓好产业开发扶贫，解决约115万贫困群众的脱贫问题；抓好转移就业扶贫，带动30万以上农村贫困人口走上致富之路。对45.2万生活在“一方水土养活不了一方人”地区的贫困人口，实施易地搬迁，确保搬得出、稳得住、有事做、能致富。对于贫困家庭学生，抓好教育助学扶贫，加快建立健全覆盖从学前教育到高等教育的贫困家庭学生资助体系，不让一个寒门学子因为学费负担而失学辍学。对于因病致贫、因病返贫群众以及完全或部分丧失劳动能力的贫困人口，要分别通过完善落实医保政策，构筑基本医疗保险、大病保险和医疗救助“三重医疗保障”,以及完善社会救助政策，推进农村低保标准与国家扶贫标准“两线合一”，解决50万左右贫困人口的兜底脱贫问题。
　　李小鹏强调，要充分发挥社会主义制度集中力量办大事的独特优势，严格落实领导责任制，强化扶贫资金整合，强化扶贫政策协同，强化扶贫力量聚合，强化脱贫成效考核，上下同心，攻坚克难，奋力夺取脱贫攻坚战的最后胜利，决不让山西拖全国的后腿，决不让一个贫困农村、一个贫困人口在全面小康征程中掉队。
　　省委常委，省人大、省政府、省政协负责同志，省军区、武警山西总队主要负责同志；省法院院长、省检察院检察长；各市市委书记、市长，扶贫办主任；省委、省政府副秘书长；省直各部门、中央驻晋单位和企业主要负责同志；省人大、省政协各专门委员会和工作机构主要负责同志；省管国有企业、本科院校主要负责同志；各县（市、区）党政主要负责同志；中央单位在晋定点扶贫挂职干部参加会议。</body></doc>