<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>39</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433728472.shtml</url><title>民间智库报告力促深圳简政放权：避免变平庸城市</title><datetime>2016-01-07 08:30:00</datetime><body>
　　深圳能否像30多年前一样为中国下一轮改革提供样本？如今，这座城市重新站在了历史十字路口。东方IC资料
　　“深圳不能躺在以前的改革成果上，应该有更加持续的改革动力，要不很快它就会变成一座平庸的城市。”深圳创新发展研究院（以下简称“创新院”）理事长张思平对澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者说。
　　他在创新院的办公室位于福田保税区，玻璃窗外的对岸就是香港，景色宜人。
　　作为深圳市委原常委，张思平在深圳长期分管改革，素有“改革闯将”之称。卸任后，他创办了深圳创新发展研究院并出任理事长。推动改革创新，成为这家新型民间智库的使命。
　　就在前不久，创新院发布了一个民间版的《深圳市简政放权改革方案》（以下简称“《方案》”），力度广度前所未有，一石激起千层浪。
　　“革命性”的方案
　　这套方案内容涉及行政许可、非行政许可、政府服务大厅管理的服务事项、政府和社会投资审批和商事登记前、后置审批、政府性基金和政府定价的收费以及产业类专项资金7个方面，总共几千项事项。


图1行政许可事项改革前后对比图

图2非行政许可事项改革前后对比图



图3政府服务大厅管理的服务事项改革前后对比图
　　一个民间智库公开提出政府改革的具体方案，这在深圳乃至全国尚属首次。因力度、广度空前，一经公布即被当地媒体称为“革命性”的方案。
　　《方案》的涉及面之广，让很多当地的政府官员都大吃一惊。此前深圳市也出台过一些简政放权改革方案，如行政许可事项改革、投资审批改革、商事登记制度改革等，但对政府性基金和政府定价的收费、产业类专项资金等方面尚未涉及，也从没有像此次《方案》一样对简政放权进行全面、系统的梳理。
　　而《方案》的改革力度，也是前所未有。
　　按照《方案》设计，改革后行政许可事项只保留了178项，占比不到1/3；非行政许可事项仅保留了39项，占比1/5；而与企业和民众生活密切相关的政府服务大厅管理的服务事项，加上从行政许可和非行政许可事项中转移过来的事项后，仅保留了1/2。如能实行，将为民众办事带来极大便利。
　　在政府和社会投资审批改革方面，《方案》也进行了大刀阔斧的改革。
　　政府投资审批存在审批时间过长，如果不包括项目主体单位的前期工作时间，最长需400个工作日，审批流程涉及7个步骤，12个部门，33个程序；其次报建程序复杂，一个项目仅规土委审批事项就达10项）等问题。
　　为此，《方案》从节省报建审批时间出发，本着充分发挥项目主管和建设单位的积极性原则，将审批流程压至5个步骤，9个部门，13个程序，减少了20个程序，如果不包括项目主体单位的前期工作时间，全程仅需179个工作日，减少了一半以上时间。
　　作为民众最为关心的社会投资项目审批中，也面临着审批环节多（涉及4个步骤，9个部门，18个程序）、审批时间长（最长需196个工作日）等问题。《方案》认为，这侵犯社会投资主体合法权益，影响了社会投资者的积极性，阻碍生产力发展。
　　按照《方案》提出的建议，改革后的社会投资建设项目，将涉及4个步骤，1个部门，2个程序，减少了16个程序，全部完成需30个工作日。如果不包括项目主体单位的前期工作时间，仅为原需时间的1/6。
　　2012年，深圳在率先推行商事登记制度改革，为中国简政放权改革提供了经验。但是，当时改革主要是将大量的前置审批事项调整为后置审批，政府审批事项总体并没有减少多少。改革前，前置审批事项149项，改革后保留的前置审批事项12项，转为后置审批的117项。政府的审批事项只减少20项，仅占全部审批事项的13%。
　　此次深圳民间版《方案》根据国务院近期关于简政放权的要求和深圳市的实际，对现有审批事项进行了全面的清理。经过改革，取消的前置、后置商事登记审批事项31项，减少24%，保留98项。
　　除了上述几个方面问题，《方案》还对政府性基金征收和政府定价收费，产业类专项资金进行“问诊”。该《方案》指出，深圳全市政府性基金征收主要存在部分项目征收费较高、有些费用继续征收的理由不充分、有些专项资金收费不合理三大问题。
　　该《方案》引述了一组数据显示，2014年深圳市本级政府性基金总收入954.2亿元，支出537.7亿元，收支相抵，结余416.5亿元，结余占总收入的比例为43.6%。
　　这些数据从一定程度上说明政府性基金收缴过多。为此该《方案》提出政府性基金征收的改革方向是“逐步取消基金”。故此该《方案》认为：“在国家法律法规没有修改以前，可采取减征收或先征后返方法，过渡到完全靠税收作为财政收入的基本来源。”
　　与此同时，这份深圳民间版的《方案》也指出了政府在定价收费和产业类专业资金方面存在的不合理。
　　张思平向澎湃新闻记者介绍，目前，授权深圳市定价的不少项目难以通过收费手段达到政府宏观管理和实现公共政策的目标；有些不利于维护公平竞争的市场秩序，推动相关行业健康发展。
　　事实上，《方案》课题组在研究时还发现，政府在产业类专项资金方面也存在许多问题，目前深圳产业类专项资金规模过大，2015年这一资金规模达到155.35亿元，占市本级预算内财政支出1266.6亿元的12.27%。这其中部分产业资助存在项目繁多、内容交叉，甚至有些项目已不适应当前产业发展状况，使其无法达到资金使用效果；促进作用不明显。
　　根据上述情况，该《方案》也提出了改革方案，对产业类专项资金的设立、规模和结构进行了四项改革。包括取消股权投资类专项资金；对于已经进入成熟期的产业，应该取消在其发展初期制定的政策，如目前在深圳发展较为成熟的互联网产业、软件产业等；取消已经市场化，通过市场机制可以更好促进产业发展的产业专项资金；取消明显对其他产业发展不公平的产业类专项资金。按照方案的设计，原有的147项的产业类专项资金，改革后保留113项，取消了33项。
　　此外，该《方案》还建议深圳市政府在产业类专项资金的项目设立、审批和监督由同一部门负责。由于权责定位不合理，不利于资金使用的公平、公正，不利于政府机关的廉政建设。
　　“尽管深圳过去分头进行过这些领域的改革，但在行政管理体制改革领域，像这种全方面、集中的对改革进行梳理、提出改革建议，在深圳历史上是没有的。”张思平对澎湃新闻记者说。
　　他认为，这是一种很好的创新，更是民间智库第一个为政府转变职能，简政放权提出的系统方案。几千个项目，未必每项能认识统一，但应该“八九不离十”。
　　简政放权如何避免“旧病复发”

深圳莲花山公园。东方IC资料
　　从某种意义上说，改革实际上是一场利益再分配的过程。
　　张思平介绍，在此次《方案》的调研撰写过程当中，主要依据了十条原则设计了《方案》的内容。
　　这些原则包括：在简政放权的改革中，“除涉及国家安全、生态安全和公共健康等重大公共利益事项外，其他的审批事项原则上要以取消为主”；在政府的调节和管理经济活动中，充分发挥市场配置资源中的决定作用，尊重企业的市场主体作用，凡是企业的经济活动不涉及公共资源的开发利用，政府通过发展规划、产业政策和行业监管，可以引导和调整的经济事项，原则上取消政府审批或核准等。
　　“如果有领导认为我们的改革方案有什么问题，可以直接交流。目前还没有机会与具体政府部门探讨，但我希望他们应该和我们多交流、多讨论。我知道很多政府部门也都在做，大家目的都是为了深圳的改革创新和经济发展，为了深圳政府职能转变，没有什么其他的想法。”张思平对澎湃新闻记者说。
　　十八大以来，党中央和国务院把简政放权作为全面深化改革的“先手棋”和转变政府职能的“当头炮”。事实上，深圳的行政审批制度改革已进行了7轮，历时十多年，取得了一定成绩，但改革力度却与实现政府治理能力现代化要求存在差距。
　　由于缺乏刚性的制度约束和有效的社会监督，每次改革时常会“旧病复发”，相关部门先是砍掉了一批审批项目，事后再通过各种方式不断增加审批项目，始终无法达到简政放权的理想效果。
　　“我认为深圳在推动改革的过程中，应该以刚性的制度和公开透明的监督来管权限权，厉行法治，依法行政。”深圳市人大代表杨勤对澎湃新闻记者说。
　　为了汲取以往的改革经验，《方案》在最后还提出组织实施的六条建议，包括由市人大颁布《深圳经济特区简政放权若干规定》，使简政放权改革依法有序推进。建议在简政放权项目清理完成后，加快建立“三张清单”，即权力清单、负面清单、责任清单，并由深圳市人大审核后颁布。借此划清政府与市场、企业、社会的权责边界，依法管好“看得见的手”，用好“看不见的手”，挡住“寻租的黑手”。
　　最近，国务院出台了《关于实行市场准入负面清单制度的意见》，提出从2015年至2017年先在部分地区试点。《方案》也建议深圳市委、市政府结合这项简政放权的改革，争取成为全国第一批试点单位，加快“三张清单”的制定，以法律手段巩固改革成果。
　　这套站在政府和社会双重角度的民间版《方案》向社会公布后，不但在深圳社会掀起了一股旋风，也在深圳党政系统引发了热议，包括让部分官员有些“不适应”。
　　“这很正常，任何改革都需要一个从认识到实践的过程。”张思平说。但他认为，改革的方向已定。
　　深圳改革的民间动力
　　上世纪80年代，国家批准成立深圳经济特区。短短三十多年间，深圳的GDP也从1979年的1.79亿元增长到今天的1.6万亿元，经济总量超过葡萄牙，迈进全球城市前30强。
　　作为中国改革开放最重要的窗口，深圳一直是一座以市场配置资源为主导的城市，政府权力与市场边界相对明晰，极少过多干预市场，已经形成了市场、社会和政府三者之间的共生关系。
　　可是，深圳能否像30多年前一样为中国下一轮改革提供样本？如今，这座城市重新站在了历史十字路口。
　　“要牢记使命、勇于担当，进一步开动脑筋、解放思想。”这是中共中央总书记、国家主席习近平在视察深圳时给予的期待。
　　几个月前，创新院将一份深圳改革建议的“万言书”送达到深圳市委、市政府新一届领导班子手中，在深圳政界引发热议，这份“万言书”痛陈深圳改革徘徊停滞，提出了11项改革建议。
　　“万言书”全称《对深圳改革开放重大战略问题的建议》，署名作者为深圳创新发展研究院。它由创新院设立的“改革30人论坛”集体完成，该论坛的成员，三分之一是党政机关的领导，三分之一是高校专家，还有三分之一是对改革创新有贡献的社会知名人士，召集人为深圳市委、政府原副秘书长、市体改办原主任南岭。
　　“万言书”总体思路主要是三个方面：拓宽改革的领域，实现全面深化改革的新突破；深化经济体制改革，实现政府治理体系和治理能力的新突破；谋划改革策略，在中央顶层设计与深圳探索创新之间，在改革突破与先行立法之间求得平衡，为深圳的改革突破创造良好的外部环境和法治环境。
　　作为主要推动者，张思平希望这份建议能为深圳市委、市政府改革决策提供建设性意见，甚至有学者以此建议，借助此次“万言书”，深圳应当发起关于改革的大讨论。
　　2015年8月份，创新院又推出了一篇《前海热中的冷思考》文章，指出了深圳前海发展目前存在的一些问题，并且给出了自己的建议，这篇文章再度引发了热议。
　　推出这两篇对深圳改革具有影响力的文章后，张思平知道“得罪不少人，不再动笔了”。
　　而深圳市人大代表杨勤认为，深圳需要推动下一轮改革，一定程度上政府和民间已经形成了共识。
　　近几年，深圳市委市政府也一直在力推政府职能转变和改革。
　　2015年9月，广东省委副书记、深圳市委书记马兴瑞，市长许勤就分别召开全面深化改革领导小组会议及市政府常务会议。
　　9月6日，马兴瑞一行到深圳创新发展研究院考察调研。他对该院提出的三个课题研究要求中，就包括了“行政审批制度改革”。他认为，加大简政放权、放管结合力度，切实转变政府职能，是深圳当前最重要的改革任务。
　　“作为深圳市委书记，他一直想推动深圳的改革创新，这对深圳应该是有力的推进。因为深圳需要讲效率，敢担当的领导。上任后，他也一直在推动简政放权，他也感觉到需要动员各方力量推动此事。他很坦率，也很着急，深知推行此事很难，所以一方面他寄希望体制内各部门做方案，同时也希望体制外的学术力量也参与研究，要求我们也做出一套方案，力度还要大，能操作，别光讲原则，要能办。”张思平对澎湃新闻记者回忆道。
　　他代表创新院对马兴瑞提出的研究课题表示支持。在接受课题时，他也坚持了一个原则——不要政府任何研究经费。
　　在党政系统根植多年的张思平对体制运行了如指掌，他向马兴瑞书记列出了自己的理由：其一，如果收取政府的研究经费，不但要走招标程序，且研究内容和成果还要经过相关部门的审核和同意。如果简政放权的改革方案“力度太大”，形成的报告也无法顺利送达政府高层手里。其二，如果拿了政府的研究经费，间接地成为体制内“政策研究室”，其研究成果不但缺乏独立和客观，还不能独立公开发布，这不符合民间智库的定位。
　　接下这个研究课题后，创新院立刻组织相关专家进行调研，并与市编办、发改委、市场监管委等等多部门的负责人进行深入的交流探讨。三个月后，这份方案先是送达深圳市各级领导审阅，然后递交各个相关部门，最后得以向社会公布。</body></doc>