<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>390</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433557438.shtml</url><title>习近平新年三谈改革与反腐：人心是最大的政治</title><datetime>2016-01-05 18:12:00</datetime><body>
　　12月31日，全国政协在北京举行新年茶话会。党和国家领导人习近平、李克强、张德江、俞正声、刘云山、王岐山、张高丽出席茶话会并观看演出。新华社记者庞兴雷摄
　　中国青年网北京1月5日电（记者开可）岁末既要对一年的工作进行总结，又要对新的一年进行展望。每到年末，国家领导人都会发表新年贺词，温暖人心、振奋信心。除了新年贺词，全国政协每一年的新年茶话会也是“常规性”活动。十八大以来，习近平在每年的新年茶话会上都会发表重要讲话。“常规动作”之后却蕴含“不常规”的含义。记者发现，“改革”和“反腐”是每次讲话中都提及的关键词，二者目标指向皆是“民心”。
　　改革：“开弓没有回头箭”
　　在2013年年末的新年茶话会上，习近平发表讲话，强调要争当改革的坚定拥护者和积极实践者，用自己勤劳的双手在改革实践中创造更加幸福的生活。
　　在2014年年末的茶话会上，他总结了2014年的改革成果，“一年来，我们蹄疾步稳地推进各项改革，中央全面深化改革领导小组确定的80个重点改革任务基本完成，此外中央有关部门还完成了108个改革任务，各方面共出台370条改革成果，一些多年来难啃的硬骨头啃下来了，改革为我国发展注入了强大动力。”同时指出，新的一年要继续全面深化改革。
　　2015年，全面深化改革再次上交合格答卷，“2015年中央全面深化改革领导小组确定的101个重点改革任务基本完成，中央有关部门完成153个改革任务，各方面共出台改革成果415条，改革呈现全面发力、纵深推进的良好态势。”
　　而就在12月31日新年茶话会的当天，我国的军队改革迈出了重要一步。中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立。习近平在训词中强调要全面实施改革强军战略，坚定不移走中国特色强军之路。
　　不仅如此，据媒体报道，中央军委近日已印发《关于深化国防和军队改革的意见》。《意见》系统阐述了军队改革的重大意义、指导思想和基本原则，明确提出了改革的总体目标和主要任务。国防大学战略教研部副主任楼耀亮在接受媒体采访时表示，《意见》的发布体现了中国军队在开放透明方面的决心。而这轮改革的宗旨是进一步解放和发展战斗力，进一步解放和增强军队活力。
　　不仅军队改革，十八大以来，改革步伐不断迈向“深水区”。2013年11月召开的十八届三中全会，通过了《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》，拉开了“全景式”改革的大幕。司法体制改革、户籍制度改革、农村土地制度改革、足球改革……一系列的改革缓解了民众的“痛点”。
　　改革是一场“开弓没有回头箭”的新“革命”，也是“明知山有虎，偏向虎山行”的决绝和担当。在年末，回顾改革成果是肯定努力，展望新一年改革是鼓舞士气，正如习近平说过的：“改革面临的矛盾越多、难度越大，越要坚定与时俱进、攻坚克难的信心，越要有进取意识、进取精神、进取毅力。”
　　反腐：“老虎”、“苍蝇”一起打
　　在2014年的新年茶话会上，习近平主席总结2014年工作时说：“我们加大反腐败斗争力度，坚持“老虎”、“苍蝇”一起打，一批腐败分子被绳之以党纪国法。”
　　2015年新年茶话会，习近平再次提到：“我们重点抓了“三严三实”专题教育，继续推进反腐败斗争，彰显了有腐必惩、有贪必肃的决心。”
　　反腐的决心来源于人民群众。在2014年的新年茶话会上，习近平表示问题是时代的声音，人心是最大的政治，推进党和国家各项工作，必须坚持问题导向，倾听人民呼声。在2015年9月访问美国之前，国家主席习近平接受美国《华尔街日报》采访时指出：“中国共产党敢于直面问题、纠正错误，善于自我净化、自我革新。人民群众最痛恨腐败，我们必须顺应民心。”
　　倾听民众呼声，顺应民心，才有信心坚持“反腐败战争”。有了信心才能彰显决心，诚如习近平曾说过的“反腐没有休止符”。
　　2015年10月，对党员和党组织产生约束力的《中国共产党纪律处分条例》经修订后颁布。政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律、生活纪律一一整合明确，党组织和党员有了不可触碰的“底线”。《事业单位领导人员管理暂行规定》《中国共产党巡视工作条例》等相关法规制度也在2015年相继出台。
　　2015年12月30日，中共中央政治局召开会议，听取中央纪律检查委员会2015年工作汇报，研究部署2016年党风廉政建设和反腐败工作。会议指出，要全面加强纪律建设，党员要受到严格的纪律约束，党的领导干部职位越高要求越要严格，坚持不懈、一抓到底，决不能让“四风”反弹回潮。要坚决把腐败蔓延势头遏制住。
　　2015年年末，中央给全国民众上交“打虎成绩单”。据报道，2015年，中央纪委监察部网站纪律审查栏目共通报29名省部级领导干部接受组织调查。其中包括党政领导干部22人，国有企业领导干部7人。从地域上来说，全国31个省（自治区、直辖市）已查处59名省部级官员，其中有4名正省级干部。
　　严肃党纪党率，“晴朗”党员队伍，必定赢得党心；想群众所想，急群众之所急，必定会赢得民心，正如习近平在2015年年末的茶话会中所提：“我们进一步赢得了党心民心。”
　　欢迎拨打新闻热线010-57380651或发送新闻线索至邮箱youthpress@126.com。关注“细腰蜂”(ID：beeyouth)微信公众号，可直接对话记者，爆料线索。</body></doc>