<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>391</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437901589.shtml</url><title>中央领导与机关报 38年里有多少故事？</title><datetime>2016-02-19 18:25:00</datetime><body>　　撰文|高语阳编辑|傅凝
　　今天（2月19日）上午，习近平接连到人民日报、新华社、中央电视台三家中央媒体调研。
　　这三家媒体的角色不同一般：人民日报是中共中央机关报；新华社是中国国家通讯社；中央电视台作为重要喉舌，也是国家副部级事业单位。此次调研分量有多重，大家知道的。

　　根据公开报道，习近平首站即到人民日报。人民日报自诞生之日起，就与中央领导结下不解之缘，1948年6月，毛泽东为即将创刊的人民日报亲笔题写了四款报头，并在比较满意的字旁边作了圈点，根据这次题字产生的人民日报报头一直沿用至今。
　　政知圈注意到，几任中央重要领导都是人民日报的忠实读者，他们与这份机关报有着许多故事。
　　习近平在报社发语音送元宵节祝福
　　今天上午（2月19日）8点40分，习近平到人民日报社调研。据人民日报客户端报道，习近平先前往总编室编辑平台看望采编技术人员，向编辑和拼版操作员了解工作内容和流程。之后，前往人民日报社新媒体中心，调研微博、微信和客户端等新媒体运营情况。
　　习近平在新媒体中心通过实时播报系统，用语音的形式向全国人民发布了元宵节问候。之后，这段问候语音被制作成手机来电的形式进行播放，网友点开链接之后，会有手机铃声响起，点击“接听”，就可以听到习近平的语音问候，有网友调侃：“一觉醒来接到了习大大的电话，大大祝我元宵节快乐。”

　　习近平还前往人民网演播室同正在福建宁德赤溪村采访的记者连线，也与村里干部在线交流。赤溪村曾有“中国扶贫第一村”之称，习近平在宁德任地委书记时，对赤溪的扶贫工作十分重视，去年一月，也曾对这里的扶贫工作做出批示。
　　胡锦涛在人民网强国论坛答网友问
　　2008年6月15日是人民日报创刊60周年，6月20日，胡锦涛前往人民日报社考察，并在人民网强国论坛通过视频直播与网友在线交流。
　　胡锦涛此举在当时引起了国内外很大关注，当天上午9点13分，人民网强国论坛给网友发布预告：“各位网友，告诉大家一个好消息，胡锦涛总书记今天来到人民日报社了。过一会儿，他将通过人民网强国论坛同网友们在线交流。”

　　胡锦涛共回答了三位网友的提问，其中，一位网友问到：“您平时上网吗？”，胡锦涛表示自己“抽时间尽量上网。”同时，他也提到：“我特别要讲的是，人民网强国论坛是我经常上网必选的网站之一。”
　　在一位网友提问胡锦涛上网一般都看些什么内容时，胡锦涛回应说：“希望从网上了解网民朋友对党和国家工作有些什么意见和建议。
　　江泽民参观印刷厂车间与报社职工合影
　　江泽民于1996年9月26日下午前往人民日报社视察，由时任人民日报社社长邵华泽、总编辑范敬宜陪同。大约下午3点30分，江泽民会见了报社编辑、记者和职工代表，并和大家合影留念。
　　随后，江泽民参观了报社印刷厂大胶印车间、编辑部夜班工作室、激光照排车间和计算机数据检索系统，并和正在工作的工人们交谈。据当时《人民日报》报道，江泽民十分关心新闻手段的现代化，他在报社观看了新引进的当时国内最先进的大型轮转胶印机的运行和激光照排、计算机检索系统的演示。

　　在听取了邵华泽关于人民日报的工作汇报后，江泽民也作了讲话，他在讲话时强调了人民日报的地位：“人民日报办得如何，对全国的报纸和整个新闻界有重大的示范作用、导向作用。”同时他也提到：“（报纸）对消极腐败现象也要进行批评和揭露，发挥舆论监督作用。”邓小平先后4次题词曾修改106篇社论
　　晋冀鲁豫《人民日报》是《人民日报》的前身之一，于1946年5月15日创刊。创刊之际，时任晋冀鲁豫中央局书记和晋冀鲁豫军区政治委员的邓小平把毛主席提出的“为人民服务”五个字题赠报社。之后，在晋冀鲁豫《人民日报》创刊一周年时，邓小平再次题词：“集中意志，集中力量全力击败蒋介石，争取民族解放和人民解放事业的最后胜利！祝贺人民日报一周年。”
　　邓小平第三次为人民日报社题词是1985年7月1日，人民日报海外版创刊，邓小平题写了“向海外朋友问好！”第四次是1988年6月15日，人民日报创办40周年之际，邓小平题写了“人民日报四十周年”8个。
　　除了题词，邓小鹏更值得一提的是改稿。上世纪50年代，邓小平在主政西南任上奉调进京，因工作职责分工，其工作内容之一是审阅、修改《人民日报》社论，据人民日报社编辑部统计，邓小平先后对106篇社论和文章进行过批阅修改，很多都是对细节和措辞的纠正。
　　例如，1962年10月1日，人民日报发表社论《为争取我国社会主义事业的新胜利而奋斗》。社论发表前的送审稿提到：“连续几年的严重的自然灾害，造成了农业的歉收，而且给工业生产和城乡人民生活都带来了许多困难。”邓小平同志把这一句话改为：“连续几年的严重的自然灾害，造成了农业的歉收，加上我们工作中的一些缺点和错误，给工业生产和城乡人民生活都带来了不少困难。”



　　

</body></doc>