<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>399</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437896047.shtml</url><title>山西学者型官员齐峰落马 曾被举报与申维辰关系密切</title><datetime>2016-02-19 17:36:00</datetime><body>
　　山西省新闻出版广电局党组书记、局长齐峰涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。
　　猴年伊始，山西反腐再下一城。
　　2月18日晚22点10分，山西省纪委网站发布消息，经省委批准，省新闻出版广电局党组书记、局长齐峰涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。
　　公开资料显示，齐峰1957年7月出生，山西运城临猗人，中共党员，山西省“新世纪学术技术带头人”、省委省政府联系专家、享受国务院特殊津贴专家、全国宣传文化系统“四个一批”管理人才、全国文化体制改革先进个人。
　　他从上世纪90年代起先后担任语文报社社长兼总编、山西师范大学副校长、山西大学副校长等职，并于2005年12月兼任山西出版集团筹委会主任。
　　山西出版集团是齐峰仕途生涯的重要一站。
　　新华网显示，该集团经中宣部、国家新闻出版总署及山西省委、省政府批准成立。具体构成包括集团本部，山西人民出版社、书海出版社、山西经济出版社等9个出版社，山西新华书店集团有限公司、山西新华印业有限公司2个子集团，山西新闻出版纸张公司、山西印刷物资总公司2个物资公司和教材中心、报刊中心等2个本部二级核算单位。
　　2006年12月21日，山西出版集团正式挂牌，齐峰担任党委书记、总经理。此后，该集团更名为山西出版传媒集团，齐峰继续担任党委书记并兼任董事长。
　　《中国图书商报》（现更名《中国出版传媒商报》）曾报道，从报人到大学校长再到出版人，齐峰一路走来，先后出版《纵论出版产业的科学发展》、《山西革命根据地出版史研究》等专著10余种，发表学术论文百余篇，也因此被誉为“学者型老总”。
　　2013年，这位“学者型老总”成为更纯粹的官员。
　　这年4月，他被任命为山西省广播电影电视局党组书记、局长。2014年1月，出版和广电两大机构完成合并，齐峰出任山西省新闻出版广电局（版权局）党组书记、局长。
　　对于齐峰被查，多位熟悉山西政情的人士表示并不意外。
　　早在2014年山西遭遇系统性、塌方式腐败时，就有人在网上举报齐峰与2014年4月落马的正部级官员申维辰关系密切。
　　公开资料显示，申维辰，1956年5月生，山西潞城人，曾任山西省委常委、宣传部部长，山西省委常委、太原市委书记，中宣部副部长，中国科协党组书记等职。
　　上世纪90年代末期，时任晋中市委书记的申维辰曾进入山西师范大学经济研究所深造。彼时，齐峰正是山西师范大学副校长。
　　2000年9月，申维辰出任山西省委宣传部部长，一年后步入山西省委常委之列。在其主管山西宣传的5年多期间，齐峰从高校转入出版界，成为山西出版集团的“掌门人”。
　　2010年3月，由山西师范大学语文报社主办的陶本一先生语文教育思想暨编辑出版思想研讨会在太原举行。作为陶本一的学生、语文报社老社长，齐峰出席该研讨会。同时现身的“重量级人物”，还有时任山西省委常委、太原市委书记的申维辰。
　　2016年1月18日，常州市中级人民法院公开开庭审理申维辰受贿一案。
　　常州市人民检察院指控，1992年至2014年，被告人申维辰利用担任山西省体育运动委员会主任、中共晋中地委书记、中共晋中市委书记、中共山西省委常委、宣传部长、中共太原市委书记、中共中央宣传部副部长、中国科学技术协会党组书记、常务副主席等职务上的便利，或者利用本人职权、地位形成的便利条件通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人在企业经营、干部职务晋升或岗位调整等事宜上谋取利益，收受他人给予的财物，共计折合人民币9541万余元，应以受贿罪追究申维辰的刑事责任。
　　申维辰当庭认罪悔罪。庭审结束后，法庭宣布择期宣判。
　　有知情人士告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者，纪检部门对齐峰的调查，2015年下半年就已展开。
　　此前的2015年5月4日至6月30日，山西省委第一专项巡视组对齐峰任职的省新闻出版广电局进行了专项巡视。
　　省委专项巡视组提出的意见包括党组落实主体责任不到位，对遏制思想滑坡、行为越界举措不多，对党风廉政建设和反腐败斗争的严峻形势认识不清；纪检组履行监督责任缺失，监督执纪问责宽、松、软；对局下属单位在干部管理、工程建设、资金使用等方面疏于监管，存在公款私存、违规发放福利、个人借用车辆等顶风违纪问题。
　　2015年11月20日，山西省新闻出版广电局党组公布巡视整改情况。针对巡视组提出的问题，组织处理12人，党纪处分1人，挽回经济损失1949779.37元。
　　紧跟着，齐峰此前任职的山西出版传媒集团接受省委专项巡视。
　　据山西省纪委官网公布的信息，该轮巡视由省委专项巡视第十一组组长曹燎原带队，时间跨度为2015年11月25日—2016年1月25日左右。
　　尽管山西省纪委目前尚未对外公布巡视意见，但据知情人士透露，巡视已初见成效。2016年1月左右，山西出版传媒集团下属一主要出版社社长已被免职，该社财务部主任也已另换他人。
　　最近几个月来，虽然传闻不断，但齐峰都会正常出现在单位。
　　2月14日，也就是大年初七，齐峰来到山西省新闻出版广电局，向年后第一天上班的机关人员进行慰问。
　　那天，他和往年一样，走进每一个科室，与下属轻松交谈，神情自若。就在大家猜测这位身陷危机的领导是不是要“平安落地”时，4天后，齐峰被山西省纪委通报落马。</body></doc>