<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>401</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437895378.shtml</url><title>福建计生条例修改获通过：二胎产假最多180天</title><datetime>2016-02-19 17:31:00</datetime><body>　　据福建人大网消息，2月19日上午，福建省十二届人大常委会第二十一次会议在福州召开。省人大常委会副主任徐谦主持第一次全体会议。省人大常委会副主任陈桦、叶双瑜、苏增添、张广敏、陈伦、邓力平、刘群英、潘征，秘书长牛纪刚和其他组成人员出席会议。省政府副省长李红、省法院院长马新岚、省检察院负责人列席会议。
　　第一次全体会议听取了省卫计委主任朱淑芳关于《福建省人口与计划生育条例修正案（草案）》的说明，省人大常委会教科文卫工委主任宋闽旺关于《福建省人口与计划生育条例修正案（草案）》的初步审查报告。
　　会议分组审议了《福建省人民代表大会常务委员会关于修改&lt;福建省人口与计划生育条例&gt;的决定（草案）》。
　　省人大常委会主任尤权主持第二次全体会议。省人大常委会副主任徐谦、陈桦、叶双瑜、苏增添、张广敏、陈伦、邓力平、刘群英、潘征，秘书长牛纪刚和其他组成人员出席会议。省政府副省长李红、省法院院长马新岚、省检察院负责人列席会议。
　　第二次全体会议听取了省人大法制委主任委员郁成关于《福建省人口与计划生育条例修正案（草案）》审议结果的报告。会议表决通过了《福建省人民代表大会常务委员会关于修改&lt;福建省人口与计划生育条例&gt;的决定》。
　　和生孩子有关的这些事有变化了，赶紧来看：
　　【产假】
　　符合本条例生育子女的夫妻，女方产假延长为一百五十八日至一百八十日
　　条例修改前，第一胎符合晚育（女方24岁以上或者男方30周岁以上）、而且领取了独生子女父母光荣证的，女方产假为135~180天。
　　没有关于二胎产假的规定，大家一般参照《劳动法》第62条的规定：“女职工生育享受不少于98天的产假”。
　　所以，就有了“一孩产假半年，二孩产假98天”的普遍印象。现在“全面二孩”后，一孩、二孩能享受同样长的假期。当然，如果你头胎生的是双胞胎或者多胞胎的话，就不能再生二胎咯。
　　老婆生孩子，老公有照顾假。男方照顾假为15日，而以前的规定是7到10天。老公们，可得把这多出来的时间都花在老婆孩子身上。
　　产假、照顾假期间，工资照发，不影响晋升。
　　【婚假】
　　依法办理结婚登记的夫妻享受婚假十五日
　　修改后的计生条例里，“晚婚”、“晚育”这两个词消失，成为了历史。以前只有晚婚才能享受的15天婚假，现在统统都可以有了。
　　【三孩】
　　哪些人经批准可以有三个孩子呢？
　　1、两个子女中有残疾儿，不能成长为正常劳动力，但医学上认为夫妻可以再生育的；
　　2、再婚夫妻再婚前一方已有两个子女另一方没有子女，或者双方再婚前各有一个子女的；
　　3、再婚夫妻再婚前一方没有子女，另一方已有一个子女，双方婚后生育一个子女的；
　　4、夫妻双方均为独生子女的少数民族农村居民的；（夫妻一方为汉族，一方为少数民族，汉族一方到少数民族一方落户，居住在少数民族乡、村五年以上，所生子女按有关规定定为少数民族的，适用这一款）
　　5、法律、法规和国家规定的其他情形。
　　符合本条例规定要求再生育一个子女的，县（市、区）人民政府卫生和计划生育行政部门应当在十五个工作日内批准并发给生育服务证。
　　上面的规定可以这么理解：
　　●再婚前，夫妻双方加起来有两个孩子，婚后可以再生一个
　　●再婚前，夫妻双方加起来只有一个孩子，婚后可以再生两个
　　还有一种情形，要特别说一下，就是“收养”，收养子女不影响自己生孩子，还能生俩。
　　合法收养子女的夫妻，可以生育两个子女。
　　【跨境婚姻】
　　和华侨、港澳台居民、老外结婚，生孩子啥规定？
　　华侨
　　夫妻双方均为归国华侨，回国定居前所生子女在境外定居的，不计入本条例所称的生育子女数，可以按照本条例规定生育。
　　在我省定居的华侨配偶，适用前款规定。
　　港澳台、外国
　　夫妻一方为本省居民，另一方为香港特别行政区、澳门特别行政区居民或者台湾地区居民，适用本条例规定，但夫妻双方婚后生育的子女，以及香港特别行政区、澳门特别行政区永久性居民或者台湾地区居民一方婚前已有的子女，不在境内定居的，不计入本条例所称的生育子女数，可以按照本条例规定生育。
　　夫妻一方为本省居民，一方为外国公民的，参照前款规定执行。
　　这段话看起来有点复杂，简单来说，就是看子女有没有国内的身份证，没有国内的身份证，就不占用“生育子女数”的名额。
　　【独生子女父母光荣证】
　　这个红本本，以后也许会越来越少见了。
　　根据修订后的条例，申领条件是，在国家提倡一对夫妻生育一个子女期间，自愿终身只生育一个子女的夫妻，在子女年满十四周岁以前，可以向乡（镇）人民政府、街道办事处申领独生子女父母光荣证，一次性领取不低于一千元的奖励费，并享受相关的优待与奖励。
　　“全面二孩”以后，就算只生一个，也没有这本光荣证和奖励费了；在“一孩时代”领光荣证，现在打算生个二胎的，光荣证不会收回，但是从生育服务登记之日起，停止享受有关优待和奖励。
　　在国家提倡一对夫妻生育一个子女期间，农村领取独生子女父母光荣证或者生育两个女孩并已绝育的家庭、夫妻，可以享受和以前基本一样的奖励、优惠政策。
　　（综合福建省人大网、福建新闻联播）</body></doc>