<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>401</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433274769.shtml</url><title>2015年被调查中管干部都是谁？ “一把手”占多少？</title><datetime>2016-01-02 12:42:00</datetime><body>

　　在刚刚过去的2015年，中央纪委监察部网站先后发布了37条中管干部接受组织调查信息。岁末年初之际，让我们带您透过这些数据，一起回顾这一年中央反腐肃贪的坚定步伐。
　　2015发布的被调查中管干部都是谁


每月都有中管干部接受调查数量与2014年大体相当


　　从2015年中央纪委网站对外发布的纪律审查信息看，每个月都有中管干部接受组织调查。
　　截至目前，中央纪委2015年对外发布的纪律审查消息中，接受组织调查的中管干部共计37人。2014年为38人。两年数量大体相当。
　　冰冻三尺非一日之寒。不正之风和腐败问题长期积累，解决起来也非一日之功。面对依然严峻复杂的形势，要用最坚决的态度减少腐败存量，用最果断的措施遏制腐败增量。
　　刚刚过去这一年，反腐败踩着不变的步伐，保持节奏和力度，步步引向深入。


　　从分布领域看，接受调查的37位中管干部分别来自地方、中央和国家机关和中管企业。
　　在被调查人数较多的11月份，这种情形体现得十分明显。该月共有7名中管干部接受调查，其单位和领域各不相同，来自地方的有宁夏回族自治区政府副主席白雪山，上海市委常委、副市长艾宝俊，北京市委副书记吕锡文；中管企业的有东风汽车公司总经理朱福寿，南方航空集团公司总经理司献民；中央和国家机关的有证监会党委委员、副主席姚刚，中国民用航空局党组成员、副局长周来振。
　　数据的背后，是中央“有腐必反、有贪必肃”的坚定立场，是“无禁区、全覆盖、零容忍”的鲜明态度，同时也反映党风廉政建设和反腐败斗争正在向纵深推进。


　　2015年查处的领导干部中，正担任正职“一把手”的至少有13名，超过落马总数的1/3。分别为杨卫泽、景春华、徐建一、廖永远、王天普、余远辉、周本顺、杨栋梁、邓崎琳、苏树林、朱福寿、司献民、常小兵。其中首次出现省委书记（周本顺），省长（苏树林），还包括1名中央国家部委正职领导（杨栋梁），2名省会城市市委书记（杨卫泽、余远辉），1名省委秘书长（景春华），7名央企领导（徐建一、廖永远、王天普、邓崎琳、朱福寿、司献民、常小兵）。
　　值得一提的是，接受组织调查的37位中管干部，有些被查时虽没有担任“一把手”，但绝大部分此前都曾在关键岗位任职，担任过各级“一把手”。

　　在一个班子中，一把手尤为重要，决定着一个地方或部门的政治生态，必须作为重点关注的对象，这样才能以点带面，促进“两个责任”的具体化和深化。对问题严重的一把手，哪怕是难办也要先办。只有把一把手看住了，把领导班子建设好了，才能以上率下，一个地方和部门的风气才能正起来。同时还要掌握好后备干部、即将进入党政领导班子的干部情况，不能出现“带病提拔、边腐边升”。
　　立案审查的领导干部中一半以上根据巡视移交的问题线索查处
　　2014年发布的被查中管干部，来自中央国家机关的共计7人、中管企业共计2人；2015年，两项数据分别增至10人和9人。探究背后原因，一个绕不开的关键词是：巡视。
　　十八大以来的8轮巡视，实现了对地方、中管央企和金融单位的巡视全覆盖。2015年，中央巡视组巡视了43家央企和21家金融单位，另外还包括部分中央国家机关。
　　接受调查的9位央企高管，其中6位所在企业于2015年接受巡视，分别为中石油总经理廖永远，中海油原副总吴振芳，中石化总经理王天普，武钢原董事长、党委书记邓崎琳，中国电信原副总冷荣泉，中国电信党组书记、董事长常小兵。
　　进入2015年以来，金融领域反腐动作不断。接受中央巡视组巡视的金融单位中，证监会被查处2人，分别为中国证监会主席助理张育军和党委委员、副主席姚刚。此外，民航总局党组成员、副局长周来振也是在中央巡视组进驻后被查处。
　　据了解，十八大以来，中央纪委立案审查的领导干部中，一半以上是根据巡视移交的问题线索查处的。巡视工作认真贯彻中央巡视工作方针，与时俱进、探索实践，发挥党内监督利剑作用，顺党心、合民意。
　　另外，2015年全年，接受组织调查的中管干部，并不只有在中央纪委网站“抢头条”的37人。还有一些中管干部因其违纪程度不同，分别受到了警告、严重警告等纪律处分。
　　
　　结语
　　党风廉政建设和反腐败斗争永远在路上
　　细心的观察者会发现，数据再次印证了党中央正风反腐的坚定决心和鲜明态度：“我们党进行的党风廉政建设和反腐败斗争有立场、有目标。立场是坚持有腐必反、有贪必肃，‘老虎’‘苍蝇’一起打，以零容忍态度惩治腐败。目标任务是坚决遏制腐败蔓延势头，纠正‘四风’、防止反弹。”
　　如果用一句话说，就是：党风廉政建设和反腐败斗争永远在路上。</body></doc>