<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>406</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433273546.shtml</url><title>中纪委：严禁参加老乡会、校友会系保护干部</title><datetime>2016-01-02 12:08:00</datetime><body>　　舆情综述
　　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于做好2016年元旦春节期间有关工作的通知》，要求各级纪检监察机关把纪律和规矩挺在前面，实践好监督执纪“四种形态”，坚持从严执纪，紧盯节日期间违规公款吃喝、公款旅游、公款购买赠送年货节礼及违规参加老乡会、校友会、战友会等突出问题，发现一起查处一起，典型问题点名道姓通报曝光，发挥震慑警示作用。
　　有媒体分析指出，与去年相比，今年的通知中在旅游市场监管、抓好安全生产工作、节日值班、廉洁过节等方面增加了新的表述，特别提到党员干部要带头崇廉拒腐，严禁违规参加老乡会、校友会、战友会。主要原因就在于党内出现了一些搞团团伙伙、结党营私、拉帮结派的不良现象，某些变味的聚会成了滋生腐败的高发地。因此，党员干部必须要时刻保持清醒的头脑，提高警惕，对不良的苗头要能见微知著、防微杜渐、洁身自好。要坚定立场，时刻紧绷党纪国法的弦，在“人情往来”的利益面前不为所动，做一名经得起诱惑、耐得住寂寞、守得住清贫的好党员、好干部。
　　重在保护党员干部
　　不少别有用心的人打着老乡会、校友会、战友会的幌子，将正常的人际关系庸俗化、圈子化、派系化，不仅让聚会变了味，也使不少党员干部迷失自我，失去原有的做事基本准则，利用自己的职权及其影响力帮助他们谋取私利，给国家、社会和人民造成不可估量的损失。因此，严禁违规参加老乡会、校友会、战友会的规定，重在保护党员干部。
　　《济南日报》撰文指出，自发组织老乡会等看起来是叙叙旧、聚个餐，以此联络感情，但是手握社会资源分配权力的官员参与其中可能就会变味，成为“权力会”、“谋利会”。退一步说，即使官员原则性强、不徇私情，但是有些人无意之中很有可能会发泄不满情绪，散布不当言论；有些人可能会不经意间透露一些内部信息等。说者也许无心，但是听者有意，这些言语极有可能被一些别有用心者散布和利用。严禁违规参加老乡会、校友会，其实也是对党员干部的保护。
　　《深圳特区报》刊文表示，“常在河边走，哪能不湿鞋”，酒酣耳热之际，就很难把控自己的言行，可能说出不该说的话，做出不该做的事，搞不好会被他人利用铸下大错。相较平时，节日期间各种类型的老乡会、校友会、战友会较频繁，党员干部节日期间亦免不了走亲访友，稍有不慎就有可能因“抹不开情面”参加某些聚会而违规。中办、国办于节前谆谆告诫，体现了对党员干部的殷切爱护。
　　实是严防“圈子腐败”
　　有的党员干部让老乡、校友、战友之间的正常聚会变了味道，搞小圈子，拉帮结派，称兄道弟，通过这种特殊关系的联系，形成了一定的活动圈子，使圈内的人员成为一个特殊群体，达到利益共享的目的，严重影响了党和政府在人民群众心目中的形象。因此，严禁违规参加老乡会、校友会、战友会的规定，实是严防“圈子腐败”。
　　中国网发文称，党中央出台这些规定，目的很简单，就是防止党员干部通过“结盟”，借机编织“关系网”，搞关系、搞团伙、搞圈子。现实中，一些官员热衷于搞老乡会、校友会、战友会，明里拉家常、叙里短，实则奉行“非我族类其心必异”的思维，迷信“多个朋友多条路”的交际信条。他们天真地认为，入团伙意味着进“圈子”，进“圈子”意味着进“班子”，互通有无，暗通款曲。实际上，无论同学还是同乡，同门还是同宗，只要以利相交，而不是以道相交；只要只讲哥们义气，不讲党性原则，就不可能长远。
　　长江网强调，中办、国办联合下发通知，敲响严禁党员干部违规参加老乡会、校友会、战友会的警钟，虽是“重申”，但耐人寻味，释放出强烈的信号。此举表明党中央严肃党纪，严惩“圈子腐败”，坚决清除“害群之马”的勇气和决心。
　　意在倡导节日好风气可持续
　　在节假日和特殊时期，以战友会、同学会、老乡会等名义下的变相违规聚会等问题仍有“回头潮”，作风问题存在松一松就反弹，放一放又滋生的特点。因此，严禁违规参加老乡会、校友会、战友会的规定，意在倡导节日好风气可持续。
　　人民网观点频道发文指出，中办、国办在这个时间节点印发通知要求坚决杜绝“节日腐败”，其深意显而易见，体现出反“四风”的持续力度：紧盯传统节日这一重要时间节点，针对可能出现的各种“节日病”，通过招呼在前、警示在先打好“预防针”，让干部在思想认识上戴上“紧箍”，从源头上预防和减少“节日腐败”感染、传播的机会，防止“四风”在重要节点回潮反弹，进而形成风清气正过“廉节”、廉洁自律促“廉政”的良好氛围。
　　张家界在线发评论文章称，今年中办、国办的通知，就是在源头上为广大党员干部敲响了警钟。一方面在积极引导党员干部带头崇廉拒腐，树立良好家风，杜绝“节日腐败”；另一方面也是在努力扭转不良的节日风气，提倡节俭文明过节，倡导良好社会风尚。一人静则众人静，众人静则风气正。只有在心中牢固树立起廉洁自律的思想防线，自觉做到拒诱惑于门外，使有所企图的人知难而退，内心干净、一身轻松，才能切实维护纪法的尊严。
　　网民“点赞”禁令体现反“四风”的坚定决心
　　通知一出，立刻在论坛、微信、微博等平台上引发了广大网民的讨论热潮，抽样统计分析发现主要有以下几方面观点：95%的网民认为，每逢重要时间节点发“禁令”强调节日纪律，彰显了中央反“四风”的坚决态度和坚定信心，这也是纠“四风”工作取得成效和巩固战果的重要保障；79%的网民表示，禁止党员干部违规参加老乡会、同学会和战友会，是净化政治生态环境的第一步，最重要的还是要靠制度来净化从政环境；64%的网民称，节日期间各种聚会频繁，党员干部亦免不了走亲访友，如不注意，就很有可能因难以推托参加某些聚会而违规，中办、国办发通知提前告诫，体现了对党员干部的爱护之情；55%的网民强调，不必谈“会”色变，禁令并不意味着不允许党员干部参加老乡会、校友会等，而是重申必须遵守纪律，在合适的场合、合适的时间，以合适的方式，和合适的人一起参加这些活动；38%的网民建议，应当不断拓宽监督举报渠道，发动广大人民群众的力量，时刻亮起监督“探照灯”，让“四风”问题无处可藏。此外，还有7%的网民表达了其他观点。如有网友提醒道，预防“节日病”，防止党员干部搞团团伙伙，功夫在平时，唯有在平日里实现无死角监督，才能对“节日腐败”起到釜底抽薪的效果。</body></doc>