<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>409</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433519804.shtml</url><title>中纪委通报落马省部级官员首现“妄议中央”</title><datetime>2016-01-05 12:48:00</datetime><body>　　新京报快讯(记者王姝)今天中午，中纪委通报了北京市委原副书记吕锡文的调查结果。在通报提到的六方面问题中，“妄议中央大政方针”是中纪委通报省部级落马官员问题时，首次采用的表述。
　　通报称：“经查，吕锡文严重违反政治纪律，妄议中央大政方针，长期搞团团伙伙，对抗组织审查;严重违反组织纪律，不按规定如实报告个人有关事项，在组织进行谈话时不如实向组织说明问题，违规选拔任用干部，插手原任职地方的人事安排;严重违反廉洁纪律，利用职务上的便利为他人谋取利益并收受财物，收受礼金，利用职务上的便利为亲属经营活动谋取利益，对身边工作人员失察失管;严重违反中央八项规定精神，多次出入私人会所;严重违反工作纪律，违规干预和插手市场经济活动，违规干预和插手执法活动;严重违反生活纪律，生活奢侈、贪图享乐。”
　　此前，河北省委原书记周本顺被指出“在重大问题上发表违背中央精神的言论”，南宁市委原书记余远辉被指出“公开发表与全面从严治党要求相违背的言论”;江苏省委原常委、秘书长赵少麟也被指出“公开散布与全面从严治党要求相违背的言论”。不过，中纪委通报周本顺、余远辉、赵少麟的问题时，并未采用“妄议中央大政方针”的表述。
　　最新出版的《习近平关于严明党的纪律和规矩论述摘编》，首次披露了总书记习近平在中纪委五次全会上的一段讲话，其中提到了“妄议中央”问题：“有的人发展到目空一切的地步，对中央工作部署搞软抵制，甚至冲着党的理论和路线方针政策大放厥词，散布对中央领导同志的恶毒谣言，压制、打击同自己意见不合的同志，一心以为鸿鹄将至，谁挡他的道就要把谁搬开”。
   新闻加点料
   哪些省部级官员胆大"妄议中央"？
   据2015-12-27新京报报道：近日颁布的新版《中国共产党纪律处分条例》，一条新规定引发各界关注：妄议中央大政方针，破坏党的集中统一的，情节较轻的，给予警告或者严重警告处分;情节较重的，给予撤销党内职务或者留党察看处分;情节严重的，给予开除党籍处分。
   对比旧条例，"政事儿"发现，"妄议中央大政方针"是新条例的新表述，旧条例没有这八个字。如何理解这新增的八个字?哪些行为属于"妄议中央大政方针"呢?
   专家："妄议"两字的关键是"妄"
   10月23日，党报发表文章称：新条例颁布后，"妄议中央大政方针，破坏党的集中统一"尤其成为讨论的焦点。有人担心反对"妄议中央大政方针"会影响党内民主，还有一些带有情绪的反对声在互联网上响起。
   中央党校党史部主任谢春涛接受"政事儿"采访时也表示，上述"担心反对'妄议中央大政方针'会影响党内民主"声音，是对"妄议中央大政方针，破坏党的集中统一的，情节严重者开除党籍"这条新规的误读，并没有准确认识到这条新规的真意。
   谢春涛认为，正确认识这条新规，必须厘清以下五个方面。
   其一，旧条例和其他党内法规虽然没有出现"妄议中央大政方针"这8个字，不过，"公开发表反对党和国家大政方针的言论、破坏党的统一"的行为，是所有党内法规和党内文件的"禁止项"，"新条例首次出现的这8个字，只不过表述形式是新的，跟其他党内法规和党内文件一脉相承，含义是一致的"。
   其二，"妄议"两字的关键是"妄"，发表的是"妄言妄语"。
   其三，新规针对的是"大政方针"，也就是"妄议"的是"大政方针"，并不是针对党和国家的所有政策。
   其四，新规是两句话，除了第一句话"妄议中央大政方针"这8个字，还有第二句话"破坏党的集中统一"，两句话是一个整体，不能断章取义、不能分开。
   其五，新规还有前置条件："妄议"是通过信息网络、广播、电视、报刊、书籍、讲座、论坛、报告会、座谈会等方式，这个前置条件不能忽略。
   谢春涛强调，"中国共产党历来强调民主集中制，强调批评和自我批评，强调要听取批评和建议，强调党内民主。对中央大政方针如果有不同看法，可以通过内部渠道提，这也是历来的做法，但是不能公开发表，造成不良影响，更不能妄议"。
   哪些官员"妄议中央大政方针"?
   王岐山多次强调，《中国共产党纪律处分条例》是"底线要求"。那么哪些官员触碰过这条底线，"妄议中央大政方针，破坏党的集中统一"呢?
   周本顺：在重大问题上发表违背中央精神的言论
   "政事儿"发现，中纪委发布的大量官员查处通报中，至今还未提及哪一位官员有"妄议中央"问题。
   不过，7月31日接替周本顺担任河北省委书记的赵克志，曾两次表态"党员干部绝不能妄议中央"。
   第一次是8月8日至9日，上任不足10天的赵克志到唐山市调研，跟唐山市四套班子主要负责人座谈时他表示：党员干部在政治上绝对不能犯自由主义，绝不能妄议中央，绝不能散布与中央和省委精神相悖的言论。
   10月16日，中纪委通报周本顺的立案调查结果，周本顺存在"严重违反政治纪律和政治规矩，在重大问题上发表违背中央精神的言论"等一系列严重问题。
   10月19日上午，河北省委先后召开常委扩大会议和全省领导干部会议，传达经中央政治局审议通过的《中共中央纪律检查委员会关于给予周本顺开除党籍开除公职处分的决定》，会议提出，坚决与周本顺划清界线，"必须对党绝对忠诚，决不能阳奉阴违、妄议中央"。
   余远辉：有些干部被查两天啥都招了，没骨气
   "政事儿"发现，跟周本顺一样发表违背中央精神言论的，还有广西壮族自治区党委原常委、南宁市委原书记余远辉。
   10月16日当天，中纪委还通报了余远辉的立案调查结果，余远辉存在"严重违反政治纪律和政治规矩，公开发表与全面从严治党要求相违背的言论"等问题。
   余远辉公开发表过哪些与全面从严治党要求相违背的言论?官方还未通报。但媒体报道曾披露过余远辉"语录"。
   今年5月18日下午，时任南宁市委书记的余远辉为南宁市广大党员干部上"三严三实"专题教育党课。
   在这堂党课上，余远辉频频出错，先把"暧昧"念成"暖胃"，让台下听众忍俊不禁，有人以为这个错误是因为余远辉家乡口音太重。可接下来，余远辉讲的话，让所有人大吃一惊。他脱稿说道："有些党员干部违纪违法被审查，两天啥都招了，没有点骨气和意志。"
   赵少麟：农委这样没有权的部门应该撤销
   跟周本顺、余远辉相同，中纪委通报江苏省委原常委、秘书长赵少麟的问题时，也称：赵少麟有"公开散布与全面从严治党要求相违背的言论"等问题。
   有个"最牛开发商"儿子的赵少麟，有过哪些"与全面从严治党要求相违背的言论"?
   赵少麟担任南京市委副书记时，分管农业工作。在江苏省委从事农村、农业政策研究工作的季进，跟赵少麟有过多次接触。季进接受采访时回忆说，有一次，江苏省组织省、市干部赴美考察，赵少麟和他都是考察团成员。
   途中，季进和赵少麟讨论农委工作。"我问他，你觉得农委这个单位怎么样?"季进回忆，"你知道他怎么说吗?他竟然说像农委这种单位就该撤销掉。"季进追问赵原因，"赵少麟说这种单位没有权，也没有利，大事定不下来，小事也办不了，就该撤销。"
   沈培平：上访者不管有罪没罪都要判
   "政事儿"注意到，云南原副省长沈培平也被曝出违背中央的言论和做法。
   据媒体报道，2008年7月19日，"孟连事件"爆发，孟连傣族拉祜族佤族自治县发生群体性事件。执行任务的民警被数百名群众围攻、殴打，冲突过程中，民警使用防暴枪自卫，两人被击中致死。
   这起事件中，当时主政腾冲县的沈培平要求"不要再请示省里"，结果普洱市背着云南省委跨县调集大批警力向孟连集结，因此导致事件升级。云南省对孟连事件的处理中认定，沈培平在事件处置中决策不当，被责成做出书面检讨。
   可孟连事件没有影响沈培平升官，不久他接任普洱市委书记。
   主政普洱期间，沈培平跟上访的职工代表谈话时公开表示，"你们追回国资还不是上交国家，跟你们有啥关系?……你们就是告到联合国还是得转回到我这儿，中央还是得靠我们干活。"之后指示公检法："对这些人(上访职工)，不管有罪无罪，硬判都要判。"
   郭正钢：反腐搞一搞就得了
   被曝发表违背中央言论的还有当将军没多长时间就被查的"短命少将"、浙江省军区原副政委郭正钢。
有媒体报道：郭正钢聚会时聊起中央反腐，挺不以为然地说，反腐，搞一搞，意思意思就得了。
   张二江：公然支持开设赌场
   除了上述5名省军级官员，厅局级官员"五毒书记"张二江也被曝有违背中央言论和做法。
   据《楚天风纪》记载，1997年12月，张二江到武当山经济特区检查工作，看到一些宾馆、饭馆用啤酒机等搞博彩，觉得对旅游业发展和财政创收有好处，表示"这样搞很好。"
   1999年春节前，天门宾馆负责人向时任天门市委书记的张二江请示，说外地有人公开开赌场，天门宾馆能不能开?"人家能搞，我们就能搞"，他说。
   此外，有一次天门市纪委召开反腐败会议，张二江即席发言说，中国历史上没有真正意义上的清官。"所谓清官不过是统治阶级为了维护自身利益杜撰出来的，而且，清官死后连打补丁的官袍都穿不上。"
   "政事儿"撰稿：新京报记者王姝</body></doc>