<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>412</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433512555.shtml</url><title>周乃翔拟任苏州市委书记 曾掌舵“经济第六城”</title><datetime>2016-01-05 11:50:00</datetime><body>

周乃翔资料图
　　2016年1月4日，江苏省委组织部在其官网发布“省管领导干部任职前公示”，苏州市委副书记、市长周乃翔拟任苏州市委书记。
　　此前，曾兼任苏州市委书记的石泰峰已于2015年12月4日出任江苏省代省长，苏州市委书记一职也空缺了整整一个月。
　　澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者注意到，已满54周岁的周乃翔由苏州市长将转任市委书记，这延续了近三届苏州市委书记人选“老成持重”的风格。
　　在周乃翔之前的历任苏州市委书记中，石泰峰是58岁时兼任苏州市委书记，蒋宏坤则是在55岁时执掌苏州的。
　　周乃翔一旦通过任前公示，他也将成为继陈德铭之后，苏州二十多年来第二位由市长转任市委书记的官员。
　　另据此前江苏人事布局的惯常做法，多数领导会在担任苏州市委书记后当选为省委常委。
　　建筑施工员出身，主导“翻新”泰州城
　　公开资料显示，周乃翔出生于1961年12月，江苏宜兴人。
　　学建筑出身的他，于1982年从南京建工学院毕业后，进入江苏省建筑工程公司，成为一名普通的施工员。
　　1984年，周乃翔经过一年的英语培训，成为公司的技术员兼翻译。1985年，他被公司派到伊拉克首都巴格达，担任中建总公司伊拉克巴格达项目的工程师兼翻译，为期两年。
　　据《工程力学》杂志1986年的一篇文章，伊拉克库发坝工程是“中建总公司第一次在国外承包大型工程”。该工程高速度、高质量完成，受到了欧美同行和专家的一致赞扬。
　　1991年，周乃翔出任江苏省建筑工程公司二处副主任，十年后官至江苏省建设集团公司副总经理、党委委员。
　　其间，他曾前往美国宾夕法尼亚大学沃顿商学院，进修经济相关的理论知识，并于1999年出任江苏省建筑工程公司美国公司总经理。
　　此后不久，周乃翔经历了从公司领导到地方领导的转变。
　　2003年，周乃翔出任泰州市副市长，分管城建工作，后进入市委常委之列。
　　对于建筑出身的周乃翔来说，这是一次极佳的“练手”机会。1996年，县级泰州市从扬州市划出，组建地级泰州市。因此，周乃翔到达泰州时，年轻的地级市泰州刚成立七年，城建工作近乎是一张白纸。
　　上任后，周乃翔大刀阔斧地推动了泰州滨河广场、泰山公园、雕花楼景区等一大批改造建设工程。同时，还对市区多个路段实施拓宽改造和景观改造。
　　2005年，泰州全面启动凤城河风景区建设，最终形成了34.2公顷的生态风光带，让这条国内少见的较完整的护城河重现生机，也让泰州的“水城”形象得以凸显。
　　此后几年，泰州先后获评“江苏省园林城市”、“国家园林城市”等荣誉。
　　具有建工背景的周乃翔，其活学活用、注重实用的风格尤其令外界印象深刻。
　　据《新华日报》报道，在2005年江苏省委组织部主办的城市规划专题研讨班上，周乃翔作为学员代表谈了当年在美学习期间，美国城市滨水区规划建设对自己的启示，进而运用到泰州环城河风景区规划建设中。
　　此外，他还于2005年参与主编了《建筑之声——泰州市建筑行业经验论文集》一书。


　　2012年5月9日，周乃翔(图中)在黎里古镇调研。
　　担任两座“水城”的市领导，“有钱难买好空气”
　　在泰州，周乃翔初步形成了在建设水文城市方面的想法和思路。
　　他在2006年接受上海SMG广播采访称，水是泰州之魂，泰州市区水城一体，堪称一绝。“我们近年来围绕水做足了文章，打造环境水系改造工程，利用好活水，集污，清淤。”
　　周乃翔任泰州市副市长时，谈及凤城河风景区改造建设时，周乃翔当年在接受媒体采访时表示，他的理想是“以水为纽带和灵魂，将环城周围的若干个名胜古迹等一一串起来，使凤城河风光带成为水城交融的走廊”。
　　2008年，周乃翔离开了工作了五年的泰州，出任江苏省旅游局局长、党组书记。
　　2010年，周乃翔转任江苏省住房和城乡建设厅出任党组书记、副厅长。
　　两年后，2012年，周乃翔再次“外派”地方，出任苏州市委副书记、市长。
　　从泰州到苏州，尽管两地的经济体量存在较大差距，但同为历史文化名城，且都是以“水”著称的城市：泰州小巧精致，人们的生活节奏相对较慢，“水城慢生活”成为这所城市的特有名片；而苏州古典园林散布，有着“东方威尼斯”、“天堂苏州、东方水城”之美誉，又是经济大城。
　　也是在担任苏州市长期间，周乃翔多次名城保护和旅游产业入手，挖掘苏州的“品质之美”。
　　澎湃新闻记者注意到，周乃翔任职期间曾多次考察和指导苏州的河道整治工作，强调生态建设。2013年做客人民网时，周乃翔称，以前是“既要金山银山，又要绿水青山”，现在变成了“绿水青山就是金山银山”。
　　周乃翔认为，“你虽然再有钱，但买不来好的空气”。他说，生态文明建设“极端重要”，不仅关系到城市的发展，也关系到人民的幸福和长远的大计。
　　而在古城保护方面，周乃翔在2015年12月视察姑苏区时指出，古城是“苏州无可替代、不可复制、弥足珍贵的最大资源”。
　　此外，周乃翔还曾提出要加强古城“生活功能”的观点。他认为，苏州古城如果仅有古城风貌，没有生活功能，不会有持久活力。
　　“要开展以人为本的保护，让‘老苏州’乐于住在古城，让古城有生气。”周乃翔说。
　　“亲民”形象示人，掌舵“中国经济第六城”
　　在担任苏州市长期间，周乃翔多以亲民形象示人，风格颇为接地气。
　　2013年1月，周乃翔做客苏州广电总台时政类访谈节目《对话苏州》。近3个小时的节目录制完后，周乃翔立即召集住建、工商等多个部门的主要负责人，一边吃盒饭，一边就市民反映的问题现场办公，协调落实。
　　同年，周乃翔在大年初一（这是周乃翔在苏州任职时度过的首个春节）慰问走访了坚守岗位的公安干警，以及在街头加班清扫的环卫工人，并致以节日的问候。
　　据《苏州日报》报道，周乃翔还曾就家庭厕所改造、保障房改造、危旧房改造项目等民生工程进行现场专题调研。
　　甚至，周乃翔还在2015年12月，亲自调研了苏州环古城河健身步道的建设情况。他强调，要按时完成健身步道建设，不断健全管理、提升景观，让健身步道惠及所有苏州人。
　　澎湃新闻记者注意到，此番拟任苏州市委书记，将是周乃翔政治生涯中首次主政地方。
　　担任苏州市长期间，周乃翔先后和两位“老将”蒋宏坤和石泰峰搭过班。就任苏州市委书记时，蒋宏坤已经55岁，而石泰峰已经58岁。
　　可以看出，已满54周岁的周乃翔，延续了近几届苏州市委书记人选“老成持重”的特点。
　　在蒋宏坤之前，苏州历任市委书记的履职年龄都相对较清。比如，王珉、陈德铭等官员都是在50岁左右执掌苏州，王荣则是在50岁以下（46岁）的年纪出任苏州市委书记。

　　苏州历任市委书记的“来源”与“去向”。资料显示，就任苏州市委书记前，梁保华和石泰峰已是江苏省委常委，其余均不是省委常委。澎湃新闻记者袁杰制图
　　值得一提的是，此前二十多年苏州历任市委书记中，仅有梁保华和石泰峰是在担任苏州市委书记之前，就已是江苏省委常委（副书记），而蒋宏坤则是在就任苏州市委书记的同时被任命为江苏省委常委。其余人均是在任苏州市委书记之后，才升为江苏省委常委的。
　　目前，苏州是江苏经济体量最大的城市，有着“中国经济第六城”之称（经济总量仅次于北京、上海、广州、深圳、天津）。
　　然而，石泰峰在主政苏州时曾直言，苏州经济规模总量较大，但产业发展“大而不强”、“后劲乏力”等矛盾依然突出，转型升级任务紧迫繁重。
　　周乃翔也曾在去年10月份指出，宏观形势错综复杂，经济下行压力仍然较大，各地各部门要“更大力度深化改革开放，推动全面深化改革的一系列决策部署落地生根”。
　　因此，成为名城苏州的“掌门人”的周乃翔，接下来将如何转换角色、带领苏州加快转型升级，推进重要领域改革，备受外界关注。
　　【周乃翔简历】
　　周乃翔，男，汉族，1961年12月生，江苏宜兴人。
　　1987年12月入党；
　　1982年2月参加工作，党校研究生学历，高级工程师；
　　1979年入南京建工学院工民建专业学习；
　　1982年为省建筑工程公司二处一队施工员；
　　1983年入中建江苏分公司英语培训班学习；
　　1984年任省建筑工程公司翻译、技术员，公司二处技术股副股长（其间：1985年至1986年任中建总公司伊拉克巴格达项目工程师、翻译）；
　　1991年任省建筑工程公司二处副主任；
　　1994年任省建筑工程总公司上海公司副经理；
　　1995年任省政府驻上海办事处建管处第一副处长（其间：1995年9月至1997年7月东南大学科技经济与行政管理专业研究生课程进修班学习）；
　　1996年3月任省建筑工程总公司上海公司经理，同年8月任省建筑工程总公司经营工程部经理；
　　1997年任省建筑工程总公司总经理助理、经营工程部经理、党委委员（其间：1998年10月至12月省第三期高级管理人才经济研究班学习，赴美国宾夕法尼亚大学沃顿商学院进修）。1999年任省建筑工程总公司副总经理、党委委员、美国公司总经理；
　　2001年任省建设集团公司副总经理、党委委员（其间：2001年9月至2002年12月省委党校政治经济学专业研究生学习）；
　　2003年任泰州市副市长；
　　2006年任泰州市委常委、副市长；
　　2008年任省旅游局局长、党组书记；
　　2010年任省住房和城乡建设厅党组书记、副厅长；
　　2012年2月任苏州市委副书记，同年3月任苏州市委副书记、代市长，同年6月任苏州市委副书记、市长；
　　2016年1月拟任苏州市委书记
　　（据苏州市政府网站整理）</body></doc>