<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>419</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433510844.shtml</url><title>国家宗教局原副局长张乐斌被双开：搞团团伙伙</title><datetime>2016-01-05 11:38:00</datetime><body>








图片来自中国共产党新闻网
　　中新网1月5日电 据中央纪委监察部网站消息，日前，经中共中央批准，中共中央纪委对国家宗教事务局原党组成员、副局长张乐斌严重违纪问题进行了立案审查。　　经查，张乐斌严重违反政治纪律和政治规矩、组织纪律，搞团团伙伙；严重违反廉洁纪律，利用职务上的便利或影响为他人谋取利益并收受财物，收受礼金。其中，利用职务上的便利或影响为他人谋取利益，收受财物问题涉嫌犯罪。　　张乐斌身为党员领导干部，理想信念丧失，严重违反党的纪律，且党的十八大后仍不收敛、不收手，性质恶劣、情节严重。依据《中国共产党纪律处分条例》等有关规定，经中央纪委常委会议审议并报中共中央批准，决定给予张乐斌开除党籍处分；由监察部报国务院批准，给予其行政开除处分；收缴其违纪所得；将其涉嫌犯罪问题、线索及所涉款物移送司法机关依法处理。　　延伸阅读　　国家宗教局副局长张乐斌被调查半年多未公开露面　　22日，中纪委网站通报称，国家宗教事务局党组成员、副局长张乐斌涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。　　半年多未公开露面　　张乐斌落马的消息公布后，其简历仍挂在国家宗教局官网上。不过，数个小时后，国家宗教局官网上局领导信息一栏上，他的照片和个人简介已被撤掉。新京报记者检索公开报道和国家宗教局官网消息发现，张乐斌已半年多未出席公开活动。　　张乐斌最近一次公开露面，是在2015年全国宗教工作会议上。据中国新闻网报道，2014年12月26日，2015年全国宗教工作会议在北京召开，国家宗教局副局长张乐斌出席会议。　　国家宗教局官网领导分工一栏显示，张乐斌负责伊斯兰教、宗教院校、五大教以外宗教、民间信仰，以及干部人事、党群和“三支队伍”培训等事务和工作。　　张乐斌被调查的消息宣布后，不少网友猜测张乐斌是否与陷入举报风波的少林寺方丈释永信有关。　　公开报道显示，张乐斌与释永信的交集不多，目前在网上可检索到的仅有一次。据中新社报道，2012年4月8日，河南佛教学院举行落成典礼，河南省佛教协会会长、少林寺方丈释永信以院长身份主持了典礼仪式，国家宗教局副局长张乐斌出席落成典礼，并为河南佛教学院揭牌。　　在共青团系统工作十余年　　官方资料显示，张乐斌生于1958年，籍贯河南焦作博爱县。1977年，张乐斌成为河南省博爱县高庙拖拉机站的一名工人。1982年到1984年，在河南省新乡地区师范大专班学习两年后，张乐斌成为河南省博爱县张茹集公社的办公室干事，后担任副乡长。　　1987年，张乐斌升任共青团河南省博爱县县委书记，开始了长达十余年的共青团系统工作生涯。在博爱县团县委书记任上5年后，张乐斌上调至团中央，历任团中央青农部牧处、办公厅秘书处、书记处办公室主任科员，团中央办公厅书记处办公室、宣传文体科技处副处长，团中央宣传部文体科技处处长，团中央组织部干部一处处长，团中央青农部副部长等职。　　值得一提的是，张乐斌与去年12月落马的令计划曾有交集。在1994年到1996年期间，张乐斌担任团中央宣传部文体科技处处长。而在1994年到1995年间，令计划担任共青团中央宣传部部长，是张乐斌的主管领导。　　2003年，张乐斌调任国家宗教局办公室副主任。2010年，他升任国家宗教局副局长、党组成员。5年后，他因涉嫌严重违纪被调查。　　张乐斌简历：　　张乐斌，国家宗教事务局党组成员、副局长。兼任中华宗教文化交流协会副会长。　　男，汉族，1958年4月生，籍贯河南博爱，研究生学历，1983年12月加入中国共产党，1977年8月参加工作。　　1977.08--1979.09河南省博爱县高庙拖拉机站工人，清化公社七街学校教师　　1979.09--1982.07河南省新乡地区师范大专班学习　　1982.07--1984.07河南省博爱县张茹集公社办公室干事、副乡长　　1984.07--1987.12共青团河南省博爱县县委书记　　1987.12--1992.08团中央青农部林牧处、办公厅秘书处、书记处办公室主任科员　　1992.08--1994.11团中央办公厅书记处办公室、宣传文体科技处副处长(其间：1992.08--1994.12在中央党校经济管理专业领导干部函授班学习)　　1994.11--1996.01团中央宣传部文体科技处处长　　1996.01--1998.01团中央组织部干部一处处长　　1998.01--2000.12团中央青农部副部长(其间：1997.09--2000.07在华中师范大学经济法专业学习)　　2000.12--2003.02中国青少年发展服务中心党组成员、常务副主任兼全国青少年生态环境保护办公室主任(正局级)　　2003.02--2004.09国家宗教事务局办公室副主任兼机关党委副书记、纪委书记　　2004.09--2010.05国家宗教事务局办公室主任　　2010.05--国家宗教事务局副局长、党组成员(简历摘自国家宗教事务局官网)media_span_url('http:</body></doc>