<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>42</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438088171.shtml</url><title>2016年资产配置方案：股市短期不怯战</title><datetime>2016-02-22 12:43:00</datetime><body>
管清友视觉中国资料

　　前言
　　2016年的宏观政策进入全攻全守时代，以供给侧为攻，以需求侧为守，攻守力度都会大大加强，随之而来的是资产价格的高波动。短期地方政府和商业银行抓住专项建设基金和PPP钻空子放贷，市场不必怯战，机会稍纵即逝，长期不要恋战，保持清醒，平淡是真。
　　1、全球经济
　　根本问题是空心化和老龄化，紧缩能刺破问题，宽松能推迟问题，但目前还没有方法能解决问题。
　　过去二十年全球经济是雁阵模式，增长引擎不断接力。1997年亚洲奇迹破灭，互联网接棒；2001年互联网泡沫破灭，美国房地产接棒；2007年美国房地产泡沫破灭，中国房地产接棒；2011年中国房地产盛世也走到尽头，全球经济一下子没了动力，决策者只能不停的加油门（QE），但问题是，没有好的引擎，加再多油门也没用。过去油门轻轻一踩，经济就能跑100迈，现在踩到底也只能跑50迈。
　　未来引擎在哪里？要么靠新人口，要么靠新技术。新的劳动力可以刺激房地产需求，降低劳动力成本，发达国家和中国都已经老去，这个希望只能寄托在印度、东南亚和非洲等新兴市场，但目前看，这些国家的综合实力远不足以接过中国的接力棒。新人口不行，只能靠新技术，这种技术必须是革命性的，现在看来也遥遥无期。3D打印、页岩气只能算是革新，而不是革命。真正称得上革命的是蒸汽技术、电气技术、信息技术这样的飞跃。只要新的技术革命不出现，全球性的宽松就不会停止，美联储加息会慎之又慎，欧洲和日本央行还会有进一步动作。
　　2、中国经济
　　2016可能会有反弹，但一定没有反转。
　　（1）短周期来看，上半年经济可能出现近几年来难得的好光景，我们在年初提示2016年是基建大年，核心逻辑是融资明显松绑：存量地方债置换、平台融资松动+增量两个两万亿（PPP和专项建设基金）。一季度专项建设基金、PPP等推动信贷放量已经显示出威力，再考虑到金融业高增长（季度的银行业增加值根据贷款估算）、地产政策加快放松，一季度GDP要比预期的好，预计与去年四季度基本持平，如果2月数据信贷继续天量，甚至可能略有反弹。二季度受益于一季度信贷放量、项目开工旺季、两会后稳增长政策落地、半年突击花钱等季节性因素可能成为全年最好的一个季度，猴年马月（2016年5月）前后可能会有月度的小高点，这一点和2014-15年类似。如果天量信贷持续到3月，那么二季度经济完全可以破7。
　　（2）中周期来看，由于上半年大家争抢资金和项目投放，下半年经济可能后劲不足，全年经济可能呈现前高后低。
　　（3）长周期来看，只要供给侧改革没有完成（主要是去产能、去库存和去杠杆），结构性的下行压力就不会消失，今年的小反弹不仅不会带来反转，相反可能拖延去产能去杠杆的时间，加大经济反转的难度。
　　3、政策走向
　　无非三种选择：第一种是激进需求侧管理（大刺激、大宽松），第二种是平衡路线（维持现状），第三种是激进供给侧改革（大破大立）。不同的路子对应的其实是不同的利益调整。
　　（1）如果是走刺激需求的路线，短期大家都会受益（房价股价等资产价格出现泡沫、企业融资扩张、工人工资上涨），长期都会受损（资产价格会修正，企业会陷入债务危机，工人会失业）。
　　（2）如果是走供给侧改革的路线，短期大家都会受到影响（主动释放风险，失业会增加，资产价格会下跌），但长期大家都会受益（经济重新繁荣，就业机会增多，工资上涨，资产价格回升）。
　　（3）在需求侧管理和供给侧改革之间的权衡其实是短期与长期利益的权衡，未来几年的主要思路是供给侧，但由于前段时间中途颠簸太剧烈，中央也在近期适时的通过需求侧来进行平衡（稳增长政策频发和天量的信贷），绝不让经济飞出鸟笼（增长6.5%+汇率7）。
　　2016年的宏观管理进入全攻全守时代，以供给侧为攻，以需求侧为守，攻守力度都会大大加强。两者不仅不矛盾，而且可以互补，必须互补。一方面在供给侧加强进攻，去掉无效的增长，另一方面在需求侧加强防守，刺激有效的增长。这种“攻守兼备”的思路和前几年的思路还是有明显区别的：
　　（1）不同于2009-2012年的一手抓需求，忽视供给，比如，不会像2009年那样搞四万亿和产能大跃进，而是开始真正的去库存去产能；
　　（2）不同于2013-15年的一手抓供给，忽视需求，比如不会像43号文那样突然把地方政府的融资卡死，而是适度的对平台融资和地方政府融资松绑，从宽货币到宽信用，扩大财政赤字。
　　但值得注意的是：
　　（1）中国经济的最终胜利不可能靠需求侧的防守，只能依靠供给侧的进攻。
　　（2）进攻不等于放弃防守，反而要加强防守。防守的意义不在于取胜，而在于掩护，为进攻争取更多的机会。
　　（3）防守不能喧宾夺主，否则会埋下更多的隐患。对于这几年的经济，中央早有明确判断，主要是结构性问题，而不是周期性问题。如果需求端的刺激出现失控迹象，政策面一定会给不听话的孩子打板子。
　　4、资产配置
　　平淡是真，高波动时代对高收益资产永远保持清醒。
　　称职的宏观分析不一定能赚钱，但一定能避免亏钱。从去年股灾之后我们就建议大家超配现金类和债券类资产，低配股票类资产，很多人不屑一顾，认为还是股市最刺激。结果不甘于平淡的投资者几乎片甲不留，而甘于平淡的投资者保住了自己的财富。尽管短期的信贷放量和稳增长刺激可能会带来资产价格的上涨，不必怯战，但只要经济疲弱、企业难过、汇率失衡的基本面不变，那么千万不要恋战，对高收益资产永远留一份小心，因为这些资产要么是刀口舔血（高风险资产），要么是空中楼阁（高杠杆刷收益率），经济、政策和汇率的一点点风吹草动就可能将其打回原形，比如去年年中的去杠杆、年底的美联储加息、未来可能再次出现的打板子政策。还是那句老话，在资产价格的高波动时代，不要过于眷恋高收益，平淡是真，安全为上。
　　5、债市
　　（1）利率债：近期供给侧不确定性消除，避险情绪减弱，风险偏好反弹，人民币汇率升值，收益率曲线陡峭化，建议缩短久期，等待更好的配置机会。
　　（2）信用债：过剩行业信用风险收敛，过剩行业国有企业利差有望收缩；民营企业利差或继续走扩，主营业务不清晰的民营企业首当其冲。一系列去产能政策的出台一定程度上缓解了市场对与产能过剩行业的悲观情绪，高收益债并非没有机会。城投作为防范金融风险最后一道防线，仍存配置价值。但考虑到信用风险只是延后，没有消除，城投转型也存在不确定性，产业和城投的配置久期也不宜拉长。
　　6、股市：
　　（1）短期机会大于风险，国际国内两方面因素共振，A股进入风险缓和窗口期。国际方面，德银回购资产缓解市场担忧、耶伦证词鸽派尽管不及预期，但市场对于下次加息预期时点显著推迟、主要石油产出国同意有条件冻产协议，国际风险因素边际改善；国内方面，稳增长力度明显加强、短期汇率与资本外流预期减弱、两会预期等因素使得市场情绪逐渐修复，短期不必怯战。
　　（2）中长期风险大于机会。当短期兴奋剂的效果逐步消退之后，可能会出现更多的僵尸企业、更高的杠杆、更艰难的企业盈利。没有彻底的供给侧改革，就不会有收入的持续改善和成本的持续下降。这种基本判断之下，投资者最好不要恋战，随时准备撤退。撤退的时机却决于刺激政策的持续时间，密切关注未来的中央政策和经济金融数据，宏观基本面今年更重要了。
　　7、汇率：
　　（1）短期企稳。年初以来内外夹击导致汇率超调，现在需要修复，从外部看，对加息的预期在回调，3月加息的概率从年初的50%几乎降到0；从内部看，对激进产能出清的担忧在回调，去产能方案和一系列稳增长措施显示政策仍是平衡路线，而不是单边的快速出清。
　　（2）中期贬值。不管从经济增长还是国际收支来看，人民币的基本面都不弱，但人民币的预期很弱，主要是前期盯住美元导致汇率高估，在修正高估的过程中，预期会放大调整的幅度，尤其是央行释放容忍贬值信号时，市场会进一步恐慌，导致结汇意愿低下、购汇意愿强烈。在汇率触及7之前，这种恐慌很难消除。
　　（3）长期还有升值空间。人民币完成周期性的调整之后，会逐步回归结构性的基本面：人民币背后依然是全球领先的经济增速、贸易顺差、投资收益率、劳动生产率增速。只要中国不发生系统性的危机，人民币可能仍有升值空间。
　　8、房产
　　这两年政策那么宽松，也没有出现全国性的房价上涨，房地产的基本面已经变了，过去是供不应求，现在是严重的供过于求，所以下一步的价格走势依然是分化：
　　（1）一线城市：经济下行期一线城市机会更多，吸引力反而上升，一线城市的房价还会继续坚挺。从地域上看，深圳上海房价这一年大幅跑赢北京，反映的不完全是基本面，而是政策导致的交易成本差异，北京对国五条个人所得税执行的最为严格，下一步如果调整税收标准，把交易成本降下来，北京和上海深圳间的差距一定会补上。
　　（2）二三线城市：分化会进一步加剧，人口增速较快、库存水平较低、流动人口落户需求大、经济结构较好的城市更有吸引力。
　　9、艺术品
　　便宜的资金越来越多，保值的资产越来越少，艺术品作为保值资产可能会受到更多的追捧，最稀缺的最保值，所以要买稀缺不要买便宜。关注几类稀缺品种：
　　（1）中国古代书画：元代赵孟頫、倪瓒，明代沈周、文征明、唐寅、董其昌，清之八大山人、石涛、“四王”、“扬州八怪”等作品无可替代。（2）黄花梨：明代黄花梨家具。（3）清三代精品瓷器。（4）田黄石：福建田黄。（5）金石碑拓：宋元古籍、宋拓片。（6）宣德炉。（7）当代陶艺，紫砂。
　　10、PPP投资纯社会项目有风险，纯政府项目没渠道，政府和社会资本合作项目正当时！2015年是PPP模式推广的元年，2016年可能成为PPP模式落地的元年。根据发改委和财政部的数据，现在PPP推介项目已经累计达到8.7万亿，我们统计签约金额已经从去年上半年的不足5000亿达到接近2万亿，随着法规逐步完善、融资渠道拓展、中介服务丰富、政策加强支持，PPP已经开始加速落地，交通、水务、环保等领域的PPP项目大有可为。有政府信用担保的好项目越来越少的情况下，未来有政府信用参与的PPP类产品会成为一个不可取代的投资渠道。</body></doc>