<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>424</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437884871.shtml</url><title>北京将形成1000公里轨道交通网 通州到城区半小时</title><datetime>2016-02-19 16:02:00</datetime><body>
　　北京将形成1千公里轨道交通网。
　　未来，从通州到中心城区，乘坐轨道快线半小时就能到达。同时，关于通州行政办公区起步区的规划，预计今年上半年内就将出台。2030年，北京将形成1000公里轨道交通网。
　　今天（2月19日）上午，在“习总书记视察北京讲话两周年来北京市新举措新变化新成果”新闻发布会上，市规划委、市发改委、市交通委和市环保局四个部门，介绍了习总书记视察北京讲话两周年来，北京市在四个领域取得的成果。
　　市规划委
　　副中心按国际一流标准建成示范区
　　按照北京市规划委的发布，通州副中心功能定位为北京市行政集中办公区、国际一流和谐宜居之都示范区、新型城镇化示范区、京津冀区域协同发展示范区。即重点建设行政办公及与之配套的城市功能，并推动区域一体发展、带动城乡统筹发展，将副中心建设成为城市建设的“典范”和国际一流宜居之都的示范区。
　　北京市规划委副主任王飞介绍，城市副中心的定位，就意味着通州要以市级行政功能为主导，配套完善城市功能。“北京是国际一流和谐宜居之都，通州则要建成北京的示范区，这就代表所有标准都是按照国际一流标准制定，特别是绿色、环保，一定要达到国际领先水平。”
　　同时，通州的规划还要做好区域的协同，积极推动与廊坊北三县共同编制跨区域规划，实现规划一张图，做好协同发展和共同管制。
　　行政办公区起步区规划上半年出台
　　王飞介绍，按照副中心的功能定位，通州的交通规划主要考虑三个方面。
　　一个是整个区域在更大范围内的快速连接，目前正规划建设京唐城际、京滨城际、京津二城际。第二，是北京东部地区的交通。“东部有顺义、平谷、大兴和亦庄各区，通州又位于首都机场和新机场这两个机场中间，行政副中心的建设也将带来整个东部地区基础设施配置的提升。”王飞透露，将统一研究整个东部地区的交通规划，S6、平谷线和东部发展运营线都在研究之中。
　　第三个方面，则是通州与中心城的通联，“这部分规划目前都有了方案，目标是以轨道快线的建设为重点，从通州到中心城区半小时能到达。”
　　王飞介绍，今年，市规划委的重点工作是城市总体规划的编制和一系列专项规划的编制，其中关于行政办公区起步区的各项规划正在详细编制，预计将在今年上半年内出台。
　　形成5条宽度500米以上通风廊道
　　王飞介绍，为落实习总书记“要让城市融入大自然，让居民望得见山、看得见水、记得住乡愁”的指示要求，市规划委开展了中心城区通风廊道、绿道、“蓝网”系统研究。其中，构建多级通风廊道系统方面，本市已形成5条宽度500米以上的一级通风廊道，多条宽度80米以上的二级通风廊道。
　　“划入通风廊道的区域要严格控制建设规模，并在有条件情况下打通阻碍廊道连通的关键节点。”王飞介绍，“未来，我们将联合气象部门和有关专家，对每一条廊道建立具体的模型，不同的廊道要有专门的措施，保证实现通风廊道设置的目的。”
　　
　　市环保局
　　PM2.5浓度比2013年下降9.9%
　　按照北京市环保局提供的数据，2015年本市空气中的二氧化硫（SO2）、二氧化氮（NO2）、可吸入颗粒物（PM10）和PM2.5浓度比2013年平均下降49.1%、10.7%、6.1%、9.9%，实现了空气质量明显改善。
　　“从数据上看，这两年，北京空气质量改善明显。那为什么很多市民却感觉空气质量在恶化呢？”市环保局总工程师于建华表示，有两个方面的因素突出影响了市民对空气质量的感受。一个是对空气质量的近期印象。“其实，2015年上半年，很多人自发在微信中‘晒蓝天’，但去年12月持续的空气重污染天气，让大伙儿感觉空气在恶化。”
　　另一个因素，则是叠加持续的情况会放大市民对于空气质量的感受。“仍然以去年11月底到12月为例，共发生了8次、22天的空气重污染，一个月占据了半年的重污染天气天数。”
　　
　　市交通委
　　遏制中心城区交通拥堵加剧形势
　　两年来，北京市机动车保有量达到561万，交通指数控制在5.7以下，遏制了中心城区交通拥堵加剧的形势。城市交通体系建设理念实现从以车为本向以人为本的转变，绿色出行比例达到70.5%。北京交通呈现出全新的发展面貌。
　　京津冀交通
　　京昆高速、111国道、京新高速（五环至六环段）建成通车，2015年京津冀省际毗邻地区主要通道客运班线公交化改革首批3条试点班线改造完成，139条公交线路作为首批试点实现京津冀一卡通互联互通。
　　轨道交通建设
　　地铁6号线二期、7号线、14号线东段和中段、15号线一期西段、昌平线二期投入试运营，轨道交通运营线路达到18条，运营车站334座，运营里程554公里。
　　地面公交
　　完成了200处公交站台改造，优化调整公交线路385条。目前，定制公交和快速直达专线246条，开通京开高速及西南三环公交快速通勤走廊，公交专用道里程达到394公里。
　　疏堵工程
　　2014年完成百子湾路等147项疏堵工程，畅通微循环道路100公里。2015年德胜门公交地铁接驳改造、机场五元桥东拓宽改造等重要交通节点疏堵改造。完成朝阳路、紫竹院路潮汐车道设置。
　　实现1小时交通圈和一刻钟生活圈
　　再过5年、15年，北京的交通是什么样的？市交通委相关负责人介绍，届时，北京将形成1000公里的轨道交通网络，中心城公交专用道里程达1000公里，公共交通站点500米覆盖率达到100%。城市快速路总里程达461公里，城市主干道里程达1112公里，次干路规划实现率核心区达100%，中心城达80%。打造地铁、市郊铁路、地面公交、小汽车组成的“1小时城市交通圈”，形成高品质的大都市区交通体系。打造安全、便捷、舒适、宜人的步行和自行车出行环境，形成“一刻钟生活圈”。这些目标将在2030年全面实现。
　　届时，公路总里程将达22200公里，高速公路里程达1200公里。实现内外交通有机融合，300公里范围京津冀中心城市出行时间不超过1小时；新增1万辆公共自行车，公共自行车总规模将达到6万辆，绿色出行比例达到71%。到“十三五”末，这个比例将达到75%。
　　小客车出行比例控制在25%以内。交通指数控制在6.0左右，机动车污染物排放年均下降5%。
　　加快互联网与交通的深度融合，营运车车载卫星定位安装率100%，路况检测覆盖率达到100%，公共交通客流检测覆盖率达到100%，形成创新驱动交通发展的总体格局，交通创新能力进一步提升。
　　今年，北京市将建设京台高速、G110二期，开工建设京秦高速。还将扩大京津冀一卡通互联互通城市数量，扩大在不同交通运输方式上应用的范围，实现主要交通方式的互通，包括公交、地铁等。此项工作计划于2017年完成。
　　市发改委
　　去年调整疏解150家交易市场
　　据北京市发改委介绍，两年来，北京市将有序疏解北京非首都功能作为落实首都城市战略定位、解决“大城市病”、优化提升首都核心功能的先导和突破口。在“控”方面，修订发布2015年版新增产业的禁止和限制目录，禁限力度进一步加大，全市禁限比例由32%提高至55%，城六区提高到79%。
　　在“疏”方面，坚持政府与市场两手用力。两年间累计退出污染企业718家。2014年拆除中心城商品交易市场36个，升级改造34家。2015年调整疏解150家商品交易市场；对70个市场进行转型升级。北京城市学院5000余名学生迁入顺义新校区。市行政副中心规划设计方案已经确定，行政办公区起步区开工建设。
　　并非所有医疗资源外迁津冀
　　疏解非首都功能，是否意味着北京所有医疗机构都会向天津河北转移？针对这一提问，市发改委相关负责人表示，这种理解是不准确的。
　　他表示，教育医疗资源主要布局在中心城区，造成城区的拥堵。北京“大城市病”的背后其实是人口过多、功能过多。有数据统计，北京所有医院一年的诊疗人数为2.2亿次，来自全国的患者占70%，河北人则占了1/4。北京空间有限，资源有限；疏解是用大空间解决小空间难以解决的问题。
　　不过，疏解并不是说将所有医疗资源外迁，而是指把医疗、教育等资源的一部分功能在更广阔的空间内进行合理布局。</body></doc>