<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>434</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433260487.shtml</url><title>国防部：二炮更名火箭军 核政策不变</title><datetime>2016-01-02 07:19:00</datetime><body>　　新京报讯（记者贾世煜）据央视、国防部官网报道，国防部新闻事务局局长、国防部新闻发言人杨宇军，1月1日在京就深化国防和军队改革有关问题接受媒体访问。杨宇军在回应“成立火箭军是否意味着中国将加大核力量建设”提问时表示，火箭军是我国战略威慑的核心力量。中国始终奉行不首先使用核武器的政策，坚持自卫防御的核战略，核力量始终维持在维护国家安全需要的最低水平。
　　火箭军司令员和政委人选来自二炮
　　国防部新闻发言人杨宇军表示，考虑到第二炮兵实际上担负一个军种的职能任务，这轮改革将第二炮兵更名为火箭军。火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。我们将按照火箭军的职能定位和使命任务，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　新京报记者注意到，火箭军的司令员和政委人选，由二炮司令员魏凤和、二炮政委王家胜担任。
　　杨宇军说，中国始终奉行不首先使用核武器的政策，坚持自卫防御的核战略，核力量始终维持在维护国家安全需要的最低水平。中国的核政策和核战略是一贯的，没有任何改变。
　　战略支援部队由各类保障力量组建而成
　　国防部新闻发言人杨宇军表示，战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点，主要是将战略性、基础性、支撑性都很强的各类保障力量进行功能整合后组建而成的。成立战略支援部队，有利于优化军事力量结构、提高综合保障能力。我们将坚持体系融合、军民融合，加强新型作战力量建设，努力建设一支强大的现代化战略支援部队。
　　成立陆军领导机构利于精简机构人员
　　国防部新闻发言人杨宇军表示，成立陆军领导机构，是党中央、中央军委和习主席作出的战略决策，是深化国防和军队改革的一个重大举措，有利于加快陆军现代化建设步伐，为健全联合作战指挥体制创造条件，也有利于军委机关调整职能、精简机构人员。我们将弘扬陆军光荣传统和优良作风，探索陆军发展特点和规律，努力建设一支强大的现代化新型陆军。
　　人物
　　昨日，中国军网消息，中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立大会2015年12月31日在八一大楼举行。习近平将军旗授予陆军司令员李作成、政治委员刘雷，火箭军司令员魏凤和、政治委员王家胜，战略支援部队司令员高津、政治委员刘福连。
　　新京报记者梳理发现，这6位高级将领中，包括3位上将和3位中将。其中，魏凤和为中央军委委员。从年龄上看，6人均为“50后”。其中，高津最为年轻，生于1959年。
　　李作成、刘雷执掌陆军
　　据人民网报道，今年63岁的李作成，曾是全国知名的战斗英雄。1979年对越自卫反击战时，他在身体多处受伤的情况下，率领全连官兵与敌血战26个日夜，被中央军委授予“战斗英雄”称号。2009年，李作成被授予中将军衔。去年7月31日，李作成晋升上将军衔。
　　官方简历显示，刘雷今年59岁，山东聊城人。16岁参军后，刘雷曾在兰州军区第21集团军服役13年，并加入共产党。29岁时，刘雷转入兰州军区政治部任职。1999年，刘雷由兰州军区政治部干部部副部长转任新疆军区步兵某师政委，后改任南疆军区政治部主任。2007年初，刘雷任第21集团军政委。在此期间，刘雷连续当选解放军代表团第十一、十二届全国人大代表。
　　2013年7月，刘雷任新疆军区政委。2013年11月被任命为新疆维吾尔自治区党委常委。2014年底，刘雷接棒转任海军政委的苗华，升任兰州军区政委，跻身正大军区级。
　　魏凤和、王家胜执掌火箭军
　　根据国防部昨日介绍，火箭军由第二炮兵部队更名而来。值得注意的是，火箭军的司令员和政委人选，由二炮司令员魏凤和、二炮政委王家胜担任。
　　官方简历显示，今年62岁的魏凤和自入伍以来长期在二炮工作。2010年，他由二炮参谋长升任解放军副总参谋长。2012年，他履新二炮司令员。2012年11月15日当选为中央军事委员会委员，11月23日晋升上将军衔。
　　今年61岁的王家胜历任总装备部政治部副主任、政治部主任。2011年12月任总装备部副政委。2013年，晋升为中将军衔。2014年12月，王家胜出任第二炮兵部队政委、党委书记。
　　据中国军网报道，第二炮兵组建于1966年7月1日。主要担负遏制他国对中国使用核武器、遂行核反击和常规导弹精确打击任务，由核导弹部队、常规导弹部队、作战保障部队等组成。第二炮兵下辖导弹基地、训练基地、专业保障部队、院校和科研机构等，目前装备东风系列弹道导弹和长剑巡航导弹。
　　高津、刘福连执掌战略支援部队
　　战略支援部队为新成立的部队。战略支援部队的司令员和政委职务，分别由高津、刘福连担任。
　　今年57岁的高津是这次任命的6位高级将领中最年轻的一位。据其家乡党报《靖江日报》报道，高津从小在军人家庭长大，父母都是军人，1978年，19岁的高津没有和家人商量，参军入伍。高津当兵的第一年，就在部队荣立三等功。1985年，他考入二炮指挥学院学习，并获工程学硕士学位。在二炮，他先后担任文书、技师、作战训练参谋、营长、旅副参谋长、参谋长、副旅长，2006年7月晋升少将军衔。2013年，他晋升中将军衔。
　　据报道，高津撰写的学术文章获得过军队科技进步奖。他的事迹多次被《人民日报》等国家级媒体宣传报道，被誉为“科技强军的带头人”。
　　今年63岁的刘福连是安徽人。1970年12月，他参加中国人民解放军，历任连队文书、团政治处干事、连政治指导员，师政治部组织科科长，师政治部副主任，集团军政治部组织处处长，师政治部主任，陆军第65集团军193师政委（1981年-1983年在石家庄高级陆军学院学习），陆军第27集团军政治部主任，陆军第27集团军政委。
　　2006年12月，刘福连担任北京卫戍区政委。2009年，出任北京军区政委。2013年，刘福连晋升上将军衔。</body></doc>