<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>435</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433260482.shtml</url><title>解放军三大机构成立 习近平授军旗</title><datetime>2016-01-02 07:18:00</datetime><body>　　中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立大会2015年12月31日在八一大楼隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平向陆军、火箭军、战略支援部队授予军旗并致训词，代表党中央和中央军委向同志们、向全军部队致以热烈祝贺，强调要坚持以党在新形势下的强军目标为引领，深入贯彻新形势下军事战略方针，全面实施改革强军战略，坚定不移走中国特色强军之路，为实现中国梦强军梦作出新的更大的贡献。据新华社电
　　三大机构主要领导亮相
　　下午4时，成立大会开始，全场高唱国歌。仪仗礼兵护卫着鲜艳军旗，正步行进到主席台前。习近平将军旗郑重授予陆军司令员李作成、政治委员刘雷，火箭军司令员魏凤和、政治委员王家胜，战略支援部队司令员高津、政治委员刘福连。陆军、火箭军、战略支援部队主要领导，军容严整、精神抖擞，向习近平敬礼，从习近平手中接过军旗。全场官兵向军旗敬礼。
　　授旗仪式后，习近平致训词。他指出，成立陆军领导机构、火箭军、战略支援部队，是党中央和中央军委着眼实现中国梦强军梦作出的重大决策，是构建中国特色现代军事力量体系的战略举措，必将成为我军现代化建设的一个重要里程碑，载入人民军队史册。
　　陆军加快向全域作战型转变
　　习近平强调，陆军是党最早建立和领导的武装力量，历史悠久，敢打善战，战功卓著，为党和人民建立了不朽功勋。陆军对维护国家主权、安全和发展利益具有不可替代的作用。陆军全体官兵要弘扬陆军光荣传统和优良作风，适应信息化时代陆军建设模式和运用方式的深刻变化，探索陆军发展特点和规律，按照机动作战、立体攻防的战略要求，加强顶层设计和领导管理，优化力量结构和部队编成，加快实现区域防卫型向全域作战型转变，努力建设一支强大的现代化新型陆军。
　　火箭军是战略威慑核心力量
　　习近平强调，火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。火箭军全体官兵要把握火箭军的职能定位和使命任务，按照核常兼备、全域慑战的战略要求，增强可信可靠的核威慑和核反击能力，加强中远程精确打击力量建设，增强战略制衡能力，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　战略支援部队：新型作战力量
　　习近平强调，战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点。战略支援部队全体官兵要坚持体系融合、军民融合，努力在关键领域实现跨越发展，高标准高起点推进新型作战力量加速发展、一体发展，努力建设一支强大的现代化战略支援部队。
　　刘雷、王家胜、刘福连分别代表陆军、火箭军、战略支援部队发言，一致表示，坚决贯彻习主席训词，任何时候任何情况下都坚决听从党中央、中央军委和习主席指挥，牢记职责使命，忠诚履职尽责，带领部队圆满完成各项任务。
　　专家解读
　　“更适应联合作战向打仗聚焦”
　　军事专家赵小卓、楼耀亮、张军社1月1日在接受记者采访时，就《意见》中相关内容进行了详细解读。
　　自上而下进行改革
　　“《意见》共分为三个部分，分别阐述了这轮改革的重大意义、指导思想和基本原则，总体目标和主要任务等。”军事专家赵小卓说。“规定要求，既明确了不同阶段的任务、不同部门的职能，也有利于统一全军官兵思想，凝聚共识。”
　　“从《意见》给出的时间表和步骤来看，自上而下，是本轮改革最显著的特点。”军事专家楼耀亮说，本轮改革是体系设计，把改革目标、任务、甚至时间表向外界公开，本身就是一种自信、透明的体现。
　　减少指挥层级、提升指挥效果
　　《意见》对领导管理体制、联合作战指挥机制有着全新的表述。如，调整改革军委机关设置，由总部制调整为多部门制；建立健全军委、战区两级联合作战指挥体制，构建平战一体、常态运行、专司主营、精干高效的战略战役指挥体系；重新调整划设战区，等等。
　　“结构决定功能。这些全新的表述体现着军队体制机制的根本性变化，而这一系列变化共同指向一个方向：更加适应联合作战发展需求，向打仗聚焦。”赵小卓说，比如，建立健全军委、战区两级联合作战指挥体制，就是减少了指挥层级、提升了指挥效果。专司主营，体现的就是将行政管理建设与指挥相对分离，使部队建设更加正规、指挥决策更加科学高效。
　　提高军队的建设效益
　　如何不断提高军队的建设效益，是这轮改革的一项重要内容，主要体现在以下几个方面。
　　建立军委—军种—部队的领导管理体系和军委—战区—部队的作战指挥体系。“这样的调整进一步加强了军委集中统一领导，使军委可以根据国家和军队建设发展目标，集中精力，加强战略谋划、战略指挥、战略管理。”赵小卓说。
　　正式成立陆军领导机构。“陆军包括装甲、防化、陆航等多种专业技术兵种，专业化要求高。”张军社说，成立陆军领导机构，既有利于陆军进一步加强专业化发展，又有利于联合作战效能的提高。
　　构建与联合作战指挥体制相适应，统分结合、通专两线的后勤保障体制。
　　构建由军委装备部门集中统管、军种具体建管、战区联合运用的体制架构，装备发展建设实行军委装备部门—军种装备部门体制，装备管理保障实行军委装备部门—军种装备部门—部队保障部门体制。
　　“透过这些内容不难看出，改革通过剥离具体管理职能，调整归并同类相近职能，减少领导层级，使指挥、建设、管理、监督四条链路更加清晰，决策、规划、执行、评估职能配置更加科学、合理，军队战略管理和建设效益不断提升。”赵小卓说。
　　强化了法治建设
　　全面贯彻依法治军、从严治军方针，改进治军方式是这轮改革的重点之一。《意见》对军队法治化建设提出明确的要求，健全军事法规制度体系和军事法律顾问制度，改革军事司法体制机制，创新纪检监察体制和巡视制度等。
　　在不久前召开的军委改革工作会议上，明确组建军委纪委、军委政法委、军委审计署，并对三个部门的设立进行了具体部署。
　　如，军委纪委向军委机关部门和战区分别派出纪检组；军委审计署全部实行派驻审计；军委政法委按区域设置军事法院、军事检察院，确保依法独立公正行使职权。
　　“这些新机构的设立以及《意见》中的具体论述进一步强化了对权力运行的监督、制约，构建起一个形成相互制约、相互协调的法治体系，使权力在阳光下运行。”赵小卓说。
　　2020年前军改目标时间表
　　经中央军委主席习近平批准，中央军委近日印发了《关于深化国防和军队改革的意见》，以下是《意见》摘要。
　　基本原则
　　坚持正确政治方向
　　坚持向打仗聚焦
　　坚持创新驱动
　　坚持体系设计
　　坚持法治思维
　　坚持积极稳妥
　　总体目标
　　●2016年组织实施军队规模结构和作战力量体系、院校、武警部队改革，基本完成阶段性改革任务。
　　●2017年至2020年对相关领域改革作进一步调整、优化和完善，持续推进各领域改革。政策制度和军民融合深度发展改革，成熟一项推进一项。
　　●2020年前在领导管理体制、联合作战指挥体制改革上取得突破性进展，在优化规模结构、完善政策制度、推动军民融合深度发展等方面改革上取得重要成果，努力构建能够打赢信息化战争、有效履行使命任务的中国特色现代军事力量体系，进一步完善中国特色社会主义军事制度。
　　主要任务
　　《意见》明确了领导管理体制、联合作战指挥体制、军队规模结构、部队编成、新型军事人才培养、政策制度、军民融合发展、武装警察部队指挥管理体制和力量结构、军事法治体系等方面的主要任务。
　　领导管理体制
　　调整改革军委机关设置，由总部制调整为多部门制。军委机关下放代行的军种建设职能，剥离具体管理职能，调整归并同类相近职能，减少领导层级，精简编制员额和直属单位。
　　联合作战指挥体制
　　适应一体化联合作战指挥要求，建立健全军委、战区两级联合作战指挥体制，构建平战一体、常态运行、专司主营、精干高效的战略战役指挥体系。重新调整划设战区。
　　军队规模结构
　　裁减军队现役员额30万，军队规模由230万逐步减至200万。优化军种比例，减少非战斗机构和人员。压减军官岗位。优化武器装备规模结构，减少装备型号种类，淘汰老旧装备，发展新型装备。
　　军事法治体系
　　从突击式、运动式抓工作的方式向按条令条例办事的根本性转变。改革军事司法体制机制，创新纪检监察体制和巡视制度，完善审计体制机制全面提高国防和军队建设法治化水平。
　　据新华社</body></doc>