<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>436</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433260469.shtml</url><title>专家解读“军改意见”：使军委集中精力加强战略指挥</title><datetime>2016-01-02 07:16:00</datetime><body>　　新华网1月1日消息，中央军委近日印发了《关于深化国防和军队改革的意见》（以下简称《意见》）。军事专家赵小卓、楼耀亮、张军社1月1日在接受记者采访时，就《意见》中相关内容进行了详细解读。
　　《意见》论述具体、详细，勾勒出改革总体轮廓
　　“《意见》共分为三个部分，分别阐述了这轮改革的重大意义、指导思想和基本原则，总体目标和主要任务，组织领导等，可以说涉及了改革的方方面面，每一个阶段、每一个层面如何改、怎么改论述得很具体、很详细，勾勒出这轮改革的总体轮廓。”军事专家赵小卓说。《意见》明确，2015年，重点组织实施领导管理体制、联合作战指挥体制改革；2016年，组织实施军队规模结构和作战力量体系、院校、武警部队改革，基本完成阶段性改革任务。“明晰清楚的规定要求，既明确了不同阶段的任务、不同部门的职能，也有利于统一全军官兵思想，凝聚大家的共识。”
　　“《意见》的发布再次体现了中国军队在开放透明方面的决心。”军事专家楼耀亮说，把改革目标、任务、甚至时间表向外界公开，本身就是一种自信、透明的体现。“需要特别说明的是，这轮改革旨在进一步解放和发展战斗力，进一步解放和增强军队活力。但中国始终奉行的防御性国防政策没有变、积极防御的军事战略没有变、始终致力于维护世界和平的意愿没有变。”
　　向打仗聚焦
　　《意见》对领导管理体制、联合作战指挥机制有着全新的表述。如，调整改革军委机关设置，由总部制调整为多部门制；建立健全军委、战区两级联合作战指挥体制，构建平战一体、常态运行、专司主营、精干高效的战略战役指挥体系；重新调整划设战区，等等。
　　“结构决定功能。这些全新的表述体现着军队体制机制的根本性变化，而这一系列变化共同指向一个方向：更加适应联合作战发展需求，向打仗聚焦。”赵小卓说，比如，建立健全军委、战区两级联合作战指挥体制，就是减少了指挥层级、提升了指挥效果。专司主营，体现的就是将行政管理建设与指挥相对分离，使部队建设更加正规、指挥决策更加科学高效。
　　此外，《意见》明确“与联合作战指挥体制相适应，完善联合训练体制”“裁减军队现役员额30万”“优化军种比例，减少非战斗机构和人员”“推动部队编成向充实、合成、多能、灵活方向发展”“构建军队院校教育、部队训练实践、军事职业教育三位一体的新型军事人才培养体系”……
　　“不难看出，这些规定、要求无不体现着这轮改革的发展方向——更加适应联合作战发展需求。”军事专家张军社说。
　　提高军队的建设效益
　　如何不断提高军队的建设效益，是这轮改革的一项重要内容，主要体现在以下几个方面。
　　——建立军委—军种—部队的领导管理体系和军委—战区—部队的作战指挥体系。“这样的调整进一步加强了军委集中统一领导，使军委可以根据国家和军队建设发展目标，集中精力，加强战略谋划、战略指挥、战略管理。”赵小卓说。
　　——正式成立陆军领导机构。“陆军包括装甲、防化、陆航等多种专业技术兵种，专业化要求高。”张军社说，成立陆军领导机构，既有利于陆军进一步加强专业化发展，又有利于联合作战效能的提高。
　　——构建与联合作战指挥体制相适应，统分结合、通专两线的后勤保障体制。
　　——构建由军委装备部门集中统管、军种具体建管、战区联合运用的体制架构，装备发展建设实行军委装备部门—军种装备部门体制，装备管理保障实行军委装备部门—军种装备部门—部队保障部门体制。
　　“透过这些内容不难看出，改革通过剥离具体管理职能，调整归并同类相近职能，减少领导层级，使指挥、建设、管理、监督四条链路更加清晰，决策、规划、执行、评估职能配置更加科学、合理，军队战略管理和建设效益不断提升。”赵小卓说。
　　强化了法治建设
　　全面贯彻依法治军、从严治军方针，改进治军方式是这轮改革的重点之一。《意见》对军队法治化建设提出明确的要求，指出，健全军事法规制度体系和军事法律顾问制度，改革军事司法体制机制，创新纪检监察体制和巡视制度，完善审计体制机制，改进军事法律人才管理制度，建立健全组织法制和程序规则，全面提高国防和军队建设法治化水平。
　　“这体现了军队治军由以往靠行政命令管理为主，向依法行政的根本性转变。”楼耀亮说，“这是解放军正规化建设的重要方向。”
　　在不久前召开的军委改革工作会议上，明确组建军委纪委、军委政法委、军委审计署，并对三个部门的设立进行了具体部署。如，军委纪委向军委机关部门和战区分别派出纪检组；军委审计署全部实行派驻审计；军委政法委按区域设置军事法院、军事检察院，确保依法独立公正行使职权。
　　“这些新机构的设立以及《意见》中的具体论述进一步强化了对权力运行的监督、制约，构建起一个形成相互制约、相互协调的法治体系，使权力在阳光下运行，保证了党对军队的绝对领导，保证了军队科学化、正规化、法治化建设。”赵小卓说。</body></doc>