<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>437</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433487655.shtml</url><title>中纪委：被查34名中管干部超6成违纪涉亲属</title><datetime>2016-01-05 09:32:00</datetime><body>
从立案到通报纪律处分决定平均时间


一览表
　　2015年2月13日13时，中央纪委网站发布了天津市政协原副主席、市公安局原局长武长顺的纪律处分通报。这份393字的通报，详细列出了武长顺的具体违纪情形，并首度使用“严重违反党的政治规矩”等表述。
　　10月16日，中央纪委发布周本顺、杨栋梁、潘逸阳、余远辉被“双开”的通报。此次通报紧随《中国共产党廉洁自律准则》、《中国共产党纪律处分条例》审议通过之后发布。通篇的“纪言纪语”，对他们违反政治、组织、廉洁、群众、工作、生活“六大纪律”情形有一说一。
　　从2015年2月13日至12月31日，中央纪委共发布34份部级及以上领导干部纪律处分通报。相较以往，这些通报用纪律语言去描述违纪行为，反映了中央纪委执纪理念的改进和向纪律审查本质的回归。
　　调查时间明显缩减
　　2014-2015，每半年作为一个时间段，从接受组织调查到发布纪律处分通报，平均间隔时间分别为253天、183天、119天、78天。从单个官员看，2014年被立案调查时间最长者达428天；2015年整体缩减，最短者只有59天。调查时间递减的背后，反映的是中央纪委纪律审查理念的转变：纪律审查要改变以往贪大求全的模式，注重综合效果。
　　过去查办案件工作有种倾向，总想着务求完美、“吃干榨尽”，直接把人送上法庭；非得把违纪和违法的所有问题都查清楚，结果是旷日持久、一拖再拖，大大增加了管理成本和风险隐患。纪律审查要突出党纪特点，依据党章党规党纪进行。要讲成本和效益，不能不计代价、纪法不分。纪检机关不是党内的公检法。要在确保质量的前提下缩短时间，快查快结、快进快出，把违反纪律的主要问题查清后，涉嫌犯罪可以及时移送司法机关继续依法查处；针对一些能够作出党纪政纪处分或者组织处理的问题，也要及时办理，不能放任自流。
　　被查领导干部绝大多数都有违反政治纪律或政治规矩表述
　　梳理34位领导干部的纪律处分通报，33人都出现了“严重违反党的政治规矩”“无视党的政治规矩”“严重违反政治纪律”“严重违反党的政治纪律、政治规矩”等表述。
　　其中，14位领导干部被指“严重违反党的政治规矩”，6位领导干部被指“无视党的政治规矩”，这6人为杨卫泽、朱明国、王敏、陈川平、苏荣、仇和；10人“严重违反党的政治纪律、政治规矩”，分别为令计划、徐建一、赵少麟、令政策、肖天、奚晓明、余远辉、潘逸阳、杨栋梁、周本顺；3人“严重违反党的政治纪律”，分别为谷春立、乐大克、白雪山。
　　在党的全部纪律中，政治纪律是打头、管总的。不管违反哪方面的纪律，发展下去最终都会侵蚀党的执政基础，破坏政治纪律。加强纪律建设，政治纪律和政治规矩永远排在第一位。党员领导干部特别是高级领导干部，更应该带头模范遵守党的政治纪律、政治规矩。
　　97%的领导干部违纪涉及利用职务上的便利或滥用职权
　　34位领导干部的纪律处分通报显示，有29人出现“利用职务上的便利……”字眼，有4人同时出现“利用职务上的便利……”“滥用职权”表述。
　　现实中，一些领导干部用权不慎，致使权力运行偏离了正道。特别是，有的把权力变为“私器”，成为为个人或小团体谋取利益的工具，导致权力变形甚至倒置。领导干部手中的权力，不是个人奋斗得来的，也不是个别人赏赐的，而是人民赋予的。有权不可任性。领导干部必须始终牢记，权为民所赋，利必为民所谋。
　　反腐败事关人心向背，关乎党和国家事业成败，必须对握有权力的人进行强有力的纪律约束。管好纪律才能看住权力。试想：如果党员领导干部都能够守得住纪律，权力运行还会出大问题吗？纪检监察机关必须攥紧拳头，把监督执纪问责的责任担起来，不断健全和强化党内监督。
　　62%的领导干部违纪涉及亲属，多数为利用职务便利为家属经营活动谋利
　　34位领导干部的纪律处分通报显示，有21人违纪涉及亲属、家属，比例高达62%。
　　统计显示，21名领导干部违纪涉及亲属、家属，一半以上属于利用职务上的便利为亲属的经营活动谋取利益。在近年来查处的案件中，“一人当官、全家腐败”的事例不胜枚举。有的主政一方，爱人孩子经商办企业，包揽工程、批发项目，套取巨额利益；有的搞“一家两制”，“前门当官，后门开店”，家人跟着一起大发横财，自己成了“权钱交易所所长”……
　　领导干部的家风，不是个人小事、家庭私事，而是领导干部作风的重要表现。要重视领导干部家风建设，把它作为加强领导班子和领导干部作风建设的一项重要内容。
　　3/4被查领导干部“十八大后仍不收敛、不收手”
　　34位被查领导干部的纪律处分通报中，有26位出现“十八大后仍不收敛、不收手”等表述。大多落马领导干部被指“性质恶劣、情节严重”。
　　党中央横下一条心，一定要遏制住腐败蔓延势头。在如此高压态势下，仍有一些党员干部不收手、甚至变本加厉，令人触目惊心！减少腐败存量、遏制腐败增量、重构政治生态的工作艰巨繁重。要持续保持高压态势，以零容忍态度惩治腐败，治病树、拔烂树，强化“不敢”的氛围。惩是为了治，要加大治本力度，选对人、用好人，深化改革，加强制度建设，强化日常管理和监督，完善激励和问责机制，逐步实现“不能”。最终靠坚定理想信念，增强宗旨意识，树立“三个自信”，真正做到使之“不想”。
　　落马领导干部“病历本”，这些表述很“各色”
　　结语：把纪律挺在前面纪律审查回归纪律
　　阅读这些通报，细心的读者将会发现，今年以来，中央纪委对领导干部的纪律处分通报内容发生了重大变化，主要着重于通报其违反党纪党规的内容。特别是以六大纪律为尺子，用纪律的语言去描述违纪行为，让纪律审查回归纪律。
　　纪委既面对党员干部，又面对广大党员，监督执纪不能只管“极少数”，惩治几个腐败分子，必须在转职能、转方式、转作风上下更大功夫。要立足当前，遏制腐败蔓延势头，态度要坚决、震慑要足够，重点惩处“三类人”，让腐败分子收敛收手；还要着眼长远，加强纪律建设，实现监督执纪问责常态化，使纪律真正立起来、严起来。</body></doc>