<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>441</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437873776.shtml</url><title>北京大兴区原统战部长受贿1180余万 获刑8年</title><datetime>2016-02-19 14:35:00</datetime><body>
温震资料图
　　法制晚报讯（记者洪雪）大兴原区委常委、统战部长温震在任职期间，利用职务便利，为27人或公司在辖区承担房地产工程、入驻工业园区等提供帮助，向他人索要、收受银行卡、现金、金条、金月饼等，总金额达1180余万元，赃款用来给家人购房等。因主动交代并检举揭发某区组织部长的犯罪线索，被认定为自首和重大立功，因此获得轻判。
　　记者上午获悉，二中院一审以受贿罪，判处温震有期徒刑8年。据悉，因怕被查，温震企图用后补的收条、借条掩人耳目，还退还少部分贿款。目前，全部赃款都已被追缴。
　　据了解，2014年8月北京纪委通报了门头沟区区长王洪钟、大兴区区委常委统战部部长温震、市安全生产监督管理局原副局长丁镇宽涉嫌严重违纪违法接受组织调查。
　　目前，丁镇宽因受贿罪一审被判有期徒刑10年；王洪钟因受贿罪和滥用职权罪一审被判有期徒刑14年。至此，三名贪官全被判刑。
　　法院查明
　　10年受贿、索贿1180余万元
　　公开资料显示，1973年出生的温震为博士研究生学历。曾任大兴区北臧村镇党委书记，生物医药基地工委书记、管委会主任；北京市大兴区区委常委、统战部部长等。
　　法院查明，2004年至2014年间，温震利用在北京大兴工业开发区、北京生物工程与医药产业基地、北京市大兴区北臧村镇担任领导干部，负责生物医药基地及北臧村镇经营发展的职务便利，为秦某、李某、韩某、傅某等27人或经营的公司在其管辖区域内承揽工程、入驻工业园区等事项提供帮助，共计收受或索取1180余万元，其中人民币1120万元、美元3万元、面值人民币5000元的商通卡2张、200克金条2根、100克金条1根、16.92克金月饼1个、公司股份20万股。
　　2014年10月31日，温震被查获归案。案发后，赃款、赃物已全部追缴。这些受贿款中，有很大一部分被温震用来给家人购买了房产。
　　庭上供述
　　称26起指控中4起索贿765万
　　2015年10月23日，温震在二中院受审时，当庭表示认罪，虽然检方指控其收受贿赂事实多达26起（其中一人行贿两次），出具了数十人的证言及书证等，但因为温震认罪，庭审只进行了2个小时。
　　温震表示，在26起犯罪事实中，4起是自己索贿，索贿款项765万元；其余均为受贿，最多的收受390万元，贿款有现金、银行卡、金条、金月饼等。“大多数时候有推托，他们坚持给，我还是收下了。”
　　记者注意到，行贿企业中，多数为医药公司和建筑商。
　　温震称，他在担任生物医药基地工委书记、管委会主任期间，为这些公司和个人进驻医药基地、办理土地证件、安排工作、申请政府补贴等提供帮助。
　　向老板要300万元买房
　　2010年8月，北京科技园公司在昌平开发领秀慧谷楼盘，该公司总经理郭某称温震可以用员工身份购房，价格便宜。温震挑了一套179平米的房子，房款估计有二三百万元。
　　温震说，自己当时手里没钱，想到准备入驻生物医药基地某集团公司的韩某。
　　2010年九十月间，温震和韩某见面，说想买一套领秀慧谷的房子，房价大概300万元，问韩某能不能借钱或者用他的名字先买下来，韩某说直接把钱给温震。过了几天，韩某约温震见面，给了他两三个纸箱，里边装的都是现金。
　　温震说，他之所以找韩某拿这300万元，考虑到韩某是大老板，当时某集团公司在和生物医药基地接触，想在基地建北京研究院，某集团公司入驻生物医药基地遇到困难，他可以帮忙。实际上，某集团公司入驻生物医药基地过程中，温震帮了韩某很多忙。
　　2014年三四月间，中纪委宣布对令政策调查，韩某是山西商人，温震害怕韩某与令政策有不正当经济往来，把自己牵扯进去，约韩某见面，给韩某打了借条。
　　最后陈述
　　当庭宣读悔过书称没勇气面对家人
　　庭审结束前，温震做最后陈述。他从口袋里拿出一张写满字的纸，并当庭宣读了这份悔过书。
　　“从收第一笔贿赂时，我就知道这是犯罪，其间也有退还钱款的行为，但是一边退一边收，贪欲占了上风。我有勇气坦白我的罪行，但是我没有勇气面对家人。于是我没有让亲人来旁听。”温震说。
　　最后，温震表示家人用实际行动支持他悔罪，“退房借钱退还赃款。我希望审判长给我继续尽孝的机会。”
　　判决
　　揭发某官员认定立功全部退赃轻判
　　法院经审理认定温震有自首和立功表现。
　　法院认为，温震检举揭发涉嫌犯罪的3人，其中某区组织部长王某涉嫌受贿。目前，此人已被正式立案，并移送审查起诉。
　　温震还检举了一起抢劫杀人、一起涉毒犯罪的线索，目前，两起案件均移交公安机关。
　　法院认为，温震检举王某受贿，可以认定其具有立功表现。
　　温震受贿案发后，其家属代温震向纪委上交部分赃款，经办案机关继续追缴后，不足部分已由温震家属主动代交。因此认定温震积极退赃。
　　法院认为，温震身为国家工作人员，利用职务便利，索取或非法收受他人财物，为他人谋取利益，其行为已构成受贿罪。温震向韩某索贿300万元，对该起犯罪应依法从重处罚。
　　法院鉴于温震具有自首情节和立功表现，且通过家属积极退赃，涉案赃款、赃物已经全部追缴，对温震依法减轻处罚，温震辩护人所提建议法庭对温震减轻处罚的意见成立，法院予以采纳。
　　二中院一审以受贿罪判处温震有期徒刑8年，并处没收个人财产8万元。
　　作案揭秘
　　细节一：担心被查主动退还部分贿款
　　检方指控的第一起受贿事实是一笔390万元的“索贿”款。
　　温震在担任生物医药基地管委会主任期间，经朋友认识了李某，当时要为母亲在宣武区买一套房子，自己出了一部分钱，向李某索要了390万元。
　　“原来我帮过他”，温震说，当时，这家公司要找个地方建办公楼，他在辖区内给李某找了地方。后来，温震又协助该公司承揽了生物医药基地内的市政工程建设。
　　温震说，“当时我向他要钱说的是借，但其实没打算还，后来通过江西一家房地产商，向李某账号内汇过300万元。但随后要求李某将300万取成现金，又交还给那位房地产商”。之所以兜了这么一大圈子，温震说，“想着如果今后有人查起来，从账面上看，我已经还了”。
　　温震说，2011年三四月，李某民到其在生物医药基地的办公室，给他20万元现金。因为他是基地领导，基地有土方需要运输，李某民在基地园区干了几个土方工程。李某民还想让他介绍几个活，他都默许了。
　　2011年10月，大兴区人大常委会原副主任李学元被查，李某民也接受组织调查，他害怕李某民把送他20万元的事也说出来，想着把20万元退给李某民，但打不通电话，就把20万元现金给周某，让周某转交李某民，周某给他打了收条。
　　在26笔贿款中，有一部分在案发前已经归还了。有些2010年收的钱，三年后还给了行贿人。是否因为知道要调查自己所以赶紧还钱？对此温震称，当时自己并不知道要调查自己，但是因为中央出了“八项规定”，害怕被查，所以退还了一部分钱。另外在被纪委调查后，他主动向市纪委交代受贿事实，纪委当时并不掌握相关信息。
　　细节二：让人装修不满意接着要钱买家具
　　某公司老板秦某在证言中称，温震任开发区副总经理时，他就认识了温震。
　　2004年，秦某给温震在黄村镇的房子装修，花了大约10万元。同年七八月，温震打电话叫他到他办公室，说家里需要用钱，向他借25万元。过了几天，他给了温震25万元。
　　2005年，温震让他帮忙准备十几万元，隔了两三天，他给了温震20万元。
　　2010年或2011年，温震说他在西客站东南角有一处房子，让他帮忙装修，他花了18万元，装修到一半，温震对装修质量不满意，工程队撤了出来，温震跟他要20万元购买电器、橱柜等，他又给了温震20万元。
　　2004年、2006年到2008年，他春节去看温震，每次都给他2万元，一共给了8万元。
　　秦某说，他之所以给温震钱，给他装修房屋，是因为感谢温震给他提供过帮助。温震先后给他的公司引荐过三个工程，并安排自己的儿媳到医药基地工作。
　　据了解，温震共收受到秦某给予两笔贿款共计101万，用于装修房屋等。案发前，温震告知秦某写下证明借贷关系的收条、欠条。“其实我们并不存在借贷关系。”温震供述。
　　细节三：称开公车不方便让人给买新车
　　某公司老板张某在证言中称，2012年他认识了温震。
　　张某表示，当时温震是生物医药基地一把手，张某公司在生物医药基地承接过工程。温震调到大兴区委工作后，说公车开着不方便，让他为其买一辆私车，他答应了，但后来给耽误了。
　　2014年初，温震开了一辆途观到他们公司，他觉得不好意思，给了温震20万元。</body></doc>