<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>443</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437872461.shtml</url><title>习近平调研人民日报社 发元宵节问候语音</title><datetime>2016-02-19 14:27:00</datetime><body>
19日上午,习近平总书记到人民日报社调研图/新华视点

19日上午，习近平在新华社调研，到国内部总编室同采编人员交流图/新华视点
　　法制晚报讯2月19日上午，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平来到人民日报社、新华社和中央电视台调研。
　　向全国人民发出元宵节问候语音
　　上午8时40分，习近平总书记来到人民日报社调研。
　　上午，总书记来到新媒体中心，调研微博、微信、客户端等新媒体运营情况。总书记通过实时播报系统，向全国人民致以元宵节问候。总书记亲手点击键盘，在人民日报“两微一端”发布了问候语音。
　　总书记的语音祝福，全文如下：
　　“大家好！在中华民族的传统节日元宵节即将到来之际，我向大家致以节日问候，祝大家身体健康、工作顺利、阖家幸福！”
　　很快，屏幕上显示，网民点击量迅速攀升。
　　通过视频与福建赤溪村村民连线
　　上午，习近平总书记在总编室编辑平台看望了采编技术人员。这里是人民日报编辑中心、出版枢纽，报纸每天24个版有15个在这里编排。总书记向编辑和拼版操作员了解编辑、拼版等工作流程，勉励大家精益求精，把报纸办得越来越好。
　　习近平总书记在人民网演播室同正在福建宁德赤溪村采访的记者连线，并同村里干部群众在线交流。赤溪村曾有“中国扶贫第一村”之称。习近平任宁德地委书记时，高度重视这里的扶贫工作。去年1月，习近平对当地脱贫工作作出重要批示。
　　今天，总书记通过视频与村民连线，对大家脱贫致富给予肯定，祝愿乡亲们的日子越过越好。法制晚报(微信ID：fzwb_52165216)
　　连线记者要求多深入调查
　　2月19日上午10时，习近平总书记来到新华社调研。
　　新华社前身是1931年在江西瑞金成立的红色中华通讯社，是我党最早的新闻机构。社史展厅内，总书记仔细察看了旧时的发报机、手摇马达和现在先进的海事卫星、无人机，了解新华社发展历程。
　　习近平总书记通过新华社全媒报道平台远程指挥系统，同正在河南兰考县谷营镇爪营四村进行基层干部作风调查的记者视频连线。总书记指出，基层干部作风事关巩固党的执政基础，事关人民群众切身利益。新闻记者要深入调查研究，多掌握一手情况。
　　鼓励多采写群众喜闻乐见的新闻报道
　　上午，习近平在新华社调研，到国内部总编室同采编人员交流。
　　编辑部负责人向总书记介绍了稿件审发流程和业务建设情况。几位刚参加新春走基层采访的记者你一言我一语汇报了采访见闻。总书记鼓励大家要接地气，多采写群众喜闻乐见的新闻报道。
　　在新闻发稿中心，一位编辑介绍说，新华社客户端“现场新闻”受到欢迎，很多网民给记者点赞。总书记按动“为全国新闻工作者点赞”页面，屏幕上立即闪现“点赞+1”。采编人员对总书记说，您的鼓励就是我们的动力。
　　连线央视北美分台
　　19日上午，习近平来到中央电视台调研，来到总控中心同位于华盛顿市中心的北美分台视频连线，了解分台建设运行情况。
　　当得知分台成立4年，每天提供5小时、全自制的节目，90%的工作人员来自当地，习近平对此表示肯定，向分台全体人员致以亲切问候和良好祝愿。法制晚报(微信ID：fzwb_52165216)
　　回顾
　　去年曾视察解放军报社
　　习近平2015年12月25日视察解放军报社，代表党中央和中央军委，对解放军报创刊60周年表示热烈的祝贺，向报社全体工作人员和离退休老同志，向全军新闻工作者致以诚挚的问候。习近平强调，要紧跟强国强军进程，弘扬改革创新精神，坚持军报姓党、坚持强军为本、坚持创新为要，努力使解放军报政治上更强、传播上更强、影响力上更强，为实现中国梦强军梦提供有力思想舆论支持。
　　通过军报微博祝贺新年
　　随后，习近平参观了解放军报创刊60周年主题展。解放军报创刊号、庆祝我国第一颗原子弹爆炸成功的号外、刊登真理标准问题大讨论重要稿件的报纸原件、纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年阅兵特刊……
　　在一幅幅图片、一件件实物前，习近平不时驻足观看，详细询问有关情况。“我对解放军报一直很关注。”参观中，习近平回忆起自己与解放军报的渊源。
　　他指出，创刊于1956年1月1日的解放军报，是中央军委机关报，是党在军队的喉舌，是我党我军宣传思想工作的一个重要阵地，也是党领导人民军队的一个特色。60年来，解放军报坚持与党和人民同呼吸、共命运，与国防和军队建设同步伐、共奋进，走过了很不平凡的历程，不愧为党中央和中央军委声音的传播者，不愧为军队建设发展改革的促进者，不愧为广大官兵成长进步道路上的好朋友。法制晚报(微信ID：fzwb_52165216)
　　习近平对传统媒体和新兴媒体融合发展问题高度关注。他来到解放军报社网络宣传中心，通过视频系统观看记者小分队“新春走基层”主题采访活动，察看快速出版系统，了解解放军报媒体融合发展情况。在军报微博微信发布平台，习近平敲击键盘，发出了一条微博：“值此新年即将到来之际，我代表党中央、中央军委，向全体解放军指战员、武警部队官兵和民兵预备役人员祝贺新年。希望大家践行强军目标，有效履行使命，为实现中国梦强军梦做出新的更大贡献！”
　　综合新华社、人民日报、央视报道</body></doc>