<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>445</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433482690.shtml</url><title>张召忠开通微信公众号 名称：局座召忠</title><datetime>2016-01-05 08:57:00</datetime><body>
　　2015年夏天退休后，著名军事评论员张召忠的生活却依旧繁忙。
　　2015年岁末，海军少将张召忠开通了微信公众号，而公众号的名字就叫做“局座召忠”（微信号：zhangzhaozhong45）。
　　“局座召忠”
　　澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者查询发现，微信公众号“局座召忠”的账号主体是北京某文化有限公司。而在账号功能一栏是这么写的：著名军事专家张召忠在公共平台上进行内容发布的自媒体，包含视频、专栏和新节目的预告等。
　　2016年1月4日晚间，张召忠少将在接受澎湃新闻记者采访时表示，“局座召忠”这个微信公众号的确是自己在管理和审稿，而北京某文化有限公司只是帮忙运作。
　　对于为什么用“局座召忠”这个名称，替张召忠运作公众号的北京某文化有限公司监事赵娜表示，张召忠已加盟某省级卫视近期开播的一档栏目，担纲科学评审。在这档栏目的节目预告片中，张召忠以“神盾局局长”的造型出现。赵娜解释说，这里的“局”，有神盾局的意思。
　　对于这个解释，张召忠本人也表示认可。张召忠对澎湃新闻记者说：“我去节目现场，所有观众都喊我‘局座’，我说那好，就用‘局座’吧，从了你们。所以现场举着二维码照了个相。我没那么正儿八经，这样挺好。”
　　澎湃新闻记者发现，微信公众号“局座召忠”从2015年12月30日开始推送消息。
　　首日，“局座召忠”就刊登了一篇题为《张召忠：我为什么要开通微信公众号》。张召忠在文章中解释，自己注册微信公众号的时候发现“张召忠”这个名字已经被人注册了，自己只好改用“局座召忠”这个名字。
　　张召忠对澎湃新闻记者表示，自己开微信公众号就不怕人骂，年轻人喜欢闹，他感觉是一种幽默，挺好的，“以后会继续用这个公众号发布信息，不会改名字”。
　　少将张召忠
　　出生于1952年的张召忠于去年夏季办完退休手续。其实张召忠早已过了军职将领服役年龄的最高上限，不过，据《北京日报》此前报道，组织上特批他延长服役期。
　　公开报道显示，张召忠此前为国防大学军事后勤与军事科技装备教研部副主任，副军职，海军少将军衔，教授，军事战略学博士研究生导师，军事装备学学科带头人，中央电视台特约评论员，享受国家政府特殊津贴和军队优秀人才岗位津贴。
　　他发表论文专著有数千万字，涉及海洋、战争和军事领域。他曾长期在作战部队、科研院所及军事院校工作，研究范围涉及科学技术、武器装备、联合作战、军事战略、国防建设、国际法规等多个学科领域。
　　据《厦门日报》报道，对于中美关系，张召忠认为，中国对外关系最大的决定因素就是美国。美国设置三条岛链“包围”中国，但近年来，我国基本突破了“第一岛链”，还需突破“第二、第三岛链”。张召忠认为，作为世界两大国家，未来十年中美都将在掰手腕，只要不打仗，中国100%掰赢。
　　对于中日关系，张召忠称，中国和日本之间存在很多的问题，其中钓鱼岛和对历史的态度是两国之间的主要问题。“中日两国因钓鱼岛问题有冲突不可避免，但现在条件下，因此爆发战争的可能性不大。”张召忠说。
　　至于反腐，张召忠表示，腐败是中国面临的一大问题，但中央的反腐决心很大，通过多种措施治理腐败。张召忠透露，作为共和国的少将，自己一个月的工资是1.6万。
　　作为中国的知名军事理论家和军事评论家，张召忠曾与多家电视媒体合作开设过军事类新闻节目，其中包括从2006年开始参与中央电视台《防务新观察》栏目制作。
　　张召忠少将一直敢于发声，对国际上的一些军事热点，曾有精准的预测，也不时会有引发争议的观点抛出，如“雾霾可以防御激光武器”、“黄海海带绳会阻止美国核潜艇”等。
　　2003年，张召忠作为特邀军事评论员，在央视节目中解说美伊战争，不过其预测有时并不准确。
　　2013年，张召忠在央视《防务新观察》节目中说，美国的核潜艇进来黄海的可能性不是太大。黄海海域水太浅，只有五十多米。潜艇在水下走，现在老百姓养那个海带，这么粗的那个尼龙绳，很容易给你绞上。在引发争议后，他又用具体军事案例对“海带阻潜艇”进行了解释。
　　2014年2月，张召忠在接受央视《海峡两岸》采访时表示，“雾霾就是对付激光武器很好的一个防御”，同样引发了热议。
　　这些言论曾或多或少给他招来了一些批评的声音。2013年，张召忠接受《南方人物周刊》记者采访时表示，“我特别理解大家为什么骂我，他每天打开电视机，老看见我在电视上说话，他不烦吗？所以我要减少上电视，我很理解大家骂我几下，我到现在靠自己努力，当上将军了，他没当上啊，他不也嫉妒吗？”
　　谈到未来的打算，张召忠说，作为学者，一辈子研究海洋、军事和战争却无缘参战，只好用自己的所学奉献社会。</body></doc>