<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>454</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433478155.shtml</url><title>除了周薄徐令苏 习近平批评的7类人都有哪些？</title><datetime>2016-01-05 08:17:00</datetime><body>　　法制晚报讯（文/记者张莹）日前，《习近平关于严明党的纪律和规矩论述摘编》出版发行，习近平站在党和国家全局的高度，围绕严明党的纪律和规矩，发表了一系列重要论述。

　　中央党校调研室主任谢春涛在接受法制晚报记者采访时说：“据我所知，在此之前并没有出版过领导人关于党纪论述的这类书籍。虽然过去党的领导人也都讲过纪律，但是没有讲得这么多，这么集中。”
　　谢春涛还表示，该书的出版说明总书记非常重视抓党内纪律建设，如果真正严明纪律了，包括腐败在内的问题肯定会越来越少，这一点总书记看得很透彻。所以，严明党纪就是治本之策。
　　法制晚报记者(微信公众号：观海内参guanhaineican)发现，在该摘编中，至少有以下7类官员被批评，其中包括结党营私拉帮结派，妄议中央大政方针，破坏政治纪律和政治规矩，跑官要官买官卖官，个人重大问题不报告，当官还想要发财，信念丧失讲风水信迷信等方面的人。
　　第一类
　　结党营私、拉帮结派
　　2015年1月13日，在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上，习近平表示，党内绝不允许搞团团伙伙、结党营私、拉帮结派，搞了就是违反政治纪律。如何防微杜渐?要从规矩抓起，要有这个意识。
　　有些干部聚在一起，搞个同乡会、同学会，一段时间聚一下，黄埔一期二期三期的这么论，看着好像漫无目的，其实醉翁之意不在酒，是要结交情谊，将来好相互提携、互通款曲，这就不符合规矩了。
　　这种聚会最好不要搞，这种饭最好不要吃。有的人只要是他工作过的地方，都利用手中的权力“正正规规”地搞团团伙伙，全要搞成他自己的领地，到处插手人事安排，关照自己小圈子里的人，结果他们就成了一根绳上的蚂蚱。
　　案例
　　西山会不到三个月聚会一次保持联络
　　由人民日报社主管、主办的环球人物杂志日前报道，“西山会”成员主要是山西籍高官，还包括个别身份获得认可的山西籍商人。他们以不低于三个月一次的聚会频率保持联络。每次聚会，都有豪车负责接送，手机、秘书、情人必须隔离。
　　多家媒体称，令计划正是“西山会”的“执牛耳者”，其他成员还包括令计划兄长、山西省政协原副主席令政策，山西省委原常委、太原市委原书记陈川平，铁道部原部长刘志军，女富豪丁书苗，国家发改委原副主任刘铁男，中国科协原党组书记申维辰等。
　　这个以权力为最终目的的组织，也最终在令计划落马后浮出水面并被中央粉碎。
　　环球人物杂志报道称，由于成员级别很高，且多人均已落马，这个神秘的“西山会”究竟如何运作，令计划在其中如何掌控，外界不得而知。但有一点可以肯定，“西山会”的触角直接伸向山西官场，布置了一条条从省级到市县的权力链条，结成了一张精心编织的网络。
　　第二类
　　妄议中央大政方针
　　2015年1月13日，在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上，习近平表示，有的人热衷于打探消息，四处寻问，八方打听，不该问的偏要问，不该知道的特想知道，捉到一些所谓内幕消息就到处私下传播。
　　在一些干部中，乱评乱议、口无遮拦现象比较突出。如果造谣生事那是违反党纪甚至违反国法，但这些人就是在那儿调侃，传播小道消息，东家长西家短乱发议论，热衷于转发网上不良信息，甚至一些所谓“铁杆朋友”聚在一起妄议中央大政方针。
　　案例
　　发表违背中央精神言论周本顺赵少麟被通报
　　《法制晚报》记者(微信公众号：观海内参guanhaineican)注意到，早前落马的周本顺、余远辉、赵少麟等省部级官员的违纪通报中已有类似表述。
　　2015年10月16日，中纪委通报了对原河北省委书记周本顺的调查结果。在公布的周本顺违纪的几个方面里，首先突出强调的便是他“在重大问题上发表违背中央精神的言论”。
　　三天后，10月19日，河北省委先后召开常委扩大会议和全省领导干部会议，传达经中央政治局审议通过的《中共中央纪律检查委员会关于给予周本顺开除党籍开除公职处分的决定》，会议提出，坚决与周本顺划清界线，“必须对党绝对忠诚，决不能阳奉阴违、妄议中央”。
　　《法制晚报》记者还注意到，赵少麟担任南京市委副书记时，分管农业工作。在江苏省委从事农村、农业政策研究工作的季进，跟赵少麟有过多次接触。季进接受采访时回忆说，有一次，江苏省组织省、市干部赴美考察，赵少麟和他都是考察团成员。
　　途中，季进和赵少麟讨论农委工作。“我问他，你觉得农委这个单位怎么样?”季进回忆，“你知道他怎么说吗?他竟然说像农委这种单位就该撤销掉。”季进追问赵原因，“赵少麟说这种单位没有权，也没有利，大事定不下来，小事也办不了，就该撤销。”
　　第三类
　　破坏政治纪律和政治规矩
　　习近平在第十八届中央纪律检查委员会第五次全体会议上还表示，在所有党的纪律和规矩中，第一位的是政治纪律和政治规矩。
　　要坚持问题导向，把严守政治纪律和政治规矩放在首位。加强党的纪律建设，要针对现阶段党纪存在的主要问题，更加强调政治纪律和政治规矩。
　　案例
　　破坏政治纪律问题非常严重
　　从近年来查处的高级干部严重违纪违法案件特别是周永康、薄熙来、徐才厚、令计划、苏荣等案件看，破坏党的政治纪律和政治规矩问题非常严重，务必引起重视。这些人权力越大、位置越重要，越不拿党的政治纪律和政治规矩当回事儿，甚至到了肆无忌惮、胆大包天的地步。
　　有的政治野心膨胀，为了一己私利或者小团体的利益，背着党组织搞政治阴谋活动，搞破坏分裂党的政治勾当!有的领导干部把自己凌驾于组织之上，老子天下第一，把党派他去主政的地方当成了自己的“独立王国”，用干部、作决策不按规定向中央报告，搞小山头、小团伙、小圈子。
　　有的人发展到目空一切的地步，对中央工作部署搞软抵制，甚至冲着党的理论和路线方针政策大放厥词，散布对中央领导同志的恶毒谣言，压制、打击同自己意见不合的同志，一心以为鸿鹄将至，谁挡他的道就要把谁搬开。胆大妄为到了何等程度!这在我们党内是绝对不允许的。干这种事，最后都会搬起石头砸自己的脚，机关算尽反而误了卿卿性命。
　　第四类
　　跑官要官买官卖官
　　有的拉关系、找靠山，攀龙附凤、跑官要官;有的明码标价、批发官帽;有的举大旗、拉山头，选边站队、拉帮结派;有的在用人问题上极其专权，对下属买官来者不拒，对组织部按正常程序研究的用人方案概不同意。
　　有的人在忏悔录里讲，他们那个地方从政环境不好，特别是官场风气不好，跑官要官极为普遍，就是多数人并不看好的个别人，却常常成为杀出来的“黑马”。
　　买官卖官为什么屡禁不止?一手交钱、一手交货，这多容易啊!一些德才平平、投机取巧的人屡屡得到提拔重用，踏实干事的干部却没有进步的机会。这是搞逆淘汰，伤害了多少好干部的心!
　　案例
　　南方电网供电所所长职位要价100万
　　《法制晚报》记者(微信公众号：观海内参guanhaineican)梳理发现，2014年中央对多个省份的巡视情况反馈结果中，多省出现“跑官要官”的现象，“四川一些干部热衷拉关系跑官要官”;辽宁、河南、河北、江苏、山东、山西等地也因为存在“跑官要官”现象被点名。
　　2014年11月30日至12月31日，中央第十一巡视组对中国华电集团公司进行了巡视。巡视组指出，该集团在选人用人工作中存在“带病提拔”和跑官要官、买官卖官等违规提拔、任用干部问题。
　　对此，巡视组建议，加强干部选拔任用工作，严格执行选人用人制度，严格履行程序;重视加强下属单位领导班子建设特别是主要领导的选配。要切实采取有效措施，整治用人上的不正之风，对跑官要官、买官卖官的要严肃查处，对仍在岗位上“带病提拔”、违规提拔的干部要坚决纠正并追责。
　　另外一家被巡视单位铁路总公司也存在干部带病提拔、跑官要官等问题。巡视组指出，个别干部带病提拔、跑官要官，干部交流不规范等问题时有发生;一些领导干部亲属子女在铁路系统经商办企业、吃里扒外、靠路吃路等问题时有发生。
　　这其中，最为让人瞠目结舌的是明码标价的“市场化”卖官。中纪委巡视反馈中，明确指出华电集团等央企存在卖官鬻爵问题。
　　据《中国经济周刊》的报道，南方电网系统的腐败已经呈现出“系统性”与“市场化”的特点，很多项目与职位都被“明码标价”。据内部人员透露，“买一个供电所所长的职位至少要花100万元，而一个县公司的经理职位则要高达300万元”。
　　第五类
　　个人重大问题不报告
　　习近平表示，有些领导干部个人重大问题不报告。不是说非要家里出了命案才需要报告。有的同志有重病不报，对所有人都隐瞒了，最后病危了组织还不知道，场面上的工作都干不了了，但就是不说，最后命都给耽误没了。有的子女家属长期在国外也不报告，在国外定居的按规定要报告，但他们也不是正式定居，就觉得可以不报告。有的家庭发生重大变故不向组织报告，离婚、结婚多少年了，组织都不知道。有的弄了很多证件，护照好几本，还有假身份证。
　　这些事情不要报告吗?懂规矩就应该报告，隐情不报的，一是不懂规矩，二是这里面怕有不可告人的隐情。
　　案例
　　科技日报社原副社长汤东宁被撤职
　　据驻科技部纪检组监察局消息：日前，中央纪委监察部驻科技部纪检组监察局对科技日报社原副社长、机关党委书记汤东宁严重违纪问题进行了立案审查。
　　经查，汤东宁严重违反党的政治纪律、组织纪律和工作纪律。其本人未经批准获取英国永久居留权，一直未向组织报告;其配偶子女获取英国永久居留权，未在领导干部个人有关事项报告中如实填报;未经组织批准、未履行请假手续多次因私出国，事后隐瞒不报;长期违规持有个人因私护照，不按规定及时交由组织统一管理。
　　依据《中国共产党纪律处分条例》、《事业单位工作人员处分暂行规定》的有关规定，经科技部党组研究并报中央国家机关工委批准，决定给予汤东宁开除党籍处分;科技部决定给予其行政撤职处分，撤销其科技日报社副社长职务，由三级职员降为六级职员。
　　第六类
　　信念丧失讲风水信迷信
　　2014年10月16日，在中央政治局常委会听取中央巡视工作领导小组关于二一四年中央巡视组第二轮巡视情况汇报时,习近平发表重要讲话，他指出，有的党组织领导不力，缺乏责任担当;有的党员、干部理想信念丧失，在党不为党、在党不信党，讲风水、信迷信!这些问题不碰不管，就会破坏我们的团结统一。现在巡视发现的问题，突出反映了有些干部完全丧失党性、毫无纪律观念，有的党组织形同摆设、疏于管理。
　　案例
　　买战斗机堵路“大师”说可升官发财
　　今年2月，河北高邑县委大院路口处长期摆放的一架退役歼6歼击机照片，一时成为网络热图。
　　有报道称，堵死丁字路口是该县县委书记崔欣元迷信风水的结果，飞机寓意升官发财。而“史上最牛丁字路”的规划，来自一名深得崔欣元信任的“风水大师”指点，甚至在县委大门修建完成后，还由其亲自验收。
　　有趣的是，这个帖子被一家名为“周易天地”的网站转载，该方案成了研讨风水学的素材。
　　报道还称，崔欣元为了符合风水，还把县委大门反复修建了4次。
　　《石家庄日报》4月30日报道，因“用战斗机堵路”事件被中国网民指责迷信风水的河北省高邑县委书记崔欣元已被免职。
　　第七类
　　当官还想要发财
　　2015年3月5日，习进平在参加十二届全国人大三次会议上海代表团审议时表示，我一直说，鱼和熊掌不可兼得，当官就不要发财，发财就不要当官，这是两股道上跑的车。对领导干部配偶和子女等经商办企业，党纪国法都有明确规定，问题是没有落实好。对领导干部，要求就是要严一些，正所谓“其身正，不令而行;其身不正，虽令不从”。
　　案例
　　一环保厅长家中现金太多有的发霉
　　2015年12月3日，山西省第十届省委委员、省委巡视组原组长刘向东严重违纪被“双开”。在通报里，刘向东被查实，严重违反政治纪律和政治规矩，转移、隐匿大量赃款赃物，干扰、妨碍组织审查。
　　此前，山西省委书记王儒林谈办案的视频，其中就提到一位厅长，实际上这位厅长就是刘向东，其涉案两亿元之多，在家中现金太多，上面落满灰尘，有的发霉变质。
　　这位厅长尽管家财数以亿计，还找私营企业家借车，车开一段开旧了，就找那个老板再换新的。
　　此外，还有上周在保定受审的国家能源局煤炭司原副司长魏鹏远。
　　保定市人民检察院起诉书指控，魏鹏远于2000年至2014年，在担任国家发展计划委员会基础产业发展司煤炭处副处长、煤油处调研员、国家发展和改革委员会能源局煤炭处处长、国家能源局煤炭司副司长等职务期间、利用职务便利为他人谋取利益，非法收受财物，共计折合人民币21170余万元、另有共计折合人民币13109余万元的财产不能说明来源。


 </body></doc>