<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>455</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433255946.shtml</url><title>解读：第二炮兵更名为火箭军有几点考虑</title><datetime>2016-01-02 02:15:00</datetime><body>
习近平向中国人民解放军陆军、火箭军、战略支援部队授予军旗并致训词。新华社发














 






　　前天，中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立大会在八一大楼隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平向陆军、火箭军、战略支援部队授予军旗并致训词。当天，《中央军委关于深化国防和军队改革的意见》印发，《意见》指出，优化军种比例，减少非战斗机构和人员。压减军官岗位。优化武器装备规模结构，减少装备型号种类，淘汰老旧装备，发展新型装备。
　　现场
　　习近平向新成立部队授予军旗并致训词
　　2015年12月31日下午4时，成立大会开始，全场高唱国歌。仪仗礼兵护卫着鲜艳军旗，正步行进到主席台前。习近平将军旗郑重授予陆军司令员李作成、政治委员刘雷，火箭军司令员魏凤和、政治委员王家胜，战略支援部队司令员高津、政治委员刘福连。陆军、火箭军、战略支援部队主要领导，军容严整、精神抖擞，向习近平敬礼，从习近平手中接过军旗。全场官兵向军旗敬礼。
　　授旗仪式后，习近平致训词。他指出，成立陆军领导机构、火箭军、战略支援部队，是党中央和中央军委着眼实现中国梦强军梦作出的重大决策，是构建中国特色现代军事力量体系的战略举措，必将成为我军现代化建设的一个重要里程碑，载入人民军队史册。
　　习近平强调，陆军是党最早建立和领导的武装力量，历史悠久，敢打善战，战功卓著，为党和人民建立了不朽功勋。陆军对维护国家主权、安全和发展利益具有不可替代的作用。陆军全体官兵要弘扬陆军光荣传统和优良作风，适应信息化时代陆军建设模式和运用方式的深刻变化，探索陆军发展特点和规律，按照机动作战、立体攻防的战略要求，加强顶层设计和领导管理，优化力量结构和部队编成，加快实现区域防卫型向全域作战型转变，努力建设一支强大的现代化新型陆军。
　　习近平强调，火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。火箭军全体官兵要把握火箭军的职能定位和使命任务，按照核常兼备、全域慑战的战略要求，增强可信可靠的核威慑和核反击能力，加强中远程精确打击力量建设，增强战略制衡能力，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　习近平强调，战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点。战略支援部队全体官兵要坚持体系融合、军民融合，努力在关键领域实现跨越发展，高标准高起点推进新型作战力量加速发展、一体发展，努力建设一支强大的现代化战略支援部队。
　　刘雷、王家胜、刘福连分别代表陆军、火箭军、战略支援部队发言，一致表示，坚决贯彻习主席训词，任何时候任何情况下都坚决听从党中央、中央军委和习主席指挥，牢记职责使命，忠诚履职尽责，带领部队圆满完成各项任务。
　　成立大会上，中共中央政治局委员、中央军委副主席范长龙宣读了习近平主席签发的中央军委关于组建陆军领导机构、火箭军、战略支援部队及其领导班子成员任职命令和决定。中共中央政治局委员、中央军委副主席许其亮主持大会。
　　中央军委委员常万全、房峰辉、张阳、赵克石、张又侠、吴胜利、马晓天出席大会。四总部、驻京各大单位和军委办公厅领导参加大会。
　　解读
　　中国核政策和核战略没有任何改变
　　昨天，国防部新闻事务局局长、国防部新闻发言人杨宇军，在京就深化国防和军队改革有关问题接受媒体专访。对于新成立的火箭军是否意味着中国将加大核力量建设？中国的核政策和核战略是否有所改变？杨宇军表示，中国始终奉行不首先使用核武器的政策，坚持自卫防御的核战略，核力量始终维持在维护国家安全需要的最低水平。中国的核政策和核战略是一贯的，没有任何改变。
　　&gt;&gt;陆军
　　杨宇军：成立陆军领导机构，是党中央、中央军委和习主席作出的战略决策，是深化国防和军队改革的一个重大举措，有利于加快陆军现代化建设步伐，为健全联合作战指挥体制创造条件，也有利于军委机关调整职能、精简机构人员。
　　有利于军委机关调整职能
　　军事专家杜文龙：新成立的陆军领导机构，第一，有利于加快陆军现代化建设步伐。陆军领导机构可把以前的多头管理下的分管和代管变成统管和专管，对陆军的发展进行一体化的设计，是“军种主建”思想的重要体现。第二，联合作战是未来军事变革的主题，陆军必须和其他军兵种一样，参加联合作战，成立陆军领导机构有利于把陆军和其他军兵种在统一的领导体制下进行管理建设，为联合作战指挥体制创造条件。第三，有利于军委机关调整职能，精简机构人员，可以让总部之前和陆军相关的职能进行下行处理，资源也可更加节约。
　　&gt;&gt;火箭军
　　杨宇军：考虑到第二炮兵实际上担负一个军种的职能任务，这轮改革将第二炮兵更名为火箭军。火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。我们将按照火箭军的职能定位和使命任务，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　二炮更名担负单军种任务
　　杜文龙：第二炮兵更名为火箭军有几点考虑。首先二炮是在特定历史条件下一种命名方式，长期以来，二炮实际上担负的是一个军种的职能任务，这次更名为火箭军可以做到实至名归。第二，更名为火箭军，显示出中国军队更加开放，更加自信，更加透明，改名更加清晰完整地展示它的形象，显示了中国军队的自信、开放、透明。火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石，中国始终奉行不首先使用核武器的原则，坚持自卫防御的核战略，核力量始终维持在维护国家安全需要的最低水平，中国的核政策和核战略是一贯的，没有任何变化。
　　&gt;&gt;战略支援部队
　　杨宇军：战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点，主要是将战略性、基础性、支撑性都很强的各类保障力量进行功能整合后组建而成的。成立战略支援部队，有利于优化军事力量结构、提高综合保障能力。我们将努力建设一支强大的现代化战略支援部队。
　　各类保障力量功能整合组建
　　杜文龙：战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，战略支援部队适合战争形态的演进和世界军事形势的发展。从目前看，未来作战支援保障元素会发生比较大的变化，对于打胜仗的贡献率正在快速上升，因此，有必要用作战的视角重新审视作战支援保障力量。成立战略支援部队可以改善作战支援和作战两个要素的关系，让作战支援和作战保障以及作战的关系更加协调，同时，新制作战部队，新型作战力量与传统作战部队，传统作战能力的关系更加协调，更加均衡。成立战略支援部队可以提高综合保障能力，可以让各种保障资源，各种支持资源集中管理，集中使用和集中建设，做到集中管理、集中使用和集中发展。
　　主官简历
　　陆军领导机构
　　司令员李作成
　　男，汉族，1953年10月出生，湖南安化人，研究生学历，1970年12月入伍，1972年加入中国共产党，历任排、连、营长、团参谋长、团长、师参谋长、边防某守备师师长、某应急机动作战师师长，陆军第41集团军副军长。1979年，参加对越自卫还击战，其所在连队荣立集体一等功，被中央军委命名为“尖刀英雄连”，李作成被中央军委授予“战斗英雄”称号。2015年7月31日晋升上将军衔。
　　政委刘雷
　　男，汉族，1957年1月出生，山东聊城人，中共党员，解放军陆军中将军衔。历任陆军第21军63师189团战士、文书、卫生班长、团司令部保密员、后勤处参谋、政治处干事、一机炮连指导员等职。其间，被评为学习雷锋先进个人、荣立三等功3次。2014年12月31日，刘雷升任兰州军区政委，晋升正大军区级。去年12月31日，解放军陆军领导机构成立，原任兰州军区政委刘雷中将出任陆军政委。
　　火箭军
　　司令员魏凤和
　　男，汉族，1954年2月生，山东省聊城市茌平县温陈乡人。中国人民解放军高级将领，上将军衔。研究生学历。1970年12月参加工作。1972年1月加入中国共产党。2012年以来，担任中国人民解放军第二炮兵部队司令员、中国共产党中央军事委员会委员、中华人民共和国中央军事委员会委员。
　　政委王家胜
　　男，汉族，1955年1月生，辽宁人，中将军衔。历任总装备部政治部副主任、总装备部第27试验训练基地政委、总装备部政治部主任、总装备部副政委、中央军委纪委副书记。2014年12月任中国人民解放军第二炮兵政治委员、党委书记。2013年7月，晋升为中将军衔。第十八届中央纪委委员。
　　战略支援部队
　　司令员高津
　　男，1959年生，江苏靖江侯河乡人。1978年3月入伍，1980年1月入党，工程学硕士，解放军中将军衔。2011年任二炮参谋长。2014年7月任解放军总参谋长助理，2014年12月任军事科学院院长。参与组建我军第一支新型导弹部队。
　　政委刘福连
　　男，1953年生，安徽来安人。中共党员。1970年12月参加工作。石家庄高级陆军学院毕业。曾任陆军第27集团军政委、北京卫戍区政委、北京军区政委、党委书记，中共第十八届中央委员会委员。2013年7月晋升上将军衔。
　　重点
　　深化国防和军队改革意见发布
　　减少非战斗机构和人员压减军官岗位重划战区
　　昨天，新华社受权发布《中央军委关于深化国防和军队改革的意见》。
　　&gt;&gt;管理
　　军委机关剥离具体管理职能
　　在领导管理体制方面，《意见》要求，从职能定位入手，按照突出核心职能、整合相近职能、加强监督职能、充实协调职能的思路，调整改革军委机关设置，由总部制调整为多部门制。军委机关下放代行的军种建设职能，剥离具体管理职能，调整归并同类相近职能，减少领导层级，精简编制员额和直属单位，使指挥、建设、管理、监督四条链路更加清晰，决策、规划、执行、评估职能配置更加合理。
　　改革装备发展领导管理体制，构建由军委装备部门集中统管、军种具体建管、战区联合运用的体制架构，装备发展建设实行军委装备部门—军种装备部门体制，装备管理保障实行军委装备部门-军种装备部门-部队保障部门体制。
　　&gt;&gt;作战
　　装备规模减少淘汰老旧型号
　　《意见》指出，联合作战指挥体制。重新调整划设战区。按照联合作战、联合指挥的要求，调整规范军委联指，各军种、战区联指和战区军种的作战指挥职能。
　　坚持走中国特色精兵之路，加快推进军队由数量规模型向质量效能型转变。裁减军队现役员额30万，军队规模由230万逐步减至200万。优化军种比例，减少非战斗机构和人员。压减军官岗位。优化武器装备规模结构，减少装备型号种类，淘汰老旧装备，发展新型装备。
　　依据不同战略方向安全需求和作战任务，调整结构、强化功能、优化布局，推动部队编成向充实、合成、多能、灵活方向发展。优化预备役部队结构，压减民兵数量，调整力量布局和编组模式。
　　&gt;&gt;组织
　　改革期间严处各类违规违纪
　　《意见》指出，严格执行各项纪律规定。越是改革的关键时刻，越要把纪律和规矩挺在前面，严格政治纪律、组织纪律、人事纪律、财经纪律、群众纪律、保密纪律。严守政治纪律和政治规矩，坚决反对政治上组织上行动上的自由主义。严肃组织人事纪律，坚持按原则按政策按规矩按程序办事。妥善处理军地现实矛盾和历史遗留问题。纪检、巡视、审计部门要加强执纪监督，严肃查处调整改革期间各类违规违纪问题。
　　&gt;&gt;人才
　　以德为先搞好领导班子调配
　　《意见》提出，调整军队人员分类，逐步建立军衔主导的等级制度，推进军官职业化，改革兵役制度、士官制度、文职人员制度。完善退役军人安置政策和管理机构。深化经费管理、物资采购、工程建设和军人工资、住房、医疗、保险等制度改革。全面停止军队开展对外有偿服务。
　　《意见》要求，扎实搞好干部调整安置。把推进改革的过程作为加强干部队伍建设的过程，贯彻军队好干部标准，树立正确用人导向，坚持五湖四海、任人唯贤，坚持德才兼备、以德为先，搞好领导班子调整配备，选准用好干部，把坚定贯彻强军目标、积极谋划改革、坚决支持改革、勇于投身改革的好干部用起来。
　　解读
　　更多国防军队改革今年都将陆续展开
　　军事专家李璟表示，《意见》明确了国防和军队改革的重大意义、指导思想和基本原则，指出了改革的总体目标和九项主要任务，并对如何组织领导改革提出了要求。对于统一全军官兵的思想，促进军队改革，确保军队改革顺利推进具有重大意义。
　　目前，国防和军队改革的大幕已拉开，各项改革措施正在按军委部署有条不紊地展开，陆军领导机构、火箭军、战略支援部队已经成立，在新的一年里，还要实行很多的改革任务，包括军队规模结构和作战力量体制的改革、院校和武警部队的改革都将陆续地展开，全军官兵都会感受到改革给我们带来的新变化，感受到改革给军队带来的新活力，感受到改革给战斗力带来的新发展。这次改革自上而下展开，遵循了坚持正确政治方向，坚持向打仗聚焦，坚持创新驱动，坚持体系设计，坚持法制思维，坚持积极稳妥的基本原则。
　　下一步各级官兵都要深入学习中央军委关于深化国防和军队改革的意见，把思想和行动统一到党中央、中央军委和习主席的决策部署上来，正确对待利益的调整，积极拥护、支持和参与改革，全面实施改革强军战略，努力为实现强军目标做出自己应有的贡献。
　　02版—03版稿件综合新华社央视新闻客户端
　　京华时报记者潘珊菊</body></doc>