<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>455</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433478032.shtml</url><title>退休人员也要缴医保？专家吁延长最低缴费年限</title><datetime>2016-01-05 08:16:00</datetime><body>　　专家：建议建立老年人医疗保障制度并配套其他医疗保险改革
　　广州日报讯（记者何颖思）近日有关“研究制定职工医保退休人员缴费政策”的提法激起极大讨论。对此，有社保专家认为，应该建立老年人医疗保障制度，并配套其他医疗保险改革。
　　财政部部长楼继伟在最新一期《求是》杂志上发表《中国经济最大潜力在于改革》一文，提出改革医疗保险制度，建立合理分担、可持续的医保筹资机制，研究实行职工医保退休人员缴费政策，建立与筹资水平相适应的医保待遇调整机制。其实，早在12月中旬，楼继伟已经在署名文章《建立更加公平更可持续的社会保障制度》上提出，研究实行参加职工医保的退休人员缴费政策。
　　这个提法一石激起千层浪，有网友提议降低医疗费用，而不是提高缴费。网名为“快乐”的网友直言：“应该降低医疗费、降低医疗器械价格、降低医药费价格，而不是增加医保费。增收老人医保费，医疗费不仅不会降，反而会倒涨，会形成恶性循环。”
　　“已经缴够年限了，为什么还要再缴费，那要缴到什么时候呢？”娟姨刚刚在上个月领到养老金，当听到退休职工仍需缴医保费的消息，她表示十分不解。她说，目前2300多元的退休金，在广州只能说“刚够”。
　　已经退休十多年的邓阿姨就认为，在保证退休金收入的同时可以“酌情缴费”，“可以根据工龄、缴费多少等划定缴费标准。国家也没有这么多资金，现在退休的人有几千万，国家怎么承担呢？”
　　职工医保基金支出比收入高2.5%
　　“很复杂的原因造成目前医保基金比较吃紧。”有不愿署名的社保人士指出，制度设计时精算没有做好、历史积累也不够，政府、企业、个人以及中央和地方之间的责任分担也不够清晰，种种原因导致了今天基金吃紧的局面。“最低缴费年限15年，要管退休后的医保费用，哪里够呢？现在很多做法都只能用在职人员的缴费补。”
　　该人士指出，要保持基金的可持续运行，需要开源节流，但目前能用的开源节流办法已经没有多少。“开源无非是提高费率、扩面，现在医保已经做到制度全覆盖，很难再扩面。企业和个人缴费水平也已经很高，不能再提高。节流方面，由于承担医改等很多责任，也很困难，所以只能从其他方面想办法。”
　　据了解，广州市医保基金结余较多，但支出增幅也比收入增幅快2个百分点。而全国来看，“十二五”时期全国职工医保基金支出增幅比收入增幅高出了2.5个百分点。
　　楼继伟也在《建立更加公平更可持续的社会保障制度》一文中指出，社会保险制度没有体现精算平衡原则，基金财务可持续性较差。政府、企业、个人以及中央和地方之间责任分担机制不合理，收入保障和提供医疗卫生等公共服务的职责过度向政府集中，医疗卫生和社会保障服务机构运行机制比较僵化。社保制度条块分割，衔接配套有待加强，碎片化问题突出。
　　涉及修改社保法问题
　　上述社保人士指出，目前只是提出“研究实行”，因为涉及修改《社会保险法》，因此要到真正实施估计还有很长一段时间。至于如何缴费、保障水平如何还是后话。“是按照退休金作为缴费基数还是按照在岗职工月平均工资作为基数，缴费比例多少，这些都有待上层设计。”
　　根据社会保险法第二十七条规定，参加职工基本医疗保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费达到国家规定年限的，退休后不再缴纳基本医疗保险费，按照国家规定享受基本医疗保险待遇。
　　未达到国家规定年限的，可以缴费至国家规定年限。以广州市为例，退休延缴人员缴费比例为10%，缴费基数为上年度本市在岗职工月平均工资的60%。2014年度广州市在岗职工月平均工资为6187元。如果退休人员缴费参照这个做法，那么，每个月要缴纳的医保费达300多元。
　　建议延长最低缴费年限
　　“我不赞成职工医保退休人员缴费的做法。”中山大学社会保障研究中心主任申曙光认为，目前来说，企业和个人的缴费压力太大，迫切需要改革，但实行职工医保退休人员缴费制度是“下错药”。
　　“老年人用了大部分医保基金是事实，但老年人只有退休金，没有更多的收入，要缴费有困难。”
　　申曙光认为应该通过其他途径解决医保基金收支压力的问题，比如建立老年人医疗保障制度，而不是实行退休人员缴费，老年人不缴费，医疗保障由国家财政、社会慈善等承担相应责任。
　　申曙光表示，除了建立老年人医疗保障制度以外，还需要配套其他医保改革，比如延长最低缴费年限，“最低缴费15年就能享受一辈子的待遇，全世界都没有这样的做法。”</body></doc>