<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>457</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433477632.shtml</url><title>火箭军首任11人领导班子曝光 1人由武警部队调入</title><datetime>2016-01-05 08:11:00</datetime><body>
　　据昨日（4日）报道，去年底成立的中国人民解放军火箭军首任领导班子成员全部得到确认，其中十人是原第二炮兵部队领导班子成员，政治工作部主任方向少将是唯一从外单位调入任职的将领。
　　新闻联播画面显示了参与合影的11名火箭军领导班子成员。
　　他们分别是：
　　司令员魏凤和（中央军委委员、原第二炮兵部队司令员，上将）
　　政委王家胜（原第二炮兵部队政委，中将）
　　副司令员吴国华（原第二炮兵副司令员，中将）
　　副司令员陆恩福（原第二炮兵副司令员，中将）
　　副司令员周亚宁（原第二炮兵副司令员，少将）
　　副政委唐国庆（原第二炮兵副政委，中将）
　　纪委书记陈平华（原第二炮兵副政委兼纪委书记，中将）
　　参谋长张军祥（原第二炮兵参谋长，少将）
　　政治工作部主任方向（原武警部队政治部主任，少将）
　　后勤保障部部长刘焕民（原第二炮兵后勤部部长，少将）
　　装备部部长莫俊鹏（原第二炮兵装备部部长，少将）
　　首任火箭军领导班子共11人
　　新华社报道，中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军和中国人民解放军战略支援部队成立大会于2015年12月31日举行。
　　中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平强调，火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。火箭军全体官兵要把握火箭军的职能定位和使命任务，按照核常兼备、全域慑战的战略要求，增强可信可靠的核威慑和核反击能力，加强中远程精确打击力量建设，增强战略制衡能力，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　官方报道称，中央军委委员、原第二炮兵部队司令员魏凤和上将和原第二炮兵部队政委王家胜为火箭军首任军政主官，不过并未直接披露其他领导班子成员。
　　新华社报道称，大会当天，习近平亲切接见了陆军、火箭军、战略支援部队领导班子成员，并同大家合影留念。新闻联播画面显示，参与合影的火箭军领导班子成员共11人。根据报道画面，除两位军政主官，领导班子其余9位成员也得到确认。
　　据悉，火箭军首任领导班子的11位将领，以原第二炮兵领导班子成员为主。除了魏凤和与王家胜之外，其余九人分别是：原第二炮兵副司令员吴国华中将、陆恩福中将、周亚宁少将，原第二炮兵副政委唐国庆中将、原第二炮兵副政委兼纪委书记陈平华中将，原第二炮兵参谋长张军祥少将，原武警部队政治部主任方向少将，原第二炮兵后勤部部长刘焕民少将，原第二炮兵装备部部长莫俊鹏少将。
　　结合领导班子成员站位，按照通常的军队职务排序，吴国华、陆恩福、周亚宁三人位火箭军副司令员，唐国庆任副政委，纪委书记由陈平华担任，张军祥任参谋长，方向任政治工作部主任，刘焕民任后勤保障部部长，莫俊鹏任装备部部长。
　　多数在十八大后履新
　　南都记者注意到，除了吴国华是在2011年升任二炮副司令员外，火箭军首任领导班子成员绝大多数，都是在十八大之后发生职务变动并得到晋升。
　　比如，现任火箭军政委王家胜，历任总装备部政治部副主任、总装第27试验训练基地政委。2009年1月出任总装备政治部主任。2011年12月升任总装副政委并担任中央军委纪委副书记，2013年晋升为中将军衔。2014年底，王家胜接替退役的张海洋上将，升任第二炮兵部队政治委员。
　　火箭军首任纪委书记陈平华，早年长期在广州军区下辖的第41集团军任职。2014年1月，他由第41集团军政委升任成都军区副政委，跻身副大军区级职务。去年7月解放军夏季例行将领调整中，改任第二炮兵副政委兼纪委书记。
　　副司令员周亚宁少将，入伍后长期在二炮服役，曾任二炮某基地某导弹旅旅长、后勤部部长、参谋长。2014年解放军冬季将领例行调整，二炮某基地司令员周亚宁升任二炮副司令员，首次跻身副大军区级。
　　方向少将唯一外单位调入任职
　　十一人中，唯一一位由外单位调任火箭军领导班子成员的是政治工作部主任方向少将。
　　公开资料显示，方向是浙江淳安人，2010年任总政治部办公厅副秘书长，同年晋升少将军衔；2013年接棒转任中央军委办公厅主任的秦生祥，任总政治部组织部部长。2015年2月，全国人大常委会任命方向及总政干部部部长冯建华、军事法院副院长骆源为解放军选举委员会委员。2015年夏季将领例行调整中，时任总政组织部部长方向升任武警部队政治部主任（前任姚立功中将转任武警部队副政委），跻身副大军区级将领之列。此次调任火箭军政治工作部主任，是方向十八大后第三次职务变动。
　　日前，方向已经以火箭军政治工作部主任身份亮相官方媒体。1月2日出版的《解放军报》，在第四版刊登署名为火箭军政治工作部主任方向在学习贯彻习主席视察解放军报社重要讲话精神座谈会发言摘登，题为《紧前落实打好意识形态斗争的主动仗》。方向表示，抓住第二炮兵更名火箭军的历史机遇，大力宣传好习主席改革强军重大战略思想；像抓导弹阵地建设一样，抓好思想舆论阵地和学术文化阵地建设。（南都记者龙玉琴）</body></doc>