<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>461</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433255128.shtml</url><title>山东拟规定产假延长60天 男性护理假7天</title><datetime>2016-01-02 01:27:00</datetime><body>　　30日，省政府法制办就《山东省人口与计划生育条例修正案(草案征求意见稿)》(以下简称“草案征求意见稿”)公开征求意见，根据该稿，符合法律规定生育子女的夫妻，除国家规定的产假外，增加产假六十日。
　　只要生育合法，产假就延长60天
　　“国家政策变了，以后产假到底还会不会增加？”正处于孕期的市民张女士说，她已经29岁，属于晚育，怀的是第一个宝宝，在老政策下，除国家规定的产假外，她还可以增加享受产假60天，她的老公也可以有护理假7天。
　　但在政策变化后，她和老公开始担心：现在国家不再鼓励晚婚晚育，我们这种情况产假还能延长吗？
　　根据全国人大常委会关于修改《中华人民共和国人口与计划生育法》的决定，符合法律、法规规定生育子女的夫妻，可以获得延长生育假的奖励或者其他福利待遇。但如何延长，没有做出规定。
　　此次，我省的草案征求意见稿提出：“符合法律和本条例规定生育子女的夫妻，除国家规定的产假外，增加产假六十日，并给予男方护理假七日。增加的产假、护理假，视为出勤，工资照发，福利待遇不变。”
　　这一条明确，符合法律法规规定生育的，无论是一孩还是两孩，甚至符合规定的再生育的，都可以享有延长生育假60天的相关奖励。这一幅度与此前规定的晚育假幅度相同。
　　根据《女职工劳动保护特别规定》，女职工生育享受98天产假，其中产前可以休假15天；难产的，增加产假15天；生育多胞胎的，每多生育1个婴儿，增加产假15天。
　　看到这里张女士可以松口气了，也就是说，今后只要是符合法律法规的生育，不论是一孩还是二孩，她都有望享受最少“98+60”即158天产假。
　　此外，关于婚假，现行条例中“男女双方晚婚的，除国家规定的婚假外，增加婚假十四日”的内容被删除。
　　生二孩将不用再办准生证
　　“单独两孩后，一胎不用办准生证但二胎要办，现在全面两孩了，二胎还要办证吗？”随着全面两孩政策的即将落地，不少居民非常担心会出现新的“办证难”问题。
　　“五年前，我一胎办证，由于户口不在一个地方，可费劲了。”回忆起第一胎办证的经历，王俪霞仍心有余悸。她告诉记者，她的户籍在临沂市莒南县，而她丈夫的户籍是临沂市沂南县，两人婚后定居在沂南县。“当时为了省事儿，我就暂时没把户口迁到沂南。”没想到，就是因为户口在异地，准生证办起来麻烦了不少。“我们现在符合全面两孩政策，要是还要办证，那真是添不少麻烦。”
　　据介绍，准生证即《计划生育服务手册》，之前被俗称为“娃娃票”。该证件在改成《计划生育务手册》后，服务性增强了许多，但因为是事前办理，因此有“许可”的意思。而有的基层为了工作方便，还增加个别“土政策”，因此一定程度上加剧了办证难。“准生证”一度被网友调侃为“折腾证”。
　　2014年，我省修改计生条例，推行单独两孩政策时，取消了一胎的准生证制度。当时规定，“生育第一个子女实行免费登记制度。”
　　而此次“草案征求意见稿”将此修改为“生育第一、第二个子女实行免费登记制度。夫妻可以自行选择生育子女的时间，依法享受母婴保健和计划生育技术服务。”
　　这意味着如果修正案被顺利通过后，生育第二个子女时也将不需要在生前办准生证。
　　“独生子女费”有望领到孩子18岁
　　除了产假和准生证的问题，广大居民还非常关心原有独生子女奖励的问题。“现在国家不鼓励独生子女了，那是不是原来的独生子女奖励会取消呢？”作为一位独生子女的母亲，今年43岁的苏女士说。
　　此次我省的“草案征求意见稿”明确，在国家提倡一对夫妻生育一个子女期间，自愿终身只生育一个子女的夫妻，发给《独生子女父母光荣证》。获得《独生子女父母光荣证》或者符合国家和省计划生育家庭奖励扶助制度的夫妻，享受相应奖励或者扶助。
　　也就是说，在我省计生条例修改前领取了《独生子女父母光荣证》的广大夫妇仍享受原有的奖励和扶助。但如果“领取《独生子女父母光荣证》后又生育的，由发证机关收回光荣证，停止凭证享受的各种优待。”
　　“草案征求意见稿”还对奖励政策作出少许调整。例如，意见稿规定，“从申请当月起至子女年满十八周岁止，每月领取不少于十元的奖励费。”而在原条例的规定是“从申请当月起至子女年满十四周岁止，每月领取不少于十元的奖励费。”这意味着独生子费领取年限有望延长4年。
　　此外，对独生子女父母退休后的扶助政策基本维持了原有规定：“独生子女父母为机关、事业组织职工的，退休后加发本人标准工资百分之五的退休金(退休金为百分之百的不加发)，其经费从原渠道列支。独生子女父母为企业职工的，退休时由所在单位按照设区的市上一年度职工年平均工资的百分之三十发给一次性养老补助。”
　　不到结婚条件生娃，罚款后能再生二孩
　　“我们生第一个孩子时，不到结婚年龄，交了罚款还是不给我们办二胎证，可我们是符合二孩条件的。就因为计生条例有个规定，对不符合法定结婚条件而生育第一个子女的，除了交抚养费还不再批准生育第二个子女。”
　　齐鲁晚报曾以《非婚生头胎，咋办不了二孩证》为题报道过这样的遭遇。这是因为我省现行计生条例规定，“对不符合法定结婚条件而生育第一个子女的，按照第四十二条规定的基数征收社会抚养费，并不再批准其生育第二个子女。”
　　此次草案征求意见稿对此作出了修改，规定：“对不符合法定结婚条件而生育子女的，依照第三十七条规定基数征收社会抚养费。”删除了不再批准其生育其他子女的规定。
　　此外，在对违法生育的处罚标准上，此次草案征求意见稿规定得更加具有可操作性，减少了执法部门的自由裁量空间。
　　例如，征求意见稿规定，“对不符合本条例第二十一条规定，每多生育一个子女，依照第三十七条规定基数的三倍征收社会抚养费。”而现行条例的规定是，“对不具有本条例第二十一条、第二十二条、第二十三条和第二十四条规定的情形之一而生育第二个子女的，按照第四十二条规定的基数的三至四倍征收社会抚养费。”
　　在社会抚养费的征收标准上，草案征求意见稿相比现行条例有所降低。例如，此次征求意见稿规定“对符合法定结婚条件但未办理结婚登记而生育第一个子女的，应当自生育之日起六十日内补办结婚登记；逾期未补办的，依照第三十七条规定基数的五分之一征收社会抚养费。”现行条例的规定是，“对符合法定结婚条件但未办理结婚登记而生育第一个子女的，应当自生育之日起六十日内补办结婚登记；逾期未补办的，按照第四十二条规定的基数的二分之一征收社会抚养费。”
　　温馨提示：
　　公众可通过两种途径和方式提出反馈意见，将意见和建议发送至：fzb2797@126.com或通过信函方式将意见寄至山东省人民政府法制办公室，地址：济南市历下区省府前街1号，邮编：250011,并请在信封上注明“《山东省人口与计划生育条例修正案(草案征求意见稿)》”字样。
　　意见反馈截止时间：2016年1月13日。
　　遇到这六种情形，有两个孩子还能再生
　　草案征求意见稿中提出，“提倡一对夫妻生育两个子女，符合法律和本条例规定条件的公民，经批准可以再生育子女。”其中明确了六种符合条件的情形，具有其中之一，经批准可以再生育子女：
　　(一)夫妻生育两个子女，有子女经依法鉴定为病残儿，不能成长为正常劳动力，医学上认为可以再生育的；
　　(二)曾患不孕不育症，依法收养两个子女后又怀孕的；
　　(三)再婚夫妻一方已生育两个子女，另一方未生育或者生育一个子女，再婚后无共同生育子女的；
　　(四)再婚夫妻一方已生育一个子女，另一方未生育，再婚后共同生育一个子女的；
　　(五)再婚夫妻各生育一个子女，均随前婚配偶，再婚后共同生育一个子女的；
　　(六)省人民政府卫生和计划生育行政部门认定的其他情形。
　　意见稿还提到，“对于符合规定情形再生育子女实行生育审批制度。申请再生育子女的夫妻，应当在妊娠前到一方户籍所在地或者居住证申领地的乡镇人民政府或者街道办事处申请办理生育证。”</body></doc>