<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>461</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433474655.shtml</url><title>专家：油价或长期维持1克黄金换1桶油</title><datetime>2016-01-05 07:43:00</datetime><body>　　原标题：专家：油价或长期维持1克黄金换1桶油
　　文章导读：2015年12月18日，美国总统奥巴马签署政府支出及税务法案，正式解除了美国长达40年的原油出口禁令。12月23日，媒体报道称，美国EnterpriseProductsPartners公司将于2016年1月的第一周将60万桶轻质低硫原油出口至荷兰。
　　2015年12月18日，美国总统奥巴马签署政府支出及税务法案，正式解除了美国长达40年的原油出口禁令。12月23日，媒体报道称，美国EnterpriseProductsPartners公司将于2016年1月的第一周将60万桶轻质低硫原油出口至荷兰。
　　从2014年6月开始，国际油价由每桶115美元跳水至如今的不到40美元。以原油为首的全球大宗商品市场逐渐由卖方市场变为买方市场，在全球原油供应本已严重过剩的情况下，美国解除禁令之后，国际油价走势几何？有行业人士表示，此举意味着欧洲与亚洲将获得新的原油进口选择，也有观点认为解除禁令在数年内不会对全球市场造成太大影响。
　　原油出口禁令：第一次世界石油危机的产物
　　美国石油出口禁令，源自1973年的阿拉伯国家石油禁运导致的第一次世界石油危机。当年，阿拉伯国家为了惩罚支持以色列的西方国家，发起了石油禁运运动，导致西方国家石油供应不足，油价攀升。危机过后，美国痛定思痛，为了保证国内供应，美国国会在1975年通过了《能源政策和节能法案》（EPCA），法案赋予行政机构额外管理权限应对能源供应短缺，授权总统控制国内和国际石油供应，建立战略石油储备，并正式提出原油出口禁令。
　　因为原油出口禁令的存在，此后美国的原油出口贸易都要获得政府特殊批准，一些获得特批、可以出口的原油包括：阿拉斯加库克湾地区出口到加拿大的原油、加州出产的重且难提炼的少量原油，以及2014年奥巴马政府允许的一些与墨西哥的石油交换贸易。
　　而在成品油的出口上，美国没有限制措施，因此美国每年都有大量的汽油、柴油出口。从2011年开始，作为拥有数家先进原油炼化厂的美国已经成为最有潜力的成品油净出口国。
　　事实上，针对美国原油出口禁令的存废之争已经持续了近一年。包括大陆资源公司、康菲石油公司和马拉松石油公司在内的十几家石油企业一直在解除石油禁令的问题上游说国会。他们认为，允许原油出口将消除市场的扭曲，简化美国的石油生产流程和刺激国内经济。其实早在2014年，奥巴马政府曾准许少量凝析油（编者注：指从凝析气田或者油田伴生天然气凝析出来的液相组分，又称天然汽油）出口，这被认为是石油出口禁令解除的前兆。
　　美国已成世界重要产油国2014年出口量占全球7%
　　美国一直是世界上最大的原油进口国，但进口量有逐年下降的趋势。同时，受益于水力压裂和水平井技术的商业化运用，美国从页岩层中开采原油的能力大大提高。根据美国能源信息署公布的数据，美国原油以及凝析油总产量从2011年的560万桶/天攀升至2015年超过935万桶/天，与沙特阿拉伯和俄罗斯成为全球产油量最大的3个国家。
　　在此背景下，石油生产商急切希望取消出口禁令，他们可以以更高的价格销售其产品。有数据显示，美国石油出口面向的地区和国家，主要在南北美洲和欧洲，而且近年来逐年有所增加，2014年美国石油出口量已占全球的7%。
　　来自密歇根州的共和党议员、美国国会能源和商务委员会主席弗莱德·厄普顿就表示，根据相关研究，放开石油出口将有助于降低美国国内汽油价格，与此同时，减少贸易限制还可能帮助欧洲盟国，降低其对俄罗斯原油的依赖。
　　《华尔街日报》此前曾援引加州共和党议员、众议院多数党领袖凯文·麦卡锡的讲话称：如果谈及取消原油出口禁令的最佳时机，那么就是现在了。取消原油出口禁令不仅有助于本国经济，还将加强美国的地缘政治地位。既然奥巴马正在准备取消对伊朗的制裁，伊朗的石油也将重回市场，为什么美国的石油不能享有同样在国际市场竞争的机会？
　　专家：油价或长期维持1克黄金换1桶油
　　20世纪70年代，时任美国国务卿的亨利·基辛格曾有一段论述：“如果你控制住了石油，你就控制住了所有的国家；如果你控制了粮食，你就控制住了所有的人；如果你控制了货币，你就控制住了整个世界。”
　　这或许反映了石油作为一种战略物资长期所处的重要地位。然而，从2014年开始，“黑金时代”已经开始出现崩坍的迹象。以原油为首的全球大宗商品市场逐渐由卖方市场变为买方市场，仅半年时间，原油价格遭到“腰斩”，油价的“三位数”时代基本宣告终结。2015年下半年，国际油价更跌破40美元大关。
　　2015年12月4日，石油输出国组织（OPEC）会议在各国激烈的争论中结束，OPEC国家为占据市场份额而拒绝减产保价，并未公布新的产量目标，油价一度下跌至35美元。
　　2015年12月18日，美国原油出口禁令解除，这意味着更多原油将进入国际市场，或加剧全球原油市场供大于求的局面。而这是否预示着油价会长期低迷下去？
　　“石油的黄金价格长期来看会回归一盎司黄金置换20桶原油的水平。”中海油原首席能源研究员陈卫东对《中国经济周刊》记者表示。
　　陈卫东分析指出，从1900年到2011年之间，石油的黄金价格均在一盎司黄金置换20桶原油的水平浮动。这一相关性在布雷顿森林体系时期最为稳定，其间一盎司黄金为35美元，一桶油约为1.8美元，故一盎司黄金约置换19.4桶原油。2015年下半年，油价约为40美元一桶，而一盎司黄金约为1000美元，仍在一盎司黄金置换20桶原油的水平。
　　“油价有其内在规律。”陈卫东指出，事实上，在过去的100年内，石油从不是稀缺品，只是受金融、政治等因素的影响，不同时期的价格有所变化。国际油价过去20年的稳定期，很大程度上缘于OPEC与国际能源署达成的共识，即OPEC围绕标杆油价来控制产量，价格高了增加产量，价格低了减少产量。然而，随着美国逐渐取代OPEC国家成为油气资源的“机动生产者”，OPEC已经不会像过去应对油价危机时采取限产保价措施。
　　“未来油价的变化，很大程度上要看美国的动作。”陈卫东表示，“目前油价不足40美元一桶，约为1克黄金，也许这样的价格会维持相当一段时间。”
　　(来源:人民网-中国经济周刊)</body></doc>