<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>463</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433254676.shtml</url><title>解放军三大机构成立 国防部详解</title><datetime>2016-01-02 00:42:00</datetime><body>

　　昨天，在北京八一大楼，习近平将军旗郑重授予陆军司令员李作成、政治委员刘雷
　　新华社北京1月1日电（记者李宣良张选杰李清华）中国人民解放军陆军领导机构、中国人民解放军火箭军、中国人民解放军战略支援部队成立大会12月31日在八一大楼隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平向陆军、火箭军、战略支援部队授予军旗并致训词。
　　下午4时，成立大会开始，全场高唱国歌。仪仗礼兵护卫着鲜艳军旗，正步行进到主席台前。习近平将军旗郑重授予陆军司令员李作成、政治委员刘雷，火箭军司令员魏凤和、政治委员王家胜，战略支援部队司令员高津、政治委员刘福连。陆军、火箭军、战略支援部队主要领导，军容严整、精神抖擞，向习近平敬礼，从习近平手中接过军旗。全场官兵向军旗敬礼。
　　授旗仪式后，习近平致训词。他指出，成立陆军领导机构、火箭军、战略支援部队，是党中央和中央军委着眼实现中国梦强军梦作出的重大决策，是构建中国特色现代军事力量体系的战略举措。
　　习近平强调，陆军是党最早建立和领导的武装力量，历史悠久，敢打善战，战功卓著，为党和人民建立了不朽功勋。陆军对维护国家主权、安全和发展利益具有不可替代的作用。陆军全体官兵要弘扬陆军光荣传统和优良作风，适应信息化时代陆军建设模式和运用方式的深刻变化，探索陆军发展特点和规律，按照机动作战、立体攻防的战略要求，加强顶层设计和领导管理，优化力量结构和部队编成，加快实现区域防卫型向全域作战型转变，努力建设一支强大的现代化新型陆军。
　　习近平强调，火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。火箭军全体官兵要把握火箭军的职能定位和使命任务，按照核常兼备、全域慑战的战略要求，增强可信可靠的核威慑和核反击能力，加强中远程精确打击力量建设，增强战略制衡能力，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　习近平强调，战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点。战略支援部队全体官兵要坚持体系融合、军民融合，努力在关键领域实现跨越发展，高标准高起点推进新型作战力量加速发展、一体发展，努力建设一支强大的现代化战略支援部队。
　　中央军委印发深化国防和军队改革意见
　　压减军官岗位发展新型装备
　　新华社北京1月1日电经中央军委主席习近平批准，中央军委近日印发了《关于深化国防和军队改革的意见》。
　　总体目标
　　牢牢把握“军委管总、战区主战、军种主建”的原则，以领导管理体制、联合作战指挥体制改革为重点，协调推进规模结构、政策制度和军民融合深度发展改革。
　　时间安排
　　2015年，重点组织实施领导管理体制、联合作战指挥体制改革；2016年，组织实施军队规模结构和作战力量体系、院校、武警部队改革，基本完成阶段性改革任务；2017年至2020年，对相关领域改革作进一步调整、优化和完善，持续推进各领域改革。政策制度和军民融合深度发展改革，成熟一项推进一项。
　　军队规模
　　裁减军队现役员额30万，军队规模由230万逐步减至200万。优化军种比例，减少非战斗机构和人员。压减军官岗位。优化武器装备规模结构，减少装备型号种类，淘汰老旧装备，发展新型装备。
　　人才培养
　　遵循军事人才培养规律，构建军队院校教育、部队训练实践、军事职业教育三位一体的新型军事人才培养体系。健全军委、军种两级院校领导管理体制，完善初、中、高三级培训体系，调整优化院校规模结构。健全军事职业教育体系，构建全员全时全域军事职业教育平台。创新人才培养制度机制，加强院校与部队共育人才。
　　政策制度
　　调整军队人员分类，逐步建立军衔主导的等级制度，推进军官职业化，改革兵役制度、士官制度、文职人员制度。完善退役军人安置政策和管理机构。深化经费管理、物资采购、工程建设和军人工资、住房、医疗、保险等制度改革。全面停止军队开展对外有偿服务。
　　组织领导
　　必须始终在党中央、中央军委和习主席的统一领导下，深入贯彻中央军委改革工作会议精神，坚持把加强教育、统一思想贯穿始终，把强化责任、落细落实贯穿始终，把依法推进、稳扎稳打贯穿始终，把底线思维、管控风险贯穿始终，以坚强有力的组织领导保证各项改革任务圆满完成。
　　陆军
　　司令员李作成
　　政治委员刘雷
　　火箭军
　　司令员魏凤和
　　政治委员王家胜
　　战略支援部队
　　司令员高津
　　政治委员刘福连
　　国防部详解三大机构
　　新华社北京1月1日电（记者王经国孙彦新黄益方）国防部新闻事务局局长、国防部新闻发言人杨宇军，1月1日在京就深化国防和军队改革有关问题接受媒体专访。
　　陆军
　　杨宇军：成立陆军领导机构，是党中央、中央军委和习主席作出的战略决策，是深化国防和军队改革的一个重大举措，有利于加快陆军现代化建设步伐，为健全联合作战指挥体制创造条件，也有利于军委机关调整职能、精简机构人员。我们将弘扬陆军光荣传统和优良作风，探索陆军发展特点和规律，努力建设一支强大的现代化新型陆军。
　　火箭军
　　杨宇军：考虑到第二炮兵实际上担负一个军种的职能任务，这轮改革将第二炮兵更名为火箭军。火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。我们将按照火箭军的职能定位和使命任务，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　中国始终奉行不首先使用核武器的政策，坚持自卫防御的核战略，核力量始终维持在维护国家安全需要的最低水平。中国的核政策和核战略是一贯的，没有任何改变。
　　战略支援部队
　　杨宇军：战略支援部队是维护国家安全的新型作战力量，是我军新质作战能力的重要增长点，主要是将战略性、基础性、支撑性都很强的各类保障力量进行功能整合后组建而成的。成立战略支援部队，有利于优化军事力量结构、提高综合保障能力。我们将坚持体系融合、军民融合，加强新型作战力量建设，努力建设一支强大的现代化战略支援部队。
　　中央军委印发的《关于深化国防和军队改革的意见》，全面贯彻党中央、中央军委和习主席关于改革的决策部署，系统阐明了为什么改、改什么、怎么改，对深化改革提出指导性意见和明确要求，有利于统一全军官兵思想和行动，汇聚改革强大正能量，对落实改革任务将起到重要的促进和推动作用。
　　感谢大家对深化国防和军队改革的关心和关注。这轮改革按计划分阶段实施，我们将根据改革进程，适时发布有关信息，回应大家的关切。</body></doc>