<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>464</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433472996.shtml</url><title>上海2016要完成27项实事项目 突出生态与民生保障</title><datetime>2016-01-05 07:30:00</datetime><body>
2014年上海新推的养老服务设施“长者照护之家”，今年将再增50家。图片来源：网络
　　上海市委副书记、市长杨雄1月4日主持召开市政府常务会议，审议2016年市政府实事立项工作；研究进一步深入推进“12345”市民服务热线工作；研究部署“十三五”期间上海产业结构调整重点区域专项行动计划等事项。
　　每年完成一批与人民生活密切相关的实事项目是上海市政府坚持多年的传统。2015年市政府实事项目共10件、23项，均已如期完成，其中16项超额完成目标任务。通过网上接受市民公开评议等多种渠道评议，2015年市政府实事项目社会总体满意度为88.2分，在前一年基础上继续增长。
　　会议审议通过《2016年市政府要完成的与人民生活密切相关的实事》，共10件、27项，其中新项目11项、延续性项目16项。项目主要突出绿色发展，着力促进生态环境改善；突出民生保障，着力解决市民群众“急难愁”问题；突出城市安全，着力加强市民生命财产保障；突出健康生活，着力促进提高市民健康素质。
　　会议指出，市政府实事要坚持选取市民关注度高、认同度高的项目，确保贴近群众需求、有效解决群众反映强烈的“急难愁”，重在增强群众获得感；要主动践行“创新、协调、绿色、开放、共享”的发展理念，优选兼具公益性、普惠性、示范性的项目，更好地发挥实事项目在改善环境、保障民生及产业转型等方面的示范引领效应；要注重与日常工作相区别，重点选择跨部门、跨区域，需全市面上统筹协调的项目，抓紧推进，让群众早受益。
　　上海致力于打造政府“一号通”的“12345”市民服务热线开通即将满3年。3年来，全市各类政府服务热线已从234条减少至目前的62条，“12345”日均接电量从2300个上升到7000余个。2015年，“12345”热线共接听市民电话200余万个，当场解答咨询102万个，当场解答率51%，解决市民求助、投诉事项55万件。
　　会议指出，“12345”市民服务热线是政府部门发现问题、解决问题的重要抓手。通过与网格化、“110”等平台衔接，“12345”热线服务覆盖面越来越广，反映和解决问题的效果也越来越好。针对热线暴露出的一些反复发生、始终得不到有效解决的问题，要进一步找准症结，完善体制机制，提高解决问题的工作合力。要加强顶层设计，进一步深化“12345”热线与网格化等管理平台的融合互动，充分发挥联勤联动效应。各区县、委办局主要负责人要多到“12345”热线现场办公，多开展调研，既要发现和解决存在的突出问题，更要结合实际，进一步完善有利于解决问题的体制机制。各区县、各部门要主动顺应新形势，建设和运用好“12345”热线及网络平台，提高热线大数据分析能力，把“12345”真正建成服务市民的重要平台、检验政府工作的重要窗口。
　　近年来，上海实施创新驱动发展、经济转型升级，大力推进产业结构调整。“十二五”期间共调整29个重点区域，关停企业约3000家，节约集约土地逾万亩。经梳理排摸，“十三五”期间，本市还需对产业能级低、环境污染重、“五违”现象突出的若干重点区域进一步加大调整力度。
　　会议原则同意《上海产业结构调整重点区域专项行动计划》并指出，“十三五”期间，产业结构调整要与生态环境综合治理、城中村改造等工作紧密结合，通盘考虑，进一步加强全市统筹协调，集中市区两级力量，用足法律和政策资源，聚焦重点区域，一个一个“啃硬骨头”。对完成整治的区域土地再开发、再利用，规划部门要提前介入，科学谋划。
　　2015年上海市政府10件、23项实事项目具体完成情况
　　1、新增7186张养老床位,为计划的102.7%。
　　2、新增22家“长者照护之家”，为计划的110%。
　　3、新增50家养老机构内设医疗机构，为计划的100%。
　　4、新设58个社区老年人助餐服务点，为计划的145%。
　　5、新建61家老年人日间服务中心，为计划的152.5%。
　　6、完成122.6万户老旧住宅小区电能计量表前供电设施更新改造，为计划的136.2%。
　　7、完成1633台2000年以前投入使用的住宅小区老旧电梯安全评估，为计划的136.1%。
　　8、为100个居民小区实施老旧消防设施专项改造，为500幢15年以上房龄高层售后公房增配消防设施，在全市9481个居民小区开展消防疏散演练，为计划的100%。
　　9、完成47座道路下立交工程性改造，增设120座道路下立交积水监测点，增设40座道路下立交预警设施，为计划的100%。
　　10、完成中心城区9个路段的道路积水改善工程，为计划的100%。
　　11、帮助9513名长期失业青年实现就业，为计划的118.9%。
　　12、完善家政服务信息平台功能，建立家政员登记注册制度，完成15.7万名家政员登记注册，为计划的130.8%。
　　13、为全市市民提供606.9万人次、为法人提供181.3万次在线免费信用查询，为计划的100%。
　　14、新增60所学校少年宫，为计划的100%。
　　15、扶持51所老年学校开展标准化建设，为计划的102%。
　　16、开设240个小学生“爱心暑托班”，为计划的120%。
　　17、新增42.6万平方米立体绿化，为计划的106.6%。
　　18、推进实施生活垃圾分类减量，完成“绿色账户”覆盖105万户,为计划的105%；新增120万户生活垃圾分类覆盖区域，为计划的120%。
　　19、新增支持4家企业建设早餐加工配送中心（中央厨房），为计划的100%。
　　20、新建和改建51片社区灯光运动场，为计划的102%。
　　21、在公园、公共绿地及大型居住社区等处新建53条百姓健身步道，为计划的106%。
　　22、完成郊区县100个村庄改造，为计划的100%。
　　23、为1013户本市农村困难残疾人家庭进行无障碍改造，为计划的101.3%。</body></doc>