<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>465</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433472947.shtml</url><title>沙特伊朗断交 给中国出了个大难题 </title><datetime>2016-01-05 07:30:00</datetime><body>　　尼米尔，这个掉了脑袋的宗教领袖是沙特人，阿拉伯人。可是用最高调门抗议他的死的是伊朗人——从最高领袖哈梅内伊，到点燃了沙特驻伊朗外交机构火焰的抗议者，都是伊朗人。
　　这一把火，让长期以来互相看不顺眼、大小摩擦不断的伊朗和沙特终于步了我们A股和油价的后尘，开始“熔断”了。沙特宣布与伊朗断绝外交关系，并且对伊朗外交官限期离境。
　　紧随其后，“伊朗的受害者”们，那些在也门损兵折将折戟沉沙的几个国家也差不多——巴林立马与伊朗断绝了外交关系，苏丹同步撵走了伊朗大使；经商有道的阿联酋来了个“做人留一线，日后好相见”，只是降低与伊朗的外交级别，不知道是不是留着作为什么生意机会了。
　　从来不缺戏看的中东，在叙利亚和ISIS话题刚刚热度减退没几天，又上演了新的一幕。
　　罕见
　　一般而言，国际关系和外交中，抗议打口水仗很常见，断绝外交关系不常见。因为关系都断了，意味着沟通商量的可能性被压缩到了最小。如果这两个国家地理相隔甚远，没有其他更多的利益冲突，也许就到此为止了。可是沙特和伊朗仅仅隔着一个波斯湾，分执伊斯兰教两大纷争不已的宗派牛耳，同样都是石油输出大国，为了多赚石油美元暗战连连。更重要的是，双方的代理人甚至本尊都在几个战场热烈厮杀——目前情况是，沙特带着一票兄弟在也门跟伊朗的代理人胡塞武装打得不亦乐乎；而叙利亚战场上，伊朗的精锐革命卫队与沙特支持的“反对派”也血战数年了。
　　那么，这样一来，他们俩会不会直接打起来呢？前段时间，沙特组织了一个甚至包括了贝宁这样的国家在内的“反恐联盟”，只是把伊朗、伊拉克和叙利亚画在了圈外。今天回头再看这一举动，恐怕这样的担心不完全是“杞人忧天”。如果他们打起来，我们刚刚享受了没几天的燃油降价之爽会不会戛然而止呢？
　　根源
　　怀着明天去加油站会不会遇见天价油的“极恐”（我们的油价是往低里“熔断”哦），再“细思”地往深里扒一扒，你就会发现，沙特和伊朗之间的纷争，不但搅合了教派纷争、民族矛盾、经济对抗、背后大国地缘政治角力等等现代乱局的必备戏份，还外加升级包：历史悠久。
　　事实上，从一千多年前，阿拉伯第二任哈里发征服萨珊帝国（古伊朗）开始，民族冲突的根源就被埋下了。古代波斯语被酷烈的屠杀埋入历史，之后几百年，即便是改宗伊斯兰教的伊朗人，也仍然被严苛的压制着，地位与驴子和狗差不多，甚至没有权利与阿拉伯人并肩而立或并排行走。
　　到了最近的1980年代，伊朗“伊斯兰革命”之后大张旗鼓的“输出革命”，最后招来了一场战祸。这其中，沙特的功劳也不能小看了。
　　直到2011年，沙特都在指责伊朗“输出革命”。在“沙特对外政策和国际关系研讨会”上，时任沙特的副外交大臣图尔基亲王指责伊朗玩弄宗教派别这张牌，向阿拉伯国家输出革命，试图把巴林变成一个“伊斯兰共和国”。因为沙特出兵帮助逊尼派的巴林王室镇压了什叶派的抗议活动，导致其驻伊朗外交机构遭到攻击（恰好也是这次遭到攻击的）一事，这位亲王当时就威胁过要跟伊朗断绝外交关系。
　　如此多的新仇旧恨加在一起，会不会让这中东双雄最后来个沙场争锋呢？答案是，基本不会。小打小闹，让世界人民关注一下的事情也许会有，风云起山河动的大打出手，是不可能的。
　　格局
　　虽然你大爷还是你大爷你三舅终究是你三舅，但今天的中东已经不是以前的中东了。
　　从世界大势来看，美国作为世界唯一霸主，目前没有对手能够找到代理人使用武力去挑战他的地位。美国自身目前最关心的，不是什么对手争霸问题，而是看好自己的门，管好自己的事（他推行的国际秩序也算是其中吧）；反恐战争的教训让美国认识到了中东问题爆发起来会有多么复杂难缠，因此，美国虽然乐于看见中东有点乱以便保持自己的威慑力，但是绝对容不得大乱起来——那样恐怕会有更多恐怖分子汹涌而至，这点是美国绝对不愿意看到的。
　　西方其他国家，在品尝了这一轮恐怖袭击浪潮的苦果之后，恐怕也是各种不情愿地看见又有极端主义在一片焦土之上兴旺发芽成长了。因此，他们也不会容得中东大乱。这不，欧盟立马发话了，要求双方不要再继续紧张下去了，要放松放松……德国最耿直，在上次副总理指责沙特纵容极端主义之后，又明确批沙特处决宗教人士的举动或增加区域宗教冲突，敦促沙特和伊朗继续展开对话。
　　站在一旁的俄罗斯则今非昔比，不是当年的苏联了，根本就没有再次争霸的本钱。即便中东乱起来能拉高油价，让俄国的财政报表看起来舒服点，但是随之而来的恐怖主义泛滥、西方国家更严厉的制裁等等，也是俄罗斯承受不了的。俄罗斯人民虽然有韧性，善忍耐，但是也不是无极限的能够忍受。普京虽然强硬，但是更乐于做一个“商人”。
　　站在普京的角度设想，他可以支持伊朗去挤兑一下沙特，看看能不能挑动油价；可以利用叙利亚作为自己困境的破局之招；但他绝不希望西方国家跟他老账新账一起算。单凭石油收入不可能让工业生产一直走下坡路的俄罗斯彻底重振旗鼓，重新组织和建立像苏联一样强大的工业体系，还要很多时间。这点普京很清楚。所以你才会看到，新闻里俄罗斯发话说，“已准备好作为中间方调解伊朗与沙特的冲突。”
　　即便是被大家揶揄“常任弃权国”中国，也不会放任中东滑入战乱不止的泥坑里。要知道，现在我们可是中东国家的大客户了。而一旦战乱开启，哪怕跟中国没什么关系，单看恐怖主义越过缓冲地段向东扩展的可能性，就是中国绝对不想看到的局面。
　　单干？
　　那么，这些国家能否不管三七二十一，不认联合国是老几，自己甩开膀子干，上演一场你瞅啥瞅你咋地的浪漫搏击？
　　答案还是否定的。
　　要说中东国家实力最强的，偏偏就是看起来势单力孤的伊朗。除了哗哗的石油能赚钱之外，伊朗是本地区工业体系最完整的国家，不光自己能造枪造炮，还可以设计坦克和喷气战斗机，虽然核武器差一点没搞出来了，各色导弹是问题不大的。
　　但是伊朗也有伊朗的难处，好不容易用放弃核武器开发计划作为代价换了放松制裁，正准备打开油管龙头赚一笔补补身子，不可能就此放弃自己发展的好机会，转身回到战场上去面对沙特一众（真干大了，恐怕还得面对美国，实在是惹不起），目前伊朗外汇储备也就能顶一年半左右的样子，其实不太乐观。
　　那些海合会的石油土豪们，很有“舢板再多捆起来也成不了航母”的意思。虽然军队阵容各种豪华，可是能不能自给自足的生产弹药都是个疑问，更何况，不久前他们纠集的15万大军，配着各种美械、法械甚至俄械的阵容，牛拉拉的杀进也门，打算剿了伊朗支持的游击队，结果打到现在，也不知道是灰头土脸还是鼻青脸肿，反正没得好，战力可见一斑。
　　对了，忘了说一句，“海合会”也不是铁板一块。阿曼就不是逊尼派一伙的，上次也没参加沙特搞的那个“反恐”一家亲，很有点另外打算的想法吧？
　　如此的实力，沙特就是掂着6400多亿美元的外汇储备，号称可以顶三年用。但当真大战一起，花钱如流水，卖油的路线还要被严重干扰，如何能过得去伊朗掐在手里的霍尔木兹海峡就是未知数了。偏偏沙特如果没法卖油的话，立刻就能债务缠身（根据国际货币基金组织的数据，沙特的净债务到2020年将上升到GDP的44%，而届时伊朗则会“无债一身轻”。）想到这里，我不禁好奇，开惯了名车的土豪们还会骑骆驼吗？再说那些比奔驰车都贵的骆驼够用不？
　　因此，这次虽然看着闹得比较凶，实际上双方应该都是“麻杆打狼”的心思。我们暂且不必过多担心。
　　中国
　　不过，在这场乱局中，中国也不可能只是“看戏”的角色。
　　首先，不管什么样子的紧张局势，都可能让油价走势图拧巴到了我们不想要的形状。算算我们现在石油消费的来源比例就能知道，我们不再是一个“没有相关利益”的国家了。
　　其次，在“一带一路”中，中东作为世界交通的要冲，是非常重要的一个交叉路口。这里发生事故拥堵了，我们也会难受的——看看索马里海盗让大家有多恼火就知道了。目前，中国与阿富汗、塔吉克斯坦、哈萨克斯坦、伊朗五国已经签署了建设一条连接几国铁路的协议。这条铁路的好处和重要性不用多说，如果伊朗陷入一场危机，我们可能失去市场，失去能源和原材料来源，失去交通便利……这都对我们自然是大大的不利。
　　最后，ISIS之类的势力和我们国内少数极端主义分子勾结，已经让中国够恼火了。中东真再给他们打出来一片焦土之上的“沃土”，对我们也是百害而无一利的。我们也不是一个无关紧要的国家了，别的不说，联合国为了收拾世界各地战乱留下的烂摊子的开销，即维和费用摊款中，中国负担的份额已经超过了10%——更多的战乱，就意味着中国要更多地掏腰包去收拾。
　　相信大家也都意识到了，作为一个世界大国，我们为了追求更好生活而搞经济建设的路上，也有同样多的挑战和困难。日后这“一带一路”上类似的挑战和困难还会有很多，如何应对是我们必须思考的问题，考验我们智慧的时刻也到了。
　　同样，中国以后面对的此类问题还会很多。虽然听起来没那么热血沸腾，但是事实已经证明，中国一贯坚持的立场——“用政治谈判解决国家之间的冲突”和“充分发挥联合国集体安全机制的作用”，才是解决问题最有效的途径。
　　君不见叙利亚冲突中，各方流了五年的血，除了让当地人民从苦难深重走到水深火热中，并没有其他效果，最后还是回到了中国政府一直倡导和坚持的路线上来了？中国作为一个不愿意干涉他国内政的国家，不愿意利用他国人民鲜血实现自己意图的国家，完全有资格去联合其他有同样意愿的各方作为调停人，让矛盾各方减少紧张局势。相信不管是欧盟，还是俄罗斯，甚至包括美国在内，都希望看见这次沙特伊朗危机能够以不流血的方式得以解决。
　　文／千里岩
</body></doc>