<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>466</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433253241.shtml</url><title>前瞻2016：“习马会”后，两岸还有无大戏可看？</title><datetime>2016-01-02 00:10:00</datetime><body>　　中新网1月2日电 (朱念官志雄)2015年，两岸领导人历史性会面(“习马会”)无疑成为六十多年来两岸关系头等大突破，获取了海内外无数关注。余响犹在，当时间走入2016年，随着台湾岛内形势与两岸关系即将迎来新节点，人们好奇的是，“习马会”后，两岸还有无大戏可看？　　据中新网(微信公众号：cns2012)观察，虽然今后像“习马会”这样的大突破很难随便常常发生，但两岸关系还有一些可以或需要努力的着力点。　　“习马会”所谈内容如何落实？　　最为直接的是，“习马会”提出的两岸议题方向和意见，如何具体落实，将首先影响当前和今后两岸关系。









　　11月7日下午，两岸领导人习近平、马英九在新加坡香格里拉大酒店会面。15时许，习近平、马英九相向而行，握手致意。这是1949年以来两岸最高领导人首次会面。大批记者在现场采访，记录历史一刻。中新社记者廖攀摄　　回顾2015年，大陆与台湾的两岸事务主管部门交流制度化、常态化向前推进，国台办主任张志军与台湾方面大陆委员会主委夏立言先后在金门和广州会面，双方就彼此关心的重要问题达成了多项共识。　　在“习马会”上，两岸双方同意设立两岸热线，并且先在双方两岸事务主管部门负责人之间建立起来。　　就在该年快结束时，国台办与陆委会之间热线正式启用。张志军与夏立言首次通过两岸热线进行通话。双方肯定过去一年在坚持“九二共识”的政治基础上，两部门保持沟通，良性互动，推动两岸关系和平发展取得积极成果，特别是近段时间认真落实两岸领导人会面达成的重要共识，成果持续显现。张、夏二人还互致了新年问候。　　上海台湾研究所常务副所长倪永杰向中新网记者表示，这个机制发挥效用，要做好顶层设计，遇到什么情况这个热线要启动。每一次启动都要有成果。　　倪永杰说，希望以后能就重要和紧急事情进行协商沟通，能够取得超乎预期好的成果，这样能提高大家对两岸热线的信心，不断增加互信。　　国台办发言人马晓光说，我们希望未来两部门在“九二共识”的共同政治基础上，努力维护和推动两岸关系和平发展，为两岸民众多办好事、多谋福祉。　　为落实会面成果，促进两岸教育交流，大陆日前又决定自2016年起，进一步扩大开放陆生赴台就读“专升本”。　　除了两岸热线、扩大教育交流，“习马会”还谈到，对两岸货物贸易协议、两岸海协海基两会互设办事机构等问题，双方可抓紧商谈，争取早日达成一致。欢迎台胞积极参与“一带一路”建设，也欢迎台湾以适当方式加入亚投行。欢迎台胞来大陆走走看看，参与两岸交流大潮，等等。这些议题的落实前景，也受到外界瞩目。　　两岸领导人会面怎样常态化？









　　11月7日下午，两岸领导人习近平、马英九在新加坡香格里拉大酒店会面。15时许，习近平、马英九握手致意。这是两岸领导人首次会面。中新社记者廖攀摄　　“习马会”后，两岸领导人会面能否延续，备受各方关注。台湾方面陆委会公布民调显示，逾6成民众认为，两岸领导人会面的制度化与常态化，对两岸关系长远的和平稳定有帮助。　　在2015年12月“台湾政局暨两岸关系回顾与展望”研讨会上，全国台湾研究会副会长王在希指出，“习马会”一个重要成果，是两岸领导人在一起重申两岸同属一中、坚持“九二共识”、共同反对“台独”、继续坚持走两岸关系和平发展道路的原则立场，这对未来是一种制约，具有深远战略意义。　　两岸领导人会面怎样才能常态化？倪永杰向中新网记者表示，两岸双方在政治互信上，至少要有“九二共识”的基础，双方之间要有长期互动和默契。　　中国社科院台湾研究所政治室副主任冷波曾经表示，如果两岸都能承认并坚持“九二共识”、反对“台独”这一基本原则，在这次会面的基础上还可能会继续；而如果有人反对，则可能受阻。　　台湾方面领导人马英九日前表示，他卸任后不排除访问大陆。国台办发言人马晓光在2015年最后一场例行发布会上，对记者对此的提问表示，我们支持两岸各层次、各领域的交流往来。　　两岸互动几大平台前景如何？　　两岸目前有四大最重要的交流对话平台：两岸海协海基两会协商、两岸经贸文化论坛(俗称“国共论坛”)、海峡论坛、紫金山峰会。　　两岸两会协商自2008年以来，在“九二共识”基础上恢复，共举行了11次会谈，签署了23项协议，并达成多项共同意见和共识。









　　8月25日，在福州举行的两岸两会领导人第十一次会谈取得新成果，双方下午举行签字仪式，签署《海峡两岸避免双重课税及加强税务合作协议》和《海峡两岸民航飞行安全与适航合作协议》。图为全体参会人员合影留念。中新社发王东明摄　　在2015年11月举行的两岸两会协议执行成果总结会上，海峡两岸关系协会常务副会长郑立中表示，七年多来，两岸关系能够实现和平发展，两会协商能够取得这么多成果，关键在于双方确立和坚持了“九二共识”这一政治基础。　　香港大公报12月评论指，两岸两会务实解决了两岸交流衍生的各种问题，造福了两岸民众。这一切都是建立在“九二共识”的政治基础上，倘若失去了两岸交流的重要基石，那么在这一政治基础建立起来的两岸政治互信及相关的商谈机制可能就要坍塌。　　坚持“九二共识”的中国国民党，多年来已经与大陆保持互动。因此，关于两岸经贸文化论坛的未来，倪永杰认为，国共之间的交流，今后会有需要继续保留，特别是国共高层的定期会面机制。两岸经贸文化论坛应该保留下去，使两岸关系保持一定温度。　　至于民间交流平台海峡论坛、企业家交流平台紫金山峰会，同样地，只要参与者认同“九二共识”、反对“台独”，支持两岸关系和平发展，仍然有机会继续推进。况且，即便台湾岛内一些政治势力干扰，岛内还是有不少民众不认同“台独”，希望两岸关系和平发展。因此，这样的平台的延续，有民众基础。　　坚守九二共识、反“台独”成重头戏　　概括来说，前面所谈的几个方面，归根结底取决于是否坚持“九二共识”、反对“台独”的政治基础。只有这一基础得以维护，两岸关系才能避免起伏。　　大陆方面对于“台独”的危害性，多次明确提及：强调“台独”分裂势力及其活动是两岸关系和平发展最大障碍，是台海和平稳定最大威胁，必须坚决反对。指出近7年来两岸关系能够实现和平发展，关键在于双方确立了坚持“九二共识”、反对“台独”的共同政治基础。没有这个定海神针，和平发展之舟就会遭遇惊涛骇浪，甚至彻底倾覆。　　另一方面，大陆方面也表达了对“弃独”的欢迎。大陆领导人明确表示，我们始终把坚持“九二共识”作为同台湾当局和各政党开展交往的基础和条件，核心是认同大陆和台湾同属一个中国。只要做到这一点，台湾任何政党和团体同大陆交往都不会存在障碍。　　可见，捍卫“九二共识”、反“台独”将成为未来两岸关系“大戏”的重中之重与当务之急。　　倪永杰说，大陆方面对两岸关系和平发展保持很大的战略定力、信心和耐心，对照顾台湾民众切身利益，会采取很多措施，吸引他们来大陆发展。台湾民众经过一段时间冷静后，会知道两岸关系和平发展，对他们来说弥足珍贵。media_span_url('http:</body></doc>