<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>471</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433250240.shtml</url><title>2015年十大人事看点</title><datetime>2016-01-01 22:25:00</datetime><body>　　2015年已成历史。
　　过去这一年，从中央到地方，在人事层面破立并举，破者——无数“老虎”“苍蝇”被绳之以法，立者——补位加调整，人事布局渐次推进。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)回顾2015年人事调整注意到，其中有十大看点值得关注。
　　“60后”履要职
　　“60后”在省部级及以上官员层面，是一种新生力量的代表，在今年的人事调整中，有陈敏尔、陈吉宁、陈文清、陈雨露等“60后”省部级官员相继履要职。
　　陈敏尔是现任30位省委书记中，除了中央政治局委员孙政才和胡春华兼任重庆和广东书记外，唯一的“60后”。
　　陈敏尔出生于1960年。2012年赴贵州任省长之前，陈敏尔的职业履历都在浙江一省，31岁任绍兴县长，34岁任绍兴县委书记，39岁任浙江日报报业集团社长、党委书记，41岁任浙江省委宣传部长，42岁进入浙江省委常委班子，47岁任浙江省委常委、常务副省长，并在此任上转赴贵州任省长。
　　2015年7月，河北原省委书记周本顺被查，贵州原省委书记赵克志北上补缺，陈敏尔由省长递补为贵州省委书记。

陈敏尔

　　陈吉宁出生于1964年。今年1月任环保部党组书记，2月任环保部部长，他是现任国务院25个组成部门中唯一的“60后”部长。陈吉宁是一名典型的学者型官员，从清华大学毕业后留学英国，后回国在清华任教，2012年任副部级清华大学校长。
　　因大部分地区出现连续重度雾霾天，环保部和陈吉宁也备受关注，并承受了较大压力。陈吉宁在公开场合也多次谈及雾霾，称每个人都是雾霾的制造者，并表示，对应急预案启动不及时、应对工作不力的单位和个人，要严肃追究责任。
　　出生于1960年的陈文清，现任国家安全部党委书记。此前为中纪委最年轻副书记，更早前分别任职四川省人民检察院检察长，福建省委副书记等职，在中纪委副书记任上被明确为正部长级。现任国家安全部部长为出生于1951年11月的耿惠昌。
　　陈雨露出生于1966年11月，刚满49岁。作为著名经济学家，陈雨露27岁成为中国人民大学副教授，31岁拥有教授头衔，曾陪同习近平视察中国人民大学，曾在全国两会上与王岐山有过交流，并被王岐山评价为看问题细。2010年任北京外国语大学校长，2011年任中国人民大学校长，今年10月调任中国人民银行副行长，在现任4位副行长中排名第二。
　　另外，出生于1959年9月的准“60后”陈一新于本月初履新中央全面深化改革领导小组办公室专职副主任，主任为王沪宁。此前，陈一新任浙江省委常委、温州市委书记，曾长期在浙江任职。
　　“老将”副书记转任省长
　　因到龄退休和反腐落马等原因，2015年有多位省级党政“一把手”职位发生变化。
　　苏树林落马后由福建省委副书记于伟国任省长;江苏原省长李学勇年满65周岁后到全国人大任职，江苏省委副书记、苏州市委书记石泰峰任代省长并继续兼任苏州市委书记。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，于伟国出生于1955年10月，从副部级省委副书记转任代省长时已年满60岁，按惯例，其政治履历将至少延长5年。于伟国在福建有20年的工作经历，曾任福建省委常委、组织部长，福建省委常委、厦门市委书记等。在福建任职前，于伟国曾在中央智囊机构中央文献研究室以及中办工作，曾为时任中央政治局委员、书记处书记、中宣部部长丁关根秘书。


　　石泰峰出生于1956年，也将满60岁。他曾先后获得北大法学学士和硕士学位，作为理论型干部长期在中央党校任职，并早在1993年就享受国务院政府特殊津贴。任职中央党校副校长近9年后，石泰峰于2010年“空降”江苏任省委常委、省委组织部长，2011年起任江苏专职副书记，并于2014年6月兼任苏州市委书记。
　　从省委副书记转任省长的还有出生于1958年的李锦斌，今年6月任安徽代省长，7月转正。其前任王学军替补年满65周岁后赴全国人大任职的张宝顺出任安徽省委书记。
　　两外两名“空降”省长刘赐贵和孙志刚也都已年满60周岁。
　　党政机构和人大政协“一把手”互调
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)发现，2015年省部级人事调整中，有多位“一把手”是在党政机构与人大政协之间互调，其中有现任辽宁省长陈求发和广东省政协主席王荣等。
　　陈求发今年5月在湖南省政协主席任上调任辽宁省委副书记，其后任代省长、省长。陈求发此前长期在航天系统任职，赴湖南任政协主席前为工信部副部长。


　　王荣原任广东省委常委、深圳市委书记，2015年2月接任朱明国落马后的广东省政协主席一职，由此，57岁的他也步入了省部级正职序列。王荣是一位典型的学者型官员，36岁拥有教授头衔，此前曾任南京农业大学副校长，享受国家政府特殊津贴。
　　另外，雪克来提·扎克尔于去年底任新疆自治区政府代主席一职，今年1月转正。此前他任职新疆维吾尔自治区人大常委会主任、党组书记。
　　“政事儿”注意到，由党政机构转任人大和政协的案例较为普遍，例如今年初四川原省委副书记柯尊平转任四川政协主席、党组书记，而由政协和人大转任党政“一把手”的案例在此前比较少见，现任吉林省委书记巴音朝鲁是其中的一位。
　　中纪委“空降”与“纳新”并举
　　“最强中纪委”继续“空降”打虎队员外，也在不断吸纳外部力量，以夯实中纪委本省的履职能力。
　　2015年，从中纪委“空降”的有：现任中纪委常委，天津市委常委、纪委书记姚增科，此前任监察部副部长;现任中央纪委常委，吉林省委常委、纪委书记崔少鹏，此前任中纪委秘书长;现任广西自治区党委常委、纪委书记于春生，与姚增科一样，他此前任监察部副部长;现任湖南省委常委、纪委书记傅奎，此前任国家预防腐败局副局长;现任陕西省纪委副书记王舸，此前任中纪委第七纪检监察室副主任;现任安徽省纪委常务副书记刘明波，此前任中纪委副秘书长、办公厅主任;现任贵州省纪委副书记黄文胜，此前任中纪委第七纪检监察室主任等。
　　今年之前，有中纪委常委，山西省委常委、纪委书记黄晓薇，西藏自治区党委常委、纪委书记王拥军等都属于中纪委“空降兵”。
　　在“纳新”方面，有杨晓超、陈小江、刘建超、马森述、王兴宁等人。
　　2015年8月，北京市委原常委、政法委书记杨晓超调任中纪委秘书长，从副部晋升为正部级，同时他也成为中纪委历史上首个正部级秘书长。杨晓超的所有职业经历都在北京一地，曾任职北京市审计局长、财政局长、副市长、市委常委兼政法委书记等多个职位。


　　陈小江曾任职黄河水利委员会主任，今年8月任职中纪委宣传部部长，更早前，他有长期的媒体从业经历，在中国水利报任职。陈小江前任肖培现任监察部副部长，他也曾有长期的媒体从业经历。
　　1964年出生的刘建超是一位资深的外交官，长期在外交部任职。2015年9月转任副部长级国家预防腐败局专职副局长，这也被称为开创了外交部主要官员任职新模式，其在外交领域的长期经验或将有助于中纪委跨国反腐等事宜。
　　马森述此前任职国务院法制办信息中心主任等职，今年10月任中纪委法规室主任。王兴宁此前任深圳市纪委书记，今年10月调任中纪委工作。
　　中组部领导层集中调整
　　与上述中纪委给问题官员“摘帽子”相反，中组部的职能是给省部级及中管厅官“戴帽子”。
　　2015年，中组部内部领导班子也进行了集中调整。
　　最近不到两个月内，有三位中组部副部长履新，分别是姜信治、邓声明和齐玉。
　　姜信治甘肃人，出生于1958年，此前任职福建省委常委、组织部长，更早前长期在甘肃工作，曾先后任职临夏回族自治州州委书记，甘肃省委常委、省委秘书长等职，2011年前往福建任省委常委、组织部长，本月任职中组部副部长。

姜信治

　　齐玉出生于1961年，今年11月在吉林省委常委、组织部长任上履职中组部副部长。齐玉属于中组部“回炉”官员，曾长期在中组部任职，2007年在中组部党建研究所所长任上“空降”青海任省委常委、组织部长，2013年调往吉林。
　　邓声明与上述两人不同，属于内部晋升，此前任中组部干部一局局长，今年11月任中组部副部长并兼任干部一局局长。
　　前述三位履新前，三位副部长离开中组部。陈向群此前为最年轻副部长，出生于1962年，今年11月“空降”湖南任省委常委、常务副省长;王尔乘曾有8年多中组部副部长任职经历，今年8月调任全国社会保障基金理事会党组书记、副理事长;王秦丰有5年多中组部副部长经历，今年10月调任国家税务总局副局长。
　　“京官”外调其他省份
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，2015年，有北京市朝阳区原书记程连元调任云南昆明市委书记，北京市平谷区原书记张吉福调任山西省大同市委书记，两位都为“60后”。


　　在此之前，现任中央政治局委员、重庆市委书记孙政才，黑龙江省长陆昊，贵州省委常委、贵阳市委书记陈刚，西藏自治区党委副书记、自治区政府常务副主席、区党委政法委书记邓小刚，新疆自治区哈密地委书记刘剑(他是十八届中央候补委员中唯一的“70后”)，黑龙江省委常委、宣传部长张效廉，辽宁省委常委、纪委书记林铎等都是从北京市成长起来的官员。
　　“双非”省长增至7位
　　在现任的省级行政“一把手”中，有7人为既非中央委员又不是中央候补委员的“双非”省长，而这7人中，有2人为今年履新，分别是安徽省长李锦斌和贵州代省长孙志刚。
　　李锦斌原任安徽省专职副书记，安徽原省长王学军接任省委书记后，李锦斌补缺省长职位。在安徽之前，李锦斌曾先后任吉林省副省长，陕西省委常委、组织部长等职。
　　2015年10月，国家卫计委正部长级副主任孙志刚调任贵州省委副书记、代省长、省政府党组书记。孙志刚曾先后任职湖北省委常委、秘书长，安徽省委常委、常务副省长和国家发改委副主任等职，据公开简历显示，孙志刚与中央政治局常委俞正声在湖北有多年共事经历。


　　今年之前，有上海市长杨雄、四川省长魏宏、去年任云南代省长的陈豪、去年底任新疆自治区政府代主席的雪克来提·扎克尔、去年底任海南代省长的刘赐贵5人为“双非”省长。
　　央企“一把手”“回炉”
　　“回炉官员”意指外调一段时间之后再次回到以前领域或地方任职的官员。
　　2015年，有现任东风汽车公司董事长、党委书记竺延风，现任现任中国石油化工集团公司董事长、党组书记王玉普，现任中国移动通信集团公司董事长、党组书记尚冰等央企“一把手”属于“回炉官员”。
　　竺延风此前有三年吉林省委副书记任职经历，更早前曾长期在中国第一汽车集团任职，出生于1961年的竺延风为十八届中央候补委员。


　　王玉普任职中石化之前为正部长级中国工程院副院长，更早前曾有近30年石油系统的任职经历，他是十八届中央委员。
　　尚冰之前任职工信部副部长，更早前曾长期在联通和电信部门任职。
　　3候补中委“转正”
　　十八届五中全会在今年10月召开，全会按照党章规定，决定递补中央候补委员刘晓凯、陈志荣、金振吉为中央委员。
　　“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，今年递补的三位官员都是少数民族，且都是省委常委会成员。
　　刘晓凯是苗族，现任贵州省委常委、统战部部长;陈志荣是黎族，现任海南省委常委、政法委书记;金振吉为朝鲜族，现任吉林省委常委、政法委书记。


　　去年的十八届四中全会上，递补了马建堂、王作安、毛万春为中央委员。
　　“政事儿”发现，十八大后，因反腐落马的官员中，有7位中央委员，12位中央候补委员。中央委员中目前只有福建原省长苏树林没有被“双开”，因此其中央委员的资格也未被递补，按惯例，将在六中全会上递补，现在排名第一的十八届中央候补委员为中国工程院院士赵宪庚。
　　10将领被授予上将军衔警衔

　　2015年7月31日，中央军委在八一大楼举行晋升上将军衔警衔仪式。10人被授予上将军衔警衔：副总参谋长王冠中、总政副主任殷方龙、海军政委苗华、国防大学校长张仕波、北京军区司令员宋普选、兰州军区司令员刘粤军、济南军区司令员赵宗岐、南京军区政委郑卫平、成都军区司令员李作成、武警部队司令员王宁。
　　十八大后，中央军委共举行了4次晋升上将军衔仪式，而今年一次晋升10位是人数最多的一次。“政事儿”(微信ID：gcxxjgzh)注意到，目前，中国现役上将有38位，其中最年轻的是今年晋升为上将的海军政委苗华，出生于1955年。
　　“政事儿”(微信ID:gcxxjgzh)撰稿：新京报记者马俊茂</body></doc>