<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>472</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433250131.shtml</url><title>详解火箭军的“前世今生”：从第二炮兵到火箭军</title><datetime>2016-01-01 22:19:00</datetime><body>　　中国军网综合消息，2015年12月31日，中国人民解放军火箭军正式成立。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平授予军旗并致训词。他指出，成立火箭军是党中央和中央军委着眼实现中国梦强军梦作出的重大决策，是构建中国特色现代军事力量体系的战略举措，必将成为我军现代化建设的一个重要里程碑，载入人民军队史册。
　　从第二炮兵到火箭军，大国长剑，风雨征程。让我们回溯第二炮兵的发展足迹，看火箭军如何历练成为我军慑敌制敌的杀手锏。


　　2012年12月5日，中共中央总书记、中央军委主席习近平在北京会见第二炮兵第八次党代表大会代表。
　　从组建第一支地地导弹部队，到第一枚战略导弹发射升空；从第一枚洲际导弹成功发射，到首批战略核力量形成；从第一支新型导弹部队成军，到常规导弹在军事演习中初试锋芒……第二炮兵已初步形成核常兼备、射程衔接、威力和效能明显增强的武器装备体系，为遏制战争危机、维护国家安全、保卫世界和平发挥着日益重要的作用。
　　回首风雨征程，火箭军将士都有一个共同的感受：战略导弹部队的成长进步，点点滴滴都凝聚着党中央、国务院、中央军委的殷切关怀。


　　2015年1月21日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平参观第二炮兵某基地军史馆。
　　第二炮兵组建：人民解放军战斗序列增添新兵种
　　第二炮兵组建于1966年7月1日。从此，人民解放军的战斗序列里增添了一个实施战略核反击的新兵种，这是中华民族屹立于世界民族之林的重要基础，也是维护世界和平的重要力量。
　　第二炮兵是中国战略威慑的核心力量，主要担负遏制他国对中国使用核武器、遂行核反击和常规导弹精确打击任务，由核导弹部队、常规导弹部队、作战保障部队等组成。按照精干有效的原则，第二炮兵加快推进信息化转型，依靠科技进步推动武器装备自主创新，利用成熟技术有重点、有选择改进现有装备，提高导弹武器的安全性、可靠性、有效性，完善核常兼备的力量体系，增强快速反应、有效突防、精确打击、综合毁伤和生存防护能力，战略威慑与核反击、常规精确打击能力稳步提升。
　　第二炮兵下辖导弹基地、训练基地、专业保障部队、院校和科研机构等，目前装备东风系列弹道导弹和长剑巡航导弹。



组建之初的第二炮兵部队资料图片
　　军事力量建设：完成从单一核导弹到核常兼备的转型发展
　　第二炮兵按照精干有效、核常兼备的战略要求，加快推进信息化转型，依靠科技进步推动武器装备自主创新，增强导弹武器的安全性、可靠性、有效性，完善核常兼备的力量体系，提高战略威慑与核反击和中远程精确打击能力。
　　军事斗争准备保持常备不懈的战备状态。第二炮兵平时保持适度戒备状态，按照平战结合、常备不懈、随时能战的原则，构建要素集成、功能完备、灵敏高效的作战值班体系。



第二炮兵导弹部队夜间实兵演练资料图片
　　“东风第一枝”：我军第一支战略导弹部队
　　第二炮兵某洲际战略导弹旅，始建于1959年7月，前身为第一地地导弹营，是我军第一支战略导弹部队，被誉为“东风第一枝”。在新中国蹒跚起步的艰难岁月里，他们临危组建，开创了战略导弹部队的先河，铸就了“国之重器”。组建56年来，他们精练苦练战略铁拳，倾心铸就大国重器。
　　该旅先后发射数十枚多型战略导弹，48次参加执行重大任务，48次受到全国、全军和第二炮兵表彰，旅党委被评为全军先进党委，连续3次被评为军事训练一级单位，2次荣立集体三等功。


第二炮兵某洲际战略导弹旅被评为第二炮兵军事训练先进单位。


　　一代代年轻士官，用青春和热血描绘着他们的强军梦。
　　常规导弹第一旅：在能打胜仗中创造新荣誉
　　第二炮兵“常规导弹第一旅”，是闻名遐迩的“百发百中旅”。组建21年来，先后两次荣立集体一等功，4次受到中央军委通令嘉奖，所有基层营连都立过功……


“常规导弹第一旅”夜下砺剑


战术对抗场景
　　
　　我军首个女子导弹发射连诞生
　　——中国女军人走向作战一线
　　2011年底，第二炮兵成立了全军首支女子作战连队——女子导弹发射连，负责操作战术弹道导弹。其后，第二炮兵在2012年又成立了第二支女子导弹发射连。
　　2014年4月3日，我军首个女子导弹发射连纳编仪式在第二炮兵“常规导弹第一旅”隆重举行，标志该连撤销临时编制，正式列入第二炮兵战斗部队作战实力。


2011年11月18日上午，我军第一个女子导弹发射连正式组建。


　　2014年4月3日，我军首个女子导弹发射连正式列入第二炮兵战斗部队作战实力。
　　“93”阅兵接受祖国检阅
　　——6个方队驾驶员驾驭7种型号导弹精彩亮相
　　2015年9月3日，伴随着铿锵激越的《第二炮兵进行曲》，载着大国长剑的导弹战车隆隆驶来，以昂扬的姿态驶过天安门，庄严接受党和人民的检阅。一列列巨车长剑齐头并进，以泰山压顶之势，撼人心魄；隆隆的马达声震天彻地，导弹战车如战鼓擂动，整齐划一行进在长安街，令世人惊叹。
　　6个方队驾驶员驾驭7种型号导弹精彩亮相，战略导弹部队又一次向党和人民交了一份出色答卷，再次向世人展示了火箭兵的时代风采。


常规导弹第2方队接收检阅


　　2015年9月3日，战略导弹部队驶过天安门。
　　
　　【英雄辈出人才济济】
　　杨业功：忠诚履行使命的模范指挥员
　　杨业功，第二炮兵某基地原司令员，新时期保持共产党员先进性的典范，被中央军委授予“忠诚履行使命的模范指挥员”荣誉称号。他入伍四十多年特别是担任领导干部以来，忠于职守，勤奋工作，勇于开拓，严以自律，模范践行党的宗旨，出色履行职责使命，为我军导弹部队建设做出了重要贡献。



资料图片
　　邱成龙：第二炮兵战略导弹作战运用专家
　　2009年10月29日，中国战略导弹作战运用研究领域的首席专家、常规导弹作战运用研究奠基人、第二炮兵作战运用研究领域领军人邱成龙，带着无尽的遗憾与牵挂，溘然长逝。留下的，是办公室里整整一铁皮柜的手稿，还有在中国战略导弹“绝密档案”中，大量签署他名字的作战运用方案。如果说战略导弹是大国长剑的话，邱成龙就是研究创造“剑法”的首席学者。



邱成龙在办公室整理学术资料（资料照片）
　　李贤玉：女状元变身导弹专家
　　李贤玉，第二炮兵装备研究院某研究所所长。硕士毕业后参军入伍来到第二炮兵部队。2006年，在全军某重大军事演习中，她带着最新成果进行战场检验。李贤玉还是全军一体化指挥信息系统总师组成员和第二炮兵分系统副总师。她前后花费六年时间，整理上万组数据信息，融入全军体系进行了无数次试验，建成战略导弹部队的“中国剑网”。



第二炮兵女导弹专家李贤玉少将（右二）
　　陈大桂：羌藏人民的英雄儿女
　　陈大桂，第二炮兵某部原排长。在“512”汶川特大地震中舍生忘死救出11名少数民族群众后，与奶奶、父母、妻子杨欢和四名未被救出的村民不幸被滑塌的山体掩埋，壮烈牺牲。他用热血和生命谱写了一曲少数民族基层党员干部对党忠诚、民族团结的壮丽凯歌。党中央、国务院、中央军委联合追授陈大桂“全国抗震救灾模范”荣誉称号。



官兵观摩陈大桂事迹展板
　　高明：崇文尚武的优秀大学生士兵
　　高明，第二炮兵某部士兵，“全国优秀大学生士兵”。高明2003年考入北京大学光华管理学院。2005年，他响应号召参军入伍，成为新中国成立以来北大第一名在校参军的大学生。入伍后表现出色，连续18次在军事比武考核中名列前茅，成为全旅历史上唯一一名担任导弹测控专业二号位操作号手的义务兵战士。这名北大学子，以“崇文尚武”的精兵形象证明了自己的“高明”。2007年底退役重返北大继续学业。



训练场上的高明（前排）向来都是排头兵（2006年9月28日摄）
　　乐焰辉：清华学子强军报国
　　乐焰辉，第二炮兵“导弹发射先锋连”指导员。高考志愿填报了清华大学国防生，本科毕业成为“常规导弹第一旅”的一员。“我们这代人，从不缺勇气和激情。”扎根基层的他，3次放弃免试读研的机会，4次获得军功章，多次参加重大军事任务，亲自指挥成功发射2枚新型导弹。


乐焰辉（右二）指导官兵利用政工网提高自身素质（2013年4月16日摄）


制图：吕欣彤
　　习近平强调，火箭军是我国战略威慑的核心力量，是我国大国地位的战略支撑，是维护国家安全的重要基石。火箭军全体官兵要把握火箭军的职能定位和使命任务，按照核常兼备、全域慑战的战略要求，增强可信可靠的核威慑和核反击能力，加强中远程精确打击力量建设，增强战略制衡能力，努力建设一支强大的现代化火箭军。
　　国之重器，浩荡前行！
　　火箭军服饰抢先看


火箭军臂章

火箭军胸标</body></doc>