<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>473</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433249030.shtml</url><title>追踪国务委员公安部长的跨年夜 </title><datetime>2016-01-01 21:29:00</datetime><body>　　一元复始，万象更新。
　　2015年，你的朋友圈里想必充满了缅怀、依恋、温暖；倏忽间，2016年第一天已翩然而至，收拾好行装，咱们又出发了。
　　各位小伙伴们，长安君首先向你道上一声新年的祝福：愿，你的2016里，珍惜的都在，期待的全来。然后，长安君再向大家透露一个秘密：跨年时分，你在西单逛商场么？你在复兴门桥上匆匆地赶路么？如果是，你可能已经与正在“蹲点”的国务委员、公安部党委书记、公安部部长郭声琨擦肩而过啦！
　　没错。2015年12月31日晚，在你与亲友相约聚餐、与爱人携手购物时，有一个人，带着一整个群体，在开启“忙忙忙根本停不下来”的节奏。
　　郭部长在忙啥呢？话说昨晚，顶着严寒和“万人过节我不过”的森森责任感，郭声琨深入北京市交通枢纽路口、大型商圈，实地检查元旦安保工作，看望慰问在一线执勤的公安民警和联勤武警官兵及安保志愿者去啦。
　　辞旧迎新夜，在西单“蹲点”的公安部长长这样。







 




　　看这照片，有木有发现你熟悉的西单高楼？昨晚，在复兴门桥“蹲点”的公安部部长长这样。







 




　　看这车水马龙、交警蜀黍，有木有觉得有那么一点点暖心呢？
　　话说阖家团圆时，公安部长不回家吃饭碎觉，而来寒风中“蹲点”为了啥？此处是郭声琨原声放送：“每逢节假日，都是群众最轻松最欢乐的时候，也是大家最累最苦的时候，正因有你们的辛劳和付出，才有老百姓的安心和放心。为了社会稳定、群众安宁，大家克服种种困难，放弃家人团聚，长时间坚守岗位、默默奉献，党和人民感谢你们。”
　　听完这个，相信只有如下表情能表达小伙伴们的心情了：
　　等等，辞旧迎新夜只有公安部部长坚守岗位不科学啊！长安剑那么一盘点，哇呜，全国各地警察蜀黍们居然大部分都木有休息——
　　知道你时间紧张，咱就择要看几个：
　　北京
　　为做好元旦期间社会面防控工作，北京市公安局启动高等级防控方案。在强化重点地区管控方面，北京市公安局加强警情研判工作，加大对人员密集场所巡逻防控，加大对案件的串并分析和打击力度，并在全市重点繁华地区部署武装处突车组，随时做好防暴处置准备。在加强公共安全监管方面，北京市公安局全方位开展专项安全检查，及时消除水、电、气、热、通信等影响到国计民生的安全隐患，进一步严查交通违法行为。
　　山西
　　2015年12月30日，山西省公安厅召开全省公安机关视频会议，对进一步做好当前全省社会面安保维稳工作进行安排部署。副省长、公安厅厅长刘杰主持会议。会议要求，全省各级公安机关要高度重视，力争做到预知、预警、预防；扎实做好反恐防暴，做到24小时滚动研判，全程跟踪；强化社会面管控，启动重点路段、重点场所、人员密集区域的步巡、车巡、武装巡逻，并要依托特警、巡警力量备足适当的备勤力量，切实做到随叫随到，应急处突反应敏锐。
　　辽宁
　　2015年12月30日，辽宁省省长助理、公安厅厅长王大伟赴大连指导元旦安保工作，并看望慰问了坚守在安保一线的公安民警。王大伟先后检查了大连市公安局西岗分局东关街派出所、西安路商圈、沙河口分局马栏子派出所以及大连市顺丰快递公司等单位。王大伟勉励执勤民警坚守岗位、保持警惕，切实做好服务群众、震慑犯罪、应急处突等各项工作。王大伟还检查商场内部安防设施，并观看了火灾应急演练，了解寄递业整顿情况等。
　　上海
　　2015年12月31日，上海在全市启动社会面一级勤务等级，启用大客流监测系统，进一步加强社会面整体防控和公共安全管理，全警动员、全力以赴确保市民群众欢度元旦佳节。副市长、公安局局长白少康先后前往浦东国际机场、外滩、上海火车站等地，实地检查督导安保措施落实情况，慰问坚守工作岗位的公安民警与武警官兵。白少康强调，要坚持反恐标准、严守底线思维，狠抓各项安保措施的落实，想全、想细、想万一，全力维护节日期间社会面平稳有序。
　　山东
　　2015年12月31日，山东省公安厅召开全省公安机关视频会议，对元旦安保维稳工作进行再强调再部署。常务副厅长毕宝文出席并于当晚在指挥中心指挥调度全省元旦安保工作情况。会议要求，全省公安机关要深入大型活动现场和人员密集场所等，加大现场督导和检查力度；要把安保任务分解到各个部门警种，并启动重大安保督察问责机制；进一步强化应急处突，确保应急力量到位、组织指挥到位、各种保障到位；严格落实值班备勤制度，确保指挥高效、反应迅速、警令畅通。此外，12月30日至31日，山东省公安厅开展了为期两天的全省元旦消防安全“零点夜查”行动。
　　湖北
　　2015年12月30日，湖北省公安厅召开全省公安机关视频调度会议。副省长、公安厅厅长曾欣出席。会议强调，各级公安机关要坚持底线思维，绷紧安全之弦。要强化工作举措，反恐维稳、个人极端暴力、矛盾纠纷排查、公共安全等要关口前移，社会面防控、重点部位管控、大型活动安保等要提高等级。要坚持严肃问责，凡因措施不细、落实不力、反应迟缓导致重大问题发生的，要一律实行倒查，严厉追责问责。要坚持科学用警、从优待警，振奋全警士气，科学安排勤务，合理调休轮休。
　　啥都甭说了，就八个字“领导带头，万事不愁”。
　　话说公安部长“蹲点”完西单后去了哪儿？新年钟声敲响时，长安君已呼呼大睡了，郭声琨的行程是——
　　回到公安部指挥中心视频调度全国各地社会面治安情况，希望各级公安机关和广大公安民警继续发扬不怕疲劳、连续奋战的优良作风，勇于担当、顽强拼搏，把各项安保措施和责任落实到位，确保社会大局持续稳定。
　　But！
　　警察蜀黍也是人，也有亲人孩子，也很辛苦有木有，也很劳累肿么办？会玩“蹲点”也会show温情的郭部长，隔天就给在岗的、退休的警察蜀黍们发红包啦！
　　现在“八项规定”严格着呢，拿8.88元给每个警察蜀黍，换一天放弃陪伴家人，换你你也不干啊！所以，一点点物质红包蜀黍们看不上，这两份“把你放在心里”的红包才有分量：
　　红包一
　　在2016年新年到来之际，国务委员、公安部党委书记、部长郭声琨代表公安部党委，向全国公安民警及其家属、因公牺牲公安民警家属发出慰问信，致以节日的问候和良好的祝愿。慰问信全文如下：
　　全国公安民警及其家属、因公牺牲公安民警家属同志们：
　　清风正气扬天地，万象春华始更新。
　　在2016年新年到来之际，我谨代表公安部党委，向你们致以节日的问候和美好的祝愿！
　　刚刚过去的2015年，是我们党和国家发展历史上具有重要意义的一年，我们圆满完成了“十二五”规划，顺利开启了制定实施“十三五”规划、向着全面建成小康社会奋斗目标奋勇前进的新征程。全国公安机关在党中央、国务院的坚强领导下，认真贯彻落实党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，认真贯彻落实习近平总书记系列重要讲话精神，坚持围绕中心、服务大局，顽强拼搏、扎实工作，战胜了一个又一个挑战，打赢了一场又一场硬仗，圆满完成了党和人民交给的各项公安保卫任务，有力维护了国家安全和社会大局稳定。
　　公安工作取得的成绩，凝聚着广大公安民警的辛劳和汗水甚至鲜血和生命，更离不开广大公安民警家属在背后的默默付出和奉献。长期以来，广大公安民警家属以无微不至的关怀、不离不弃的坚守、无怨无悔的付出，为广大公安民警积极投身人民公安事业铸就了坚实的后盾。特别是因公负伤、牺牲公安民警家属默默承受亲人伤亡带来的心理伤痛，勇敢面对家庭变故带来的生活压力，以坚韧的意志和乐观的精神直面人生、勇挑重担，体现了崇高的美德和无私的大爱。你们的奉献付出，是激励全国广大公安民警奋发进取、不懈奋斗的强大精神动力。对此，党和人民不会忘记！全国公安民警不会忘记！
　　2016年，是实施“十三五”规划的开局之年。全国公安机关和广大公安民警将紧紧围绕全面建成小康社会总目标，牢牢把握维护国家安全和社会稳定总任务，牢固树立创新、协调、绿色、开放、共享发展理念，聚焦防控风险，锐意改革创新，进一步加强和改进各项公安工作，努力为协调推进“四个全面”战略布局、实现“十三五”时期经济社会发展良好开局创造安全稳定的社会环境。希望广大公安民警家属一如既往地关心和支持公安工作，激励广大公安民警以更加奋发有为的精神状态和求真务实的工作作风，扎实做好维护国家安全和社会稳定的各项工作，努力为保障人民安居乐业、社会安定有序、国家长治久安作出新的更大贡献！
　　祝同志们在新的一年里，身体健康、工作顺利、生活愉快、阖家幸福！
　　红包二
　　在2016年新年到来之际，国务委员、公安部党委书记、部长郭声琨代表公安部党委，向全国公安机关离退休老同志发出慰问信，致以节日的祝福和亲切的慰问。慰问信全文如下：
　　全国公安机关离退休老同志：
　　一元复始，万象更新。
　　值此2016年新年到来之际，我谨代表公安部党委，向全国公安机关离退休老同志致以节日的祝福和亲切的慰问!
　　刚刚过去的2015年，是我们党和国家发展历史上具有重要意义的一年，我们圆满完成了“十二五”规划，顺利开启了制定实施“十三五”规划、向着全面建成小康社会奋斗目标奋勇前进的新征程。2015年，也是公安工作迈出新步伐、实现新突破的重要一年。全国公安机关认真贯彻落实党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，认真贯彻落实习近平总书记系列重要讲话精神，坚持围绕中心、服务大局，顽强拼搏、扎实工作，战胜了一个又一个挑战，打赢了一场又一场硬仗，圆满完成了党和人民交给的各项公安保卫任务，有力维护了国家安全和社会大局稳定，公安工作和队伍建设迈出了新步伐，公安改革和“四项建设”取得了新突破。这些成绩的取得，是党中央、国务院统揽全局、坚强领导的结果，是地方各级党委政府高度重视、有关部门密切配合、广大人民群众积极参与的结果，是全国广大公安民警顽强拼搏、无私奉献的结果，同时也是与广大离退休老同志关心支持和鼎力帮助密不可分的。
　　抚今追昔，饮水思源。没有广大离退休老同志在革命、建设和改革开放时期的艰苦奋斗，就没有人民公安事业蓬勃发展的今天。老同志是党和国家的宝贵财富，尊重老同志就是尊重党的光荣历史，爱护老同志就是爱护党和国家的宝贵财富，重视老同志就是重视我们党的执政基础和执政资源。人民公安事业需要一代又一代薪火相传，我们要不忘过去、着眼未来，继承老同志的优良传统，弘扬老同志的崇高精神，在政治上尊重老同志、思想上关心老同志、生活上照顾老同志、精神上关怀老同志，努力让老同志们安享幸福晚年，不断把老同志们留给我们的精神财富发扬光大。
　　2016年，是全面建成小康社会决胜阶段的开局之年，做好公安工作意义重大。全国公安机关要深入贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，深入贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，紧紧围绕全面建成小康社会总目标，牢牢把握维护国家安全和社会稳定总任务，牢固树立创新、协调、绿色、开放、共享发展理念，聚焦防控风险，忠实履行使命，深化公安改革，推进“四项建设”，进一步加强和改进各项公安工作，努力为协调推进“四个全面”战略布局、实现“十三五”时期经济社会发展良好开局创造安全稳定的社会环境、公平正义的法治环境和优质高效的服务环境。希望广大离退休老同志一如既往地关心支持公安工作，积极为公安工作献计献策，不断为公安事业发展进步作出新贡献!
　　祝全国公安机关离退休老同志在新的一年里，身体健康、阖家幸福、万事如意!
　　两封信看的人暖暖哒，最重要的是人家还占了个好位置，都是头版喔！够隆重吧？戳图：
　　2016元旦平安顺利地到来了，也许小伙伴们不知道的是，越是举国欢庆的时候，警察叔叔“安全”这根弦就绷得越紧。因为暴恐事件、踩踏事故、交通案件，不少都发生在刚刚过去的时刻。
　　“把群众安全时刻放在心头，用忠诚奉献守护万家平安。”很多你生命中擦肩而过的、看似毫无关联人，其实，构成了你能平静、幸福地度过每一天的底色。2016年来了，希望你们相伴的每一天，小伙伴们都能用这样的表情度过。</body></doc>