<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>476</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433248029.shtml</url><title>人民日报海外版朝鲜频道上线试运行</title><datetime>2016-01-01 20:48:00</datetime><body>

平壤牡丹峰区凯旋广场凯旋门

　　多年来，朝鲜在外界看来充满神秘感。而对于中国普通民众来说，我们的邻居同样是既熟悉又陌生。为了更好地增进中朝两国民众相互了解和理解，促进中朝经济和文化交流，海外网朝鲜频道今日正式上线试运行，带你了解一个真实的朝鲜。
　　中国驻朝鲜大使寄语朝鲜频道
　　中朝两国自1949年10月6日建交，朝鲜是同新中国最早建交的国家之一。多年来中国也一直是朝鲜的主要贸易伙伴。中国新任驻朝鲜大使李进军在2015年上任之初就曾表示，“中朝两国是山水相连的友好邻邦，两国人民的友谊源远流长。不断巩固和发展中朝传统友好合作关系是中国党和政府坚定不移的方针”。
　　在得知海外网朝鲜频道即将上线试运行，中国驻朝鲜使馆第一时间表示了支持，李进军大使发来贺词(全文另发)。使馆有关负责人表示：“2016年，中朝关系将迎来新的发展机遇”，“相信朝鲜频道将成为讲述中国故事、传播中国声音的新平台和促进中朝友好的新纽带”。“我馆愿积极支持朝鲜频道工作，共同为涉朝舆论和中朝友好注入更多更强的‘正能量"。
　　李进军大使贺词全文：
　　值此新年伊始、万象更新之际，欣闻人民日报海外网“朝鲜频道”上线试运行，我谨代表中国驻朝鲜大使馆对此表示衷心祝贺！
　　海外网自建立以来秉持“海外视野，中国立场；文化情怀，思想高度”办网方针，致力打造中国特色外宣新媒体。相信此次“朝鲜频道”上线开通，将为增进中朝两国民众相互了解和理解，巩固中朝友好民意基础发挥重要作用。
　　2016年，中国政府将继续坚定不移地发展中朝友好关系。中国驻朝鲜大使馆及我本人将继续支持包括海外网在内的媒体开展积极的涉朝新闻报道和宣传，希望“朝鲜频道”为促进中朝友好作出应有贡献。
　　朝鲜频道带着你了解朝鲜变化
　　“很多人以为朝鲜是不变的，其实朝鲜是在变化的。遗憾的是，朝鲜的变化却是外界极少数人能看到的。”海外网朝鲜频道总顾问李春日如是说。
　　“2007年，我到金日成综合大学读经济学博士课程。读完博士后，从2011年开始做博士后研究，专门研究朝鲜对外经济合作等领域。”李春日告诉记者，随着赴朝交流机会的增多，他觉得朝鲜的变化越来越大，“每次到朝鲜，我都会有新的感受——尤其是到平壤，我能够切身感受到这座城市的变化。”
　　从住宅环境到服装颜色，从出行方式到娱乐生活，平壤的变化随处可见，甚至平壤的城市地图都会因为新增建筑而飞快更新。位于平壤市中心的“未来科学家大街”在2015年完工，该住宅园区内的住宅环境和各项服务设施都“堪称一流”。据熟悉朝鲜情况的专家介绍，过去，平壤的出租车数量很少，现在数量增长很多，“已接近2000辆”。朝鲜频道设立的初衷，就是要通过最直观的方式，讲述中朝交流的故事，同时让全世界的中文读者了解一个真实的朝鲜。
　　朝鲜频道将打造中朝交流资讯平台
　　从上世纪70年代朝鲜电影《卖花姑娘》风靡中国，到中国的《渴望》、《潜伏》、《任长霞》……传遍朝鲜，种种现象说明，中朝两国的交流不仅仅停留在口号上。
　　为了更好地沟通中朝交流，服务在朝同胞及中文读者，朝鲜频道从文化、艺术、投资等多个方面，设立“直通朝鲜”、“艺术圈”、“投资解码”、“朝鲜百科”等多个栏目，及时准确地呈现朝鲜人民的真实生活，同时为中文读者打造一个全方位了解中朝交流动态的资讯平台。
　　朝鲜频道将通过全媒体手段，使用文字、图片等多种形式向全球中文受众提供全面的涉朝资讯服务，讲述中国故事、传播中国声音，成为促进中朝友好的重要资讯平台。
　　朝鲜频道将成为涉朝中文服务平台
　　随着朝鲜的经济特区、经济开发区逐步建立，各种对外投资的法规逐步完善，朝鲜正通过多种方式向世界“招手”。而来自世界各地的投资者也把目光投向了朝鲜。
　　朝鲜的商业机会同样吸引着中国商人。分析人士表示，很多中国投资者并不了解朝鲜有关投资的法律法规，此前国内也鲜有翻译解读相关政策的著作。海外网朝鲜频道的出现，正好搭建了一个“答疑解惑”的平台，可以让投资者避免“摸着石头过河”。
　　朝鲜中国商会会长梁彤军告诉记者，目前每年平壤的“国际商品展”十分火爆。在刚刚结束的第11届平壤秋季国际商品展览会上，来自朝鲜和中国、新加坡、马来西亚、德国、瑞士、越南、蒙古、罗马尼亚、波兰等10多个国家和地区的300余家企业参展。参展的中国企业接近110家，约占全部参展企业总数的1/3,展品涵盖汽车、机械、家电、建材等八个大类。梁彤军说，目前越来越多的中国投资者来到朝鲜，十分希望海外网朝鲜频道发挥平台优势，为更多在朝中国同胞提供服务信息，让中国投资者可以提前了解当地的政策法规。他一再表示：“十分期待朝鲜频道的上线！”(董博)</body></doc>