<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>478</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465830.shtml</url><title>史玉柱时隔近3年重回研发一线</title><datetime>2016-01-05 04:18:00</datetime><body>


巨人网络董事长史玉柱。



2014年，陈天桥转让持有的盛大游戏股份，退出董事会。



2015年10月朱骏回归，再次为自家游戏产品站台。


2011年，年仅46岁的求伯君宣布退休。

　　新京报讯（记者李春平）新京报记者昨日从巨人网络处获悉，巨人网络已完成了全新管理架构和任命，隐退近3年的巨人网络董事长史玉柱重回研发一线。原CEO刘伟出任总裁，主抓管理。原总裁纪学锋则专注研发，据了解，纪学锋未来将与史玉柱一起专注精品游戏研发。据报道此前史玉柱曾在员工大会上表示，“巨人需要进行自我体检，以更强健体魄接受更严苛的中国股民检验。”
　　隐退近3年，回归主抓研发
　　巨人网络人士向新京报记者表示，巨人网络董事长史玉柱已回归公司上班，将带领全公司研发高管聚焦精品手游研发。作为巨人网络的创始人，史玉柱在2013年的4月宣布将辞去CEO一职，但保留巨人网络董事长职务，隐退二线。这也意味着史玉柱在隐退3年后重回巨人网络一线。
　　对于史玉柱的重回一线，巨人网络方面表示，因巨人网络已完成美国退市并进入在国内上市的流程。在经历私有化退市、拆除红筹架构后，2015年11月，A股上市公司世纪游轮公告巨人网络将借其壳上市。2015年12月31日，世纪游轮公告，借壳重组方案已获公司临时股东大会通过。这意味着巨人网络登陆A股只差证监会审核通过这“临门一脚”。
　　在史玉柱回归后，原CEO刘伟出任总裁，原总裁纪学锋则专注研发。在3年前史玉柱辞去CEO一职时，正是时任巨人网络总裁的刘伟接任，时任副总裁纪学锋则升任总裁职务。
　　刘伟与纪学锋，均为史玉柱旗下公司最早的员工之一。刘伟职务曾历经普通的文秘、人事部长、副总裁，到2007年9月起任巨人网络总裁；纪学锋则为技术出身的资深游戏制作人，2005年加入巨人网络，2007年起任征途事业部总经理。此后他主导颠覆了巨人网络旗下核心产品《征途》的传统模式，并将《征途2》带向成功。据公开资料，中堇翊源持有巨人网络8.39%股权，是巨人网络管理层成立的基金，刘伟、纪学锋等巨人网络高管则是中堇翊源的受益人。
　　调整或为补齐手游业务短板
　　巨人网络人士称，此次全新管理架构和任命，是顺应聚焦研发、精品战略的公司战略以及扁平化管理的需求。为发展手游业务，巨人网络在研发项目的立项、管理、激励等流程方面，重新构造。目前巨人设立约十个研发工作室进行手游研发，由独立制作人带领，每位制作人需在两年时间内做出精品。
　　除了上述调整，据报道，史玉柱还决定给研发人员加工资，并加大激励机制。
　　伽马数据（中新游戏研究）分析师刘超对新京报记者表示，巨人网络对新架构是以研发产品为导向，强调自研，而游戏行业研发本身就适合这种团体模式运作，也是很多大型游戏企业采用的模式。
　　不过在业内人士看来，巨人网络虽然是国内游戏行业的巨头，但优势集中在端游，而在近两年发展迅速的手游上，巨人网络业务尚未成型。
　　巨人网络目前主要有《征途》、《征途2》、《仙侠世界》等游戏。其中，《征途》、《征途2》分别在2006年、2011年上线，《仙侠世界》则在2012年上线，三款核心端游上线时间都已较长。移动游戏方面，巨人网络主要有《征途口袋版》、《大主宰》等产品，分别在2014年底和2015年初上线。而在端游、手游营收比例上，征途两款网游上线以来，累计给巨人网络贡献了60亿元左右的营收，占比超过九成。
　　西南证券TMT行业分析师贾明乐昨日对新京报记者表示，史玉柱重回一线，关键看其后续实质性动作，会不会主导一些具体的业务和投资动作。“端游是高毛利产品，但经过快速发展洗牌，这两年游戏业务风险将会增大，巨人网络光开发精品手游还远不够。巨人网络还需调整发展方向，做泛娱乐集团。”贾明乐表示。
　　延展
　　第一代网游大佬隐退与复出
　　作为巨人网络的创始人，史玉柱被誉为第一代网游大佬，与史玉柱一样，包括盛大游戏创始人陈天桥、第九城市CEO朱骏、金山软件前CEO求伯君等，均是中国网游造富神话的第一代主角。这些主角却均一度选择了功成名就后“退居二线”，不过有的也已在2015年回归。
　　陈天桥：已退出盛大游戏
　　作为盛大网络及盛大游戏的创始人，陈天桥仅靠一家经营网络游戏的网站，开创白手起家的创业神话，30岁成为了中国首富，成为游戏业内传奇人物。但在2014年盛大游戏开启私有化路程后，陈天桥便将盛大集团所持18%的盛大游戏股份悉数转让。陈天桥本人也退出盛大游戏董事会，并辞去相关职位。
　　第九城市朱骏：2015年高调回归
　　1998年，朱骏揣着在美国进修期间跑房产中介挣来的50万美元资金，在香港注册了名为"Gamenow"的外资公司，后更名为“第九城市”，这是他创业的起点。2005年，朱骏以300万美元的价码引进了《魔兽世界》。此后朱骏便开始专注于足球行业，先后买下上海中邦俱乐部，收购上海申花，并组建了新申花，此后很少再有其接触网游圈的消息。但随着魔兽代理权的失去，第九城市在游戏业内逐渐掉队。2015年10月，朱骏时隔3年再次为自家游戏产品站台，高调宣布回归。
　　金山软件前CEO求伯君：大佬已退休
　　早在中国网络游戏开始红火前十几年，“求伯君”三个字便已响彻业内。作为金山软件创始人之一，1997年便主导推出首款RPG游戏《剑侠情缘》。求伯君在担任金山软件CEO期间，高度关注金山游戏，出席各种发布会畅谈游戏研发方式。金山软件也由国产软件大佬变换成为网络游戏先锋。但在2011年，这位年仅46岁的大佬宣布退休，此后很少再亮相公众平台。</body></doc>