<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>480</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465813.shtml</url><title>新年人民币中间价跌破6.5 业内：贬值趋势仍在</title><datetime>2016-01-05 04:17:00</datetime><body>
　　新京报讯（记者赵毅波）在2016年的第一个交易日，央行再次通过中间价机制下调人民币汇率，汇率中间价对美元突破6.5大关，并刷新四年多低位。受此影响，昨日内外人民币汇率延续2015年年底的趋势，继续呈现大幅震荡贬值态势。
　　中间价全年降幅6.12%
　　1月4日早间央行公布数据称，当日人民币兑美元汇率中间价报6.5032，贬值96个基点，贬值0.15%，创2011年5月以来新低。
　　截至2015年12月31日，2015年全年人民币对美元中间价累计下调3746点，降幅高达约6.12%。
　　新京报记者注意到，这是央行持续五个交易日下调人民币汇率中间价。2015年12月25日，人民币兑美元汇率中间价报6.4713，下个交易日下调至6.4750，自此开启了跨年期间的一轮大幅下调。五个交易日期间，人民币汇率中间价累计下调319点，调降幅度为0.49%。
　　此前2015年8月11日汇率中间价改革，人民币对美元中间价单日贬值接近2%。12月8日，人民币中间价正式跌破6.4。
　　人民币贬值趋势仍存在
　　受决策层通过中间价持续引导汇率下调影响，内外人民币汇率连日来大幅走低。昨日，在岸人民币汇率收报6.5172，相比前一交易日的6.4936贬值200点；截至北京时间昨日17时许，离岸人民币兑美元汇率贬值幅度高达500点。
　　有媒体报道称，一中资行交易员称，“看中间价，6.5直接拿下，央行的态度很明确了，就要看今年想贬到什么位置了，跌到6.7还是6.8，得看央行。贬值方向没变，不像到底了的感觉。”
　　昨日早间公布的财新PMI数据大幅低于预期，2015年12月财新中国制造业采购经理人指数（PMI）录得48.2，较11月大幅回落0.4个百分点，连续十个月低于50的荣枯分界线。
　　申万宏源证券宏观分析师李慧勇在报告中称，近日人民币贬值压力虽得到一定释放，但考虑到人民币仍被高估以及资本外流持续存在，人民币贬值趋势依然短期存在，从长期来看央行巨额的外汇储备以及维稳动机有利于人民币汇率在合理的区间内保持浮动。
　　看点
　　与国际接轨人民币外汇开“夜市”
　　按照官方计划，昨日银行外汇市场交易时间延长至23：30，不过收盘价仍采用16：30的收盘价。对此，有观点认为，这将令看空人民币的市场力量进一步增强。
　　有观点认为，人民币新交易时间段与欧洲交易时段重叠，这使人民币与全球市场进一步接轨。
　　央行此前表示，该举措目的主要是丰富境内外汇市场的参与主体、拓宽境内外市场主体的交易渠道，促进形成境内外一致的人民币汇率。
　　据媒体报道，中国人民银行的策略师们表示，允许人民币与全球其他主要货币同时间交易，将加快人民币国际化的步伐，这是继11月份人民币纳入国际货币基金组织SDR货币篮子后又一个突破。
　　不过有声音认为，这意味着离岸人民币市场将对在岸人民币汇率和中间价形成产生更大影响，而由于离岸汇率长期低于在岸汇率，因此人民币势必面临更大下跌压力。
　　2015年外汇关键词
　　●汇率市场化
　　2015年8月中旬，央行调整人民币汇率中间价报价机制，8月11日当天人民币兑美元汇率中间价较前一交易日下调1136个基点。央行发文指出，此次调整属于对市场汇率与过去中间价的点差进行的一次性修正。
　　●贬值
　　在人民币汇率中间价报价机制改革和中国经济增长放缓背景下，贬值成为人民币去年整体基调。据记者梳理，相比于2014年最后一个交易日的6.1190，人民币兑美元汇率中间价在2015年12月31日报6.4936，累计下调幅度3746点，降幅高达约6.12%。分析认为，中国经济增长放缓已经是长期趋势，宽松的货币政策也将持续下去，美国升息中国降息将导致利差继续收窄，美元也将保持相对强势，因此人民币将继续承压。
　　●资金外流
　　资金外流与汇率贬值互为因果关系。而衡量资金外流最主要的指标——外汇储备在今年出现大幅下滑。最新数据显示，11月外储3.4万亿美元，大幅下滑872亿美元，降幅2.5%，创2013年2月以来的最低水平。据银河期货计算，截至11月全年资本外流接近9500亿美元，全年流出可能将超过1万亿美元
　　●强化监管
　　资金外流背景下，监管层迅速强化对外汇市场的监管。2015年9月，外管局发文，针对银联人民币卡在境外提取现钞，自2016年起，每卡每年累计不得超过等值10万元人民币。9月还出台了银行缴纳远期售汇风险准备金政策，目的是抑制市场的非理性和投机行为。临近年底，公安部门在浙江金华破获了有史以来涉案人数最多、涉案金额最大的非法买卖外汇案件，涉案金额4100余亿元。
　　●加入SDR
　　尽管外汇市场出现剧烈波动，但决策层仍然坚定不移地稳步推动资本账户开放和人民币走出去战略；其中代表性事件是当地时间11月30日，人民币成功纳入SDR，成为SDR货币篮子中第三大货币。中国驻IMF原执行董事张之骧对记者表示，纳入SDR意味着人民币自由兑换的性质得到了国际社会的正式认可，对于人民币国际化、资本账户开放和金融改革有积极作用。
　　观点
　　专家预测今年人民币贬值3%至5%
　　针对2016年汇率走势，中国国际经济交流中心经济研究部部长徐洪才对新京报记者表示，总体来看，2016年人民币兑美元汇率还将呈贬值趋势，贬值幅度大约为3%至5%之间，原因还是美国经济复苏态势良好和美联储加息，这是大趋势。但另一方面，中国经济基本面仍然不错，经济增长有韧性，2016年实现6.8%的GDP增速没问题，因此人民币兑美元汇率不会贬值过大。
　　相对于其他主要货币，比如欧元和日元，徐洪才认为，人民币汇率还将呈升值趋势，因为欧元区和日本仍在实施量化宽松政策。这也意味着人民币有效汇率指数将保持小幅升值步伐。
　　在人民币汇率贬值对中国经济影响方面，徐洪才表示，首先，人民币对美元贬值利好中国对美国出口。从2015年数据来看，中国对欧盟、东盟出口都是下滑的，但对美国出口增长，这其中，汇率贬值起到了一定作用。
　　其次，汇率贬值会加剧资本外流。最近两年，中国企业走出去步伐加快，但是中国仍然是吸引外资的热土，资金大进大出成为一种新常态。需要强调的是，流出去的相当一部分ODI（对外直接投资），属于企业主动在全球范围内配置资产，并不是资本外逃。在美元升值背景下，企业和居民持汇意愿增强了，对海外的投资和消费将会增加。
　　第三，汇率贬值对股市和房地产市场也有影响，因为入市的资金变少了，但影响幅度并不大。
　　在宏观经济政策影响方面，徐洪才认为，由于目前一年期存款基础利率已经下降到1.5%，降息的空间已经很小，特别是汇率贬值造成资本外流，因此2016年可能将不会降息。为了平衡资本外流造成的外汇占款减少，弥补相应的基础货币供应量，央行将主要采取数量型工具——降准。预计2016年降准6-7次，平均每两个月一次，每次0.5个百分点。</body></doc>