<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>481</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465770.shtml</url><title>券商看2016：沪指3000为底 4500见顶</title><datetime>2016-01-05 04:16:00</datetime><body>
　　1月4日，2016年的首个交易日。A股以暴跌迎接新年，并两度触发熔断机制，最终沪指定格在3296点，提前收盘。而在2015年结束前，各大券商在年度策略会上还普遍看好2016年A股行情。
　　回顾券商们多年以来的年度投资策略会，不难发现，多数券商对行情“看涨不看跌”，而被“打脸”也是常事。2015年沪指收官时的点位，虽然在多数券商一年前的预测范围之内，但过程中的“疯牛”和断崖式下跌行情却出乎了几乎所有券商的预料。
　　2016年首个交易日，沪指以暴跌给了普遍看涨的预测一个“下马威”，接下来的一年中，大盘在券商眼中将何去何从？哪些因素将成为影响沪指走势的大概率事件？
　　回顾2015
　　猜中结果却没猜中过程
　　2014年12月，沪指站上3000点，在新年到来之前宣告进入牛市。恰逢大小券商们的年度投资策略会也在此时召开，受水涨船高的股市影响，券商们对下一年的投资预测也激情满满。
　　新京报记者翻阅2014年20余家券商发布的年度策略报告发现，多数券商看多2015年走势，以国泰君安、海通证券、光大证券为代表，其中国泰君安首席经济学家林采宜还在策略会上号召大家“卖房炒股”，称股市已经站在长周期的牛头上，投资者应该抛掉房子买入股票。
　　看空或谨慎的券商仅有少数几家，其中国海证券、国联证券均表示对2015年市场趋势“谨慎乐观”，国海证券称，这并不是一个“牛市不言顶”时期。
　　近年来，由于券商们对大盘点位的预测普遍被“打脸”，愿意在报告中直接预测具体点位的券商已经越来越少，但多数会给出运行区间的大致范围。新京报记者发现，2014年底，券商们对2015年沪指行情的预测普遍在3500点左右，最低在2300点，最高不过4000点。
　　值得一提的是，各大券商的投资策略会一般在12月中上旬召开，分析师们撰写策略报告的时间大概在11月底或12月初，当时沪指的点位还在3000点之下，牛市大幕还未开启。
　　5天前，2015年股市收官时，沪指落定的点位果然停留在各大券商的预测范围之内，然而，上半年的疯牛行情和年中的大跌行情，都出乎了券商们的意料。
　　6月下旬，沪指进入震荡下行模式，而此时正是券商召开中期策略会的时间。中期策略会上，面对刚刚开始的股市暴跌，绝大多数券商依旧激情满满，光大证券甚至喊出“重仓未来”的口号。
　　预测2016
　　多数券商预测3000点见底
　　2016年新年之前，全国主要券商2016年度策略报告也陆续出炉，大多数券商依旧延续了看涨的“传统”。
　　新京报记者浏览各个券商策略报告发现，券商对2016年沪指底部区域判断较为一致，均比较认同3000点的底部，例如国元证券、中信证券、华融证券均预测3000点为底。同时，4500点的顶部也落在绝大部分券商的预期中，国泰君安、中信证券、上海证券、国元证券、华融证券均预计沪指高点有望达到4500点。还有个别券商对今年行情的期望更高，比如中泰证券预测沪指高点将达到5000点。
　　部分券商并没有明确给出点位，比如，中金公司表示，与预期2014年市场绝地反转及2015年利率下行带来“股债双牛”相比，站在2015年年底看2016年的A股，市场前景并不像前两年那样清晰。兴业证券则认为，2016年较长阶段行情非常不稳定，波动市，体现为结构性泡沫此起彼伏，上半年可能仍处于类似1998年箱体震荡行情。
　　对于全年行情，华泰证券认为，2016上半年行情将优于下半年，兴业证券也提示，一季度行情相对看好，二季度注意风险。
　　与2015年相同，国企改革股继续成为券商热推主题，此外，智能制造、新能源主题也被多家机构看好。
　　个股方面，前三年多数券商“押宝”成长股，今年国联证券、中信建投、长城证券、平安证券依旧看好成长股表现，其他多数券商则认为行情将向大盘蓝筹股切换。新京报记者罗超
　　观察
　　“利率下行等因素将有利于市场‘走牛"
　　在刚刚开启的2016年，随着利率、资金流动性、财政货币政策等诸多方面将迎来的可预计变化，2016年沪指也将受到一些大概率因素的影响。
　　南方基金首席策略分析师杨德龙向新京报记者表示，由于实体经济增速相对低迷，2016年利率仍是下行趋势，预计央行会进行一到两次降息，而利率下行有利于市场“走牛”。“股市政策也是很重要的影响因素，比如新股发行逐渐过渡到注册制，会使新股发行更市场化；打新股取消预缴款制度，将减少打新对市场资金链的冲击，有利于稳定市场中长期的走势。”杨德龙表示。
　　据杨德龙分析，货币政策、财政政策以及改革转型的力度都将对2016年的股市产生影响。他预计，2016年的货币政策仍会保持相对宽松，央行会通过日常的手段向市场投放流动性，比如5到6次降准、1到2次降息，而国家会推出积极的财政政策来扶持影响经济增长的行业。同时，改革转型的力度决定释放改革红利的多少，也会影响符合经济转型方向的产业。
　　另外，杨德龙认为，资金流动性也是影响市场的一个因素。“国内现在处于资产荒状态，比如产业资本、险资、银行理财资金等在利率下行的情况下可能流入股市。”新京报记者陈鹏
　　投资故事
　　跟着牛市论进场却成“被割的韭菜”
　　2015年6月初刚入市的李颖（化名）戏称自己是“被收割的韭菜”。“2014年底股市经历一次小牛市，券商策略会纷纷对2015年的大牛市看好。而在2015年4月份左右，有机构预计股市可能迎来6124的高点，甚至有一万点、钻石顶等说法，我就在这个时间点进场了”，她向记者描绘着自己刚入市时的情形。
　　李颖第一次“试水”便献给了中国中车。“年初券商就鼓吹‘改革牛’，年初还盛传‘上中车，有肉吃’，结果自己在买入中国中车后股票一直跌，最后直接跌没了一个南车的价值”。她还记得刚入市时的沪指在接近5100点的高位，而中国中车的股价也接近30元，但后来二者皆是断崖式下跌。不过，唯一令李颖庆幸的是，自己没有持有太长的时间。
　　“涨了不舍得卖，跌了不忍心割”，李颖说虽然这是新手的常态，但在7月份的股市震荡中，千股跌停是常客，自己后来也不再割肉抗衡了。而随着后来国家队进场救市，李颖开始重新建仓，并且很有信心，准备捞回一笔，却无奈迎来第二次大跌。
　　2015年8月中旬，随着大阅兵的临近，军工概念股又成了券商研报里经常鼓吹的热词。对于李颖来说，乘机持有中国重工、中国一重成了“志在必得”的翻本战。虽然前期炒得热，但李颖持有的几只概念股最终也没有迎来大涨。她回忆时表示，这两次对自己来说也算长了见识。
　　进入11月份，北方雾霾问题又成为城市病的众矢之的。在各路机构看好环保股前景之时，李颖又跟风买入“环保股”。据其描述，后来自己持有的几只股票并未迎风大涨，刚买三周便抛出了。“没赔多少就割肉了”，李颖在电话里用一句话概括了这次冒险。
　　而在李颖的记忆中，自己也有跟对的时候。“有一次买充电桩概念的股票就赚了，当时机构很看好，又因为是新兴产业，自己赚得挺多的。”李颖也表示，除了券商等机构的建议，自己也开始独立判断。新京报记者陈鹏</body></doc>