<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>482</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465761.shtml</url><title>媒体：是谁“诱发”了两度熔断？</title><datetime>2016-01-05 04:15:00</datetime><body>　　从1988年美国股市实施熔断机制以来，28年里美股只有一次触发了盘中熔断。而2016年1月4日，中国股市实施熔断机制后首个交易日，沪深300指数便先后触发5%和7%两个阈值，致使当日两市暂停交易，提前收市。
　　有网友戏称“黄历显示1月4日忌开市，A股大跌是因为没有看黄历。”这当然只是段子，那么A股昨日大跌，两度触发熔断机制的原因什么？分析人士表示，万亿解禁潮引发抛盘，人民币汇率下跌引发资本外逃，以及熔断后引发恐慌性抛压是A股大跌的重要原因。
　　【导演A限售解禁】
　　万亿解禁潮引发抛盘
　　源达投顾认为，即将于1月8日到来的股东减持解禁，可能引发大量抛盘，成为短期内市场面临的巨大压力，市场下跌周期可能会因此而延长。
　　2015年7月8日，为应对当时A股市场的大幅度下跌，证监会发文要求，从即日起6个月内，A股大股东及高管不得减持股份。按照时间表来看，上述禁令将于2016年1月8日到期。根据中金公司的测算，2016年1月份股东高管潜在解禁规模在1.1万亿左右，占A股自由流通市值的5.2%。
　　按照中金公司测算，若无任何政策对冲，那么1月份减持禁令到期后，市场将实际面临1500亿元以上的减持压力，估计2016年一季度的减持压力在3500亿元左右。而由于年报和一季报披露窗口期不得减持，再结合春节前夕企业和股东现金需求提升，这些因素将使得1-2月份股东减持压力进一步加大。
　　万亿的潜在解禁规模和千亿减持压力，使得市场承压。九州证券全球首席经济学家邓海清表示，解禁大限将至引发市场避险观望情绪。不过非理性的大跌不会再次发生，调整属于正常、理性的范围。
　　此前就有多家券商发布报告提醒称，减持禁令解除后，部分个股的重要股东存在减持动力，建议投资者逢高减仓清仓，静观减持潮的到来。
　　北京首证认为，昨日大跌是由于1月份解禁大潮造成的市场恐慌，在无政策制约下，市场氛围转向悲观。
　　昨日收盘后，市场传出消息称，针对减持禁令，深交所向上市公司大股东发文称目前另行规定尚未公布，在新规出台前，相关股份仍不能减持。新京报记者就这一消息向深交所求证，但截至发稿时，电话无人接听。
　　【导演B汇率走低】
　　人民币贬值致股市承压
　　不少分析人士昨日表示，短期市场中，诸如人民币海外汇率贬值走低等原因，也使得近期股市承压。
　　人民币在1月4日延续快速下跌的态势。截至昨日17点，离岸市场人民币兑美元汇率跌破6.62，贬值超600点，创下8月份以来最大跌幅；在岸人民币兑美元汇率报6.53，跌幅0.6%。市场人士表示，中国制造业采购经理人指数（PMI）萎靡是人民币兑美元汇率重挫的重要原因。
　　根据国家统计局日前公布的数据显示，12月份的PMI为49.7%，这已经是PMI连续5个月位于“荣枯线”以下；同时，财新PMI已经连续10个月位于“荣枯线”以下。从目前的数据来看，制造业低迷走势依然未见好转，未来经济持续企稳仍需要更多措施。
　　市场人士认为，中国宏观经济数据持续萎靡，导致投资者对A股市场的信心下降。九州证券全球首席经济学家邓海清表示，盯着汇率炒股几乎是2015年下半年后很多投资人的惯例性做法。人民币海外汇率再次大幅贬值走低，从而导致股市产生下跌压力。
　　北京首证认为，A股昨日大跌一个最重要的原因是宏观数据不给力，同时人民币汇率持续贬值等一系列宏观因素影响力放大。强势杀跌使得脆弱的市场信心更加难以恢复，这对政策面也形成倒逼。
　　北京首证认为，整体看，当前市场理性尚且不足，这需要投资者更加谨慎的择机和择股。
　　【导演C心理压力】
　　首次熔断后市场出现过度反应
　　分析人士表示，昨日熔断机制首度触发后，投资者急于抛售的情绪有所加剧，给市场造成过度反应，触发二次熔断，进而引发抛盘“踩踏”。
　　1月4日两市暴跌，沪深300指数在午后13点13分跌幅扩大至5%，触发熔断机制，个股的交易全面暂停，15分钟后两市恢复交易；不过，13点28分恢复交易后，投资者恐慌性抛盘，两市再度下探，沪深300指数跌幅迅速扩大至7%，触发全天熔断，两市史上首次“提前收市”。
　　九州证券全球首席经济学家邓海清表示，触发第一次熔断之后，市场放量暴跌，表明投资者担心触发第二次熔断导致卖不出去，加剧流动性的恐慌情绪。
　　科德投资认为，昨日的大跌，除了人民币大跌引发资本外流压力外，还有熔断机制带来的抛盘压力。从市场的心理来说，接近熔断点会造成心理上的压力，市场抛压也会由此增加，这是心理上不可忽视的影响。往后一旦接近熔断点，极可能引发“踩踏”效应。
　　申万宏源首席市场分析师桂浩明在接受媒体采访时亦表示，熔断会使得投资者第二天会以更低价格卖出，实际上是将原本下跌的时间拉长。
　　源达投顾认为，短期上看，由于熔断机制刚刚实施，难免会出现反应过度的现象，短期市场出现剧烈波动在所难免。但长期上看，可以降低市场整体的波动性。
　　源达投顾认为，2016年首个交易日面临打新制度、熔断机制、股指期货时间调整等诸多制度上的变化，从长期来看，供给侧改革、十三五规划等改革相关利好将逐渐显现。
　　新京报记者李蕾</body></doc>