<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>482</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433246438.shtml</url><title>2015总理表情</title><datetime>2016-01-01 19:51:00</datetime><body>

　　作为国务院总理，李克强的2015年是怎么度过的？
　　过去这一年，他继续力推简政放权、放管结合、优化服务，为大众创业、万众创新清障搭台；首提互联网+，激发中国经济新动能的澎湃活力；补足公共服务“短板”，让百姓学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居。
　　过去这一年，他还以“克强节奏”奔波于各洲各国，不遗余力地推进国际产能合作，向世界推销中国优质的富余产能，与各国分享中国工业化的经验和理念。
　　新年到来之际，中国政府网新媒体选取了26幅图片，定格总理过去这一年工作中的26个瞬间表情。这26个瞬间，浓缩了总理这一年之“忙”，也浓缩了他为国家、为国民操劳勤勉的身影。
　　新年到来，总理的2015，与你分享！
达沃斯论坛开幕前一刻的李克强

　　1月21日，达沃斯论坛开幕前，李克强总理来到下榻饭店边海拔1800米的沙茨阿尔卑山顶，极目远眺，放眼达沃斯。此次大会主题是“全球新局势：我们如何应对”。作为唯一在此次大会开幕式上发表特别致辞的外国领导人，李克强的应对方案备受瞩目。
听取《政府工作报告》意见

　　1月26日下午，国务院总理李克强主持召开座谈会，听取专家学者和企业界人士对《政府工作报告》的意见建议。李克强说，去年改革发展取得的成绩，是全国上下共同努力的结果，也包括在座各位的辛勤付出和贡献。今年工作千头万绪，发展还是第一要务，我们面临的困难和挑战不少，任务相当艰巨，需要大家齐心协力。
 
察看蒲洞村村民房子

　　2月13日、农历腊月二十五，李克强走进贵州省黎平县大山深处的侗族寨子蒲洞村，林宪平告诉总理，自己现在有低保、加入了新农合，种地的收成也能保证口粮，但家里最大的困难，是房子太破旧又没钱修整。“你带我看看！”李克强立刻起身，沿着简陋摇晃的木楼梯爬上二楼，皱着眉头察看漏风的窗户和老旧的电线。“这要是赶上山洪、风灾，透风漏雨的怎么住人呢？万一遇上火灾就更糟了！”他说，“这是我们的心头之患啊！”
为进城务工人员冲泡方便面

　　李克强撕开纸盖，倒进开水，一碗老坛酸菜面顿时香气四溢。2月14日在贵州黎洛高速农民工服务站，总理将泡好的面端给返乡农民工吴奇。李克强对在场农民工说，这是家乡的味道，召唤你们尽快回家。国家正加快推进新型城镇化进度，让西部进城务工人员尽早就近就业。
作政府工作报告

　　3月5日，李克强代表国务院在十二届全国人大三次会议上作《政府工作报告》。在长达17000多字、1小时40分钟的政府报告中，“改革”一词在报告中出现80余次。李克强以“自我革命”“不可任性”“出重拳”“曝光”“零容忍”等硬词充分表达本届政府全面深化改革、提升执政能力、提高全体人民生活水平和改善生态环境的决心与意愿。现场共响起52次掌声，平均两分钟一次。
在人民大会堂与中外记者见面

　　3月15日，国务院总理李克强在北京人民大会堂与中外记者见面，并回答记者提问。本次记者会李克强总理总共回答了记者的17个问题，内容涉及经济、外交、文化等方方面面。
千叮万嘱按时给农民工发工资

　　李克强4月9日在长春市南部新城综合交通枢纽工程考察，得知施工企业同重庆一家劳务公司合作，为农民工办理工资卡，每月按时发工资。总理说，用工量大的企业跟劳动力富余地方的劳务公司合作，这个办法好。农民工不远万里外出打工很不容易，一定要确保他们按时领到工资。
见证“列车大脑”被激活

　　李克强总理4月10日考察北车长客时，站在司机位置上，见证了我国自主研发的“列车大脑”被激活。在一辆出口巴西的地铁车头内，李克强通过网络控制系统实时了解模拟列车运行状态。李克强一连向负责项目的工程师发出数个专业问题。“总理的知识面太宽了！”工程师事后感叹。
主持召开经济形势座谈会

　　4月14日，李克强主持召开座谈会，就当前经济形势和经济工作，听取专家学者和企业负责人的意见建议。李克强强调，促进经济稳定增长要用足改革创新动力源，坚持以结构性改革推动结构调整，助力破障过坎，实现中国经济行稳致远。政府自我革命要加码，把简政放权、放管结合持续向纵深推进，通过进一步减少行政审批，破除制约市场活力和发展的各种束缚。
与莫迪在天坛散步

　　5月15日下午，李克强总理与印度总理莫迪来到天坛祈年殿前，与400多名两国太极、瑜伽爱好者交流互动并观看了演练。一个行云流水，一个柔韧舒展，太极和瑜伽这两大东方文化瑰宝交相辉映。演练结束后，李克强与莫迪共同参观了祈年殿。随后，两人沿着一条林间小路散步交谈。
总理“领”着中国列车跑

　　总理走到哪儿，都不忘推销中国列车。今年4月，他考察北车长客时曾登上一列为里约地铁生产的列车，工人们感谢总理“超级推销”。5月20日，北车工人再次感谢总理的“超级推销”，不过地点换成巴西里约。总理鼓励现场中国工人，要把这个项目打造成中巴产能装备合作“新典范”。
与青年人边喝咖啡边聊创业

　　李克强5月7日来到中关村创业大街3W咖啡。他坐下来与年轻人边喝咖啡边聊创业。蜂拥围拢过来的创业者争抢着向总理介绍各自的项目。听到大家各种奇思妙想的创意，总理感叹道：“这里精彩纷呈，什么想法都有！真正知道社会需求的是大众，这正是大众创业的精髓所在。”
在长江江面现场指挥救援

　　6月2日，李克强总理飞赴湖北监利长江客轮事件现场指挥救援，抵达监利事件现场后，李克强总理迅速登船来到长江江心、距离翻沉船只仅五六十米处，与专家紧急商讨最佳施救方案。
法国总理迎候李克强

　　当地时间6月30日，李克强总理访法第一天，中法就在民用核能、航空航天、产能、金融等领域签署几十项协议，其中包括最重要的两份联合声明：《中法政府关于第三方市场合作的联合声明》以及《中法两国深化民用核能合作的联合声明》。当地时间7月2日中午，瓦尔斯与李克强共同出席中法工商峰会闭幕式并致辞，还在见证双方签署22项合作协议期间主动拿起手机与总理自拍。会后，瓦尔斯再次举行午宴款待李克强一行。
“权威发布跟不上，谣言就会满天飞”

　　李克强8月16日下午在天津火灾爆炸事故现场强调，要本着对人民群众生命高度负责的精神，对空气、水、土壤质量等环境指标持续准确监测，公开透明及时向公众发布，不得漏报瞒报。权威发布一旦跟不上，谣言就会满天飞。
盛赞中国装备：大块头有大智慧

　　李克强面前，是一个长12米、重237吨的银灰色“大块头”。在大连重工起重集团有限公司考察时，总理亲自为这个全球冲程最大的船用曲轴测量精度，称赞它型号大、精度高、工艺先进，可谓“大块头有大智慧”。他强调，中国制造2025的核心就是实现制造业智能升级。
河南乡亲："老书记"要常回家看看

　　“总理，可把您盼回来了！”李克强9月24日在河南长葛考察高标准农田时，一位农民握住总理的手激动地说。李克强1998年调任河南，历任省长、省委书记，7年间跑遍了河南的山山水水。考察临别时，乡亲们把总理一直送上车，挥着手说：“老书记”要常回家看看！
总理与机器人对话交流

　　李克强10月19日在全国双创周上与百度公司自主研发的机器人“小度”亲切交谈。“你为什么叫小度？”“百度造的呀～”“你储存了多少数据？”“太多了～”“今天PM2.5值是？”机器人正在“思考”，总理追问：“你知道双创也利于改善环境吗？”“当然啦！”众人不时被逗得哈哈大笑。
中央党校的“经济公开课”

　　10月23日，李克强总理在中央党校就当前经济形势和重点工作作了报告。在长约两小时的讲座中，李克强全程脱稿，中外经济数据信手拈来，有些能够精确到小数点后两位；古今故事娓娓道来，时不时透露自己考察的所见所闻。这也是他第三场“经济公开课”。
与默克尔品尝“中国造”德国黑啤

　　10月30日上午，李克强总理与德国总理默克尔来到中德两国共建的安徽合肥学院，在食品专业交流合作展区共同品尝该校学生酿制的德国黑啤。
出席时隔三年重启的中日韩领导人会议

　　当地时间11月1日下午，李克强总理在韩国首尔出席第六次中日韩领导人会议。这是中日韩领导人会议机制中断3年后的重启。
应约会见日本首相安倍晋三

　　在韩国进行正式访问的李克强总理，11月1日下午在首尔下榻饭店应约会见了日本首相安倍晋三。
“克强节奏”以分钟计

　　夜航从马来西亚返回国内，凌晨两点多才到达苏州宾馆，11月24日上午李克强总理立刻又进入“16+1”模式，密集会见中东欧领导人。“克强节奏”以分钟计，名不虚传。图为见下一场外宾途中，克强总理边走边看手表。
“高铁外交”体现高效

　　在马来西亚推销铁路又有斩获后，李克强总理在苏州召开的第四次中国—中东欧国家领导人会晤中继续力推中国高铁。11月24日上午结束与爱沙尼亚总理罗伊瓦斯会谈后，李克强当即把发改委主任徐绍史叫到身边，要求迅速与泛波罗的海铁路联盟对接，加快推进波罗的海高铁项目建设。
邀请中东欧16国领导人共乘高铁


　　这应该是李克强总理为中国高铁做的性价比最高的一次“代言”了：一趟高铁，中国总理邀请中东欧16国领导人一起乘坐！
　　11月25日11时整，李克强与中东欧16国领导人共同登上从苏州开往上海的高铁列车。
　　此前一天，他以“高速列车”妙喻16+1合作，并向前来苏州参加第四次中国—中东欧国家领导人会晤的客人们发出邀请：共同乘坐“既舒适又安全”的中国高铁。
如意湖畔来了这么多总理


　　李克强总理的一句提议，让第十四次上合总理会的会场从郑州郑东新区的国际会展中心，延伸到了冬日暖阳下的如意湖畔。12月15日中午13时许，在签字仪式和共见记者后，李克强打破既定议程，邀请与会的各国领导人走出会场，在湖边栈道上漫步交谈了十多分钟。

</body></doc>