<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>483</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465737.shtml</url><title>A股两度触发熔断机制“提前收盘”</title><datetime>2016-01-05 04:14:00</datetime><body>


1月4日，湖北宜昌市某证券交易所，股民在展示手机上的股市行情。图/CFP


　　新京报讯（记者金彧）1月4日，2016年首个交易日“开门绿”，并出现连续暴跌5%和7%两次触发熔断机制，导致A股25年来首次“提前收盘”近一个半小时。虽然“提前收盘”，但昨日仍有近1400只个股跌停收盘。沪指最终收跌6.86%报3296.26点，其余三大股指跌幅均超8%。
　　熔断机制“首日上线”
　　1月4日，不仅是新年首个交易日，也是熔断机制“上线”的首个交易日，这是A股首次正式引入熔断机制。2015年12月4日，上交所、深交所、中金所正式发布指数熔断相关规定，设置5%和7%两档阈值，于2016年1月1日起正式实施。
　　根据规定，以沪深300指数作为指数熔断的基准指数，设置5%、7%两档指数熔断阈值，涨跌都熔断，日内各档熔断最多仅触发1次。其中，全天任何时段触发7%熔断阈值的，暂停交易至收市。
　　昨日，熔断机制上线首日便得到了检验，A股在21分钟里连续两次触发熔断机制。昨日13点12分，沪深300指数跌幅触及5%，临时停牌15分钟。13点27分复盘后不足6分钟，沪深300指数跌幅超过7%，再次触发熔断7%的阈值直至收盘。
　　与此同时，股指期货同步重挫，提前收市。沪深300主要合约中，IF1601跌幅6.75%。
　　引发踩踏式抛盘
　　方正中期研究院股指研究员相阳对新京报记者表示，午盘之所以21分钟内连续两次触发熔断导致提早收盘，是因为沪深300首次触发5%熔断之后，市场恐慌情绪不仅没有得到缓解，反而出于对熔断不能交易的恐惧加速了资金外逃，加剧踩踏式的抛盘，造成了第二次熔断。
　　事实上，沪深交易所在沪深300指数第一次触发熔断时，均发布公告提醒投资者注意风险，理性投资。
　　平安证券建议，从长期来看，当股指上涨触及7%的熔断机制时，可以“追涨”买入弹性较高的股票持有半个月；当股指下跌触及7%的熔断机制时，可以“抄底”买入基本面不错、被错杀的股票持有半个月。
　　问答
　　6问熔断机制
　　1什么是熔断机制？
　　“熔断机制”也被称为“股市保险丝”，英文名为CircuitBreaker。是指对某一合约在达到涨跌停板之前，设置一个熔断价格，使合约买卖报价在一段时间内只能在这一价格范围内交易的机制。
　　2熔断时长和收市规定是什么？
　　根据中国版指数熔断规则，是在保留现有个股涨跌幅制度前提下，引入指数熔断机制。而A股熔断标的是沪深300指数，设置5%、7%两档指数熔断阈值，涨跌都熔断，日内各档熔断最多仅触发1次。
　　当沪深300指数涨跌触发5%的熔断后，熔断范围内的证券将暂停交易15分钟；但如果尾盘阶段（14:45至15:00期间）触发5%，将暂停交易至收市。同时，全天任何时间触发7%，将暂停交易至收市。
　　3对哪些品种的交易及相关业务有影响？
　　触发熔断时，股票及股票相关品种的竞价交易均暂停，新股发行、配股等非交易业务可以正常申报，若指数熔断持续至15:00，相关证券当日不进行大宗交易。
　　4熔断期间投资者能否申报或撤销申报？
　　三家交易所在指数熔断期间能否申报和撤销上有所差异。
　　上交所规定，指数熔断于15:00前结束的，熔断期间可以继续申报和撤销申报；指数熔断持续至15:00结束的，熔断期间仅接受撤销申报，不接受其他申报。
　　深交所规定，指数熔断期间，投资者均可以申报，也可以撤销申报。
　　中金所规定，沪深300指数触发5%或7%阈值的，熔断交易时间限制不同。
　　5熔断后怎样恢复交易？
　　熔断15:00之前结束的，沪深交易所对已接受的申报进行集合竞价并撮合，随后连续竞价。中金所则对熔断开始起12分钟内的申报进行集合竞价，第13分钟至15分钟进行撮合，熔断结束后连续竞价。
　　6收盘价怎么形成？
　　熔断至15:00收市未恢复交易的，相关证券的收盘价为当日该证券最后一笔交易前一分钟所有交易的成交量加权平均价(含最后一笔交易)，当日无成交的，以前收盘价为当日收盘价。新京报记者金彧
　　相关
　　证监会曾表示熔断机制将在实践中动态调整
　　起源于美国的熔断机制是在1987年金融危机下诞生的，而A股的熔断机制则是在2015年6月中旬以来的股市暴跌基础上产生。
　　2015年6月中旬，沪指暴跌，在相关部门合力“救市”的同时，暴跌依然不止。2015年8月24日，沪指收盘暴跌8.49%，创8年来最大单日跌幅。
　　2015年9月6日深夜，证监会称，下一步将研究制定实施指数熔断机制方案。2015年9月7日，上交所、深交所、中金所三大交易所联手发布熔断机制征求意见通知称，拟在保留现有个股涨跌幅制度前提下，引入指数熔断机制。
　　2015年12月4日，三大交易所正式发布熔断机制相关规定。当日，证监会新闻发言人邓舸表示，境内资本市场是“新兴加转轨”的市场，投资者以中小散户为主，市场波动较大，引入指数熔断机制，为市场在大幅波动时提供“冷静期”，有助于市场稳定，维护市场秩序，保护投资者权益，促进资本市场的长期稳定健康发展。
　　不过，邓舸也提到，指数熔断机制对于我国市场是一项新的制度安排，也是一项新的探索实践。从境外经验看，熔断机制的引入不是一步到位的理想化过程，也没有统一的做法，而是在实践中逐步探索、积累经验、动态调整。
　　方正中期研究院股指研究员相阳对新京报记者表示，指数熔断不会成为A股的“救世主”，它只是一个辅助的手段，在预防突发问题时会起到作用。
　　在相阳看来，指数熔断引入A股之后，对正常情况下的A股能够起到平缓冷静的作用，但是，对于像今年因去杠杆引发的系统性股灾的时候，反而会起到促进作用。因为在出现系统性抛盘的时候，投资者会普遍担心触发熔断之后无法进行操作，反而会提前进行操作。新京报记者金彧
　　股民说
　　●朋友圈里又有股票跌停后嗷嗷叫的，据说是今天采取了熔断机制，大概意思是一个防止股票大跌的政策导致了股票大跌，股市果然深不可测，不明觉厉。
　　●现在俺终于发现熔断机制的作用了，就是：千股跌停后，再也不给你当天翻身的机会！
　　●分分钟熔断！钨丝可够用？稀土板块重大利好啊。明天是不是该测试下向上的熔断呀？
　　●证监会，我们终于不用下午三点约了……散户室的大妈大叔第一次三点前到家……券商从业人士利好，上班时间大幅缩短……
　　B03-B05版专题统筹：蔡航</body></doc>