<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>486</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465484.shtml</url><title>北京“蓝天”成绩单出炉 比前年多14天</title><datetime>2016-01-05 04:09:00</datetime><body>


2015年10月8日蓝天清澈，中央电视台新址大楼等建筑清晰可见。图/东方IC



2015年11月26日当天大风吹过，中央电视台新址大楼轮廓清晰。图/CFP



2015年12月22日重度雾霾下中央电视台新址大楼。图/CFP


　　新京报讯（记者邓琦实习生戴轩）2015年，北京PM2.5年平均浓度为80.6微克/立方米，超过国家标准130%。空气质量达标天数186天，占全年天数的51%，较2014年增14天。北京今年空气质量监测点将增一倍左右。
　　PM2.5监测以来降一成
　　昨日，市环保局通报2015年空气质量情况显示，细颗粒物（PM2.5）等四项主要污染物浓度继续呈下降趋势，其中二氧化硫（SO2）降幅最大。
　　最受关注的PM2.5年平均浓度为80.6微克/立方米，超过国家标准130%。不过，该数据比2014年下降6.2%。根据环境空气质量标准，PM2.5国家标准浓度限值为35微克/立方米。
　　此外，数据显示，2015年，北京市环境空气中SO2年均浓度为13.5微克/立方米，远优于国标（60微克/立方米）；二氧化氮（NO2）年均浓度为50微克/立方米，接近国标（40微克/立方米）；可吸入颗粒物（PM10）年均浓度为101.5微克/立方米，超过国标0.45倍。
　　与2014年相比，SO2、NO2、PM10年均浓度分别下降38.1%、11.8%、12.3%。1998年以来长期监测的三项污染物中，SO2浓度下降89%，NO2浓度下降32%，PM10浓度下降46%，PM2.5自2013年监测以来浓度下降10%。
　　重污染天比去年少一天
　　市环保局数据显示，2015年北京空气质量达标天数186天，占全年天数的51%，较2014年增加14天，其中一级优的天数增加13天；2015年重污染共46天，占13%，较2014年减少1天。
　　市环保监测中心主任张大伟介绍，北京PM2.5呈现由南向北浓度逐渐降低的梯度分布规律，京西南区域站年均浓度最高，达111.4微克/立方米；京东北区域站年均浓度最低，为53.2微克/立方米。
　　他还介绍，近三年北京PM2.5达标天数呈增加趋势，其中一级优天数显著增加；PM2.5五级重度污染天数逐年减少。
　　具体而言，2015年北京PM2.5重污染天数共42天，占全年总天数的12%，同比减少3天。但11月至12月中发生重污染22天，占11月和12月天数的36%，同比增加15天。前10个月，北京PM2.5累计平均浓度仅为69.7微克/立方米。
　　2015年，北京重污染日PM2.5平均浓度为239微克/立方米，对全年平均浓度影响显著，虽只占全年天数12%，但对年均浓度贡献超过三分之一。
　　追问
　　为何感觉雾霾天数那么多？
　　后俩月6次重污染拉高PM2.5，重污染天“以一抵十”
　　去年11月以来，空气重污染频发。数据显示，2015年全市以PM2.5为首要污染物的重污染天数共42天，但其中有22天都发生在11月和12月，占两月总天数的36%，同比增加15天。
　　为何感觉2015年雾霾天数那么多？由监测数据可见，最后俩月出现的密集雾霾现象，导致公众从感官上觉得空气质量越来越差，一年不如一年。
　　从市环保局此前发布的数据来看，去年前10个月，空气质量改善较为明显，PM2.5累计浓度为69.7微克/立方米，同比下降21.8%。而经过后两个月的6次空气重污染过程，年均浓度一下被拉高到80.6微克/立方米，降幅也从21.8%跌到6.2%。“我们常说重污染天‘以一抵十’，简单说就是出现一个重污染天，要用10个一级优天才能挽回来。”张大伟说。
　　新版应急预案将如何修订？
　　修订过程中将考虑整个社会运行成本和各方诉求
　　2012年，北京在全国率先发布实施《北京市空气重污染日应急方案（暂行）》，2013年修订发布了《北京市空气重污染应急预案（试行）》。去年3月，修订后的第三版空气重污染应急预案发布。
　　目前施行的应急预案按照“预测污染持续时间每增加一天，预警响应相应提升一个级别”的原则进行预警分级，针对红色、橙色的高预警级别新增了“提前24小时向社会发布”的规定。
　　2015年，北京曾两次启动红色预警，其中包括史上首个“红警”。据悉，北京即将修订现行的空气重污染应急预案，目前正在广泛征求意见阶段。市环保局副局长、新闻发言人方力介绍，在修订过程中考虑的因素包括：会考虑整个社会运行的成本和社会各方面多元的诉求。
　　他表示，这么大的公共政策，满足所有方面的诉求几乎不可能，这个过程中会取舍利弊，对政府来说，会尽量利大于弊。另外，如何让预警和响应更好地符合社会运行规律，是此次修订过程中要考虑的重要问题。
　　北京空气质量何时能达标？
　　2030年PM2.5年均浓度应能达到35微克/立方米
　　市环保局副局长、新闻发言人方力介绍，北京目前正在制订到2030年的大气治理远期规划，预计今年底或明年初制订完成。他表示，到2030年左右，北京PM2.5年均浓度应能达到35微克/立方米的国家标准值。
　　方力表示，从近期目标看，《京津冀协同发展生态环境保护规划》近日发布，明确提出到2020年京津冀地区PM2.5年均浓度要比2013年下降40%左右，达到64微克／立方米。这是国家提出的新路线图，对京津冀及区域划定红线。这个红线的制定，是基于这些年对空气治理的认识。实际上，具体目标的制定也伴随着经济进一步发展和能源结构的进一步调整。空气达标不是一朝一夕的事情，需要付出更大的努力。
　　举措
　　今年监测站点增约一倍
　　此前，国务院新闻办召开京津冀协同发展新闻发布会，北京市常务副市长李士祥介绍，北京现有35个监测点，未来准备再增加一倍，同时增加流动监测车，包括具体的小型监测点，形成一个监测网络。
　　昨日，市环保局监测处处长刘贤姝介绍，今年北京将新增30余个监测站点，届时全市监测点总数将达60至70个，不仅监测站点类型将增加，在分布上，山区、农村等地也将增加监测点，以完善监测网络。
　　据悉，新增的站点监测数据主要用于科研，是否会对外实时公布监测数据以及是否参与全年空气质量评价，目前仍在研究中。
　　此外，北京今年将聚焦“改农村散煤”、“治高排放车”、“整治城乡接合部”三大战役。其中，将加大农村优质煤替换力度，加强对销售劣质煤的打击力度。据悉，北京2015年燃煤总量为1200万吨，其中包括300至400万吨散煤。</body></doc>