<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>486</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437833650.shtml</url><title>“上海扩大外牌车限行”传言再起 市交通委已辟谣</title><datetime>2016-02-19 09:06:00</datetime><body>
　　2015年3月19日，晚上12点，上海中环线更换新的限行标识，外牌限行时间将由7:30-9:30和16:30-18:30，扩至7:00-10:00和16:00-19:00。澎湃新闻记者雍凯资料
　　“高架限行时间6:00-10:00、15:00-19:00；外牌分单双号进市区（外环内）；听证完毕，已报批上海人大，年后实行。”2月18日这则关于上海扩大外牌限行范围的传言，再次被网友疯转。
　　对此，上海市交通委相关人士告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者，这则传言是一年多以前出现的，当时就已进行了辟谣。
　　上海市市长杨雄在今年1月29日下午举行的记者招待会上回答记者提问时曾表示，单双号限行的政策，目前没有考虑。
　　一年多前就曾被辟谣
　　2月18日被疯转的这则网络传言，均显示为某微信公众号所发，但其发布时间为2015年2月13日，已时隔一年多。
　　早在2015年2月13日，与这则内容一模一样的网络传言在朋友圈等处盛传时，上海市交通委的官方微博“上海交通”曾于当天发布辟谣信息称：朋友圈中流传的“关于上海限制外牌最新消息：高架限行时间6:00-10:00、15:00-19:00，外牌分单双号进市区（外环内），听证完毕，已报批上海人大”系不实消息，市交通管理部门目前正在研究完善相关方案，一旦成熟，将提前向社会公布，请大家切勿信谣传谣。
　　2015年4月1日晚上，上海市公安局对外公布了关于调整本市部分高架道路（城市快速路）交通管理措施的通告。通告显示，自当年4月15日起，申城多条高架路的外牌限行时间将扩大，由目前的7:30-9:30和16:30-18:30，扩至7:00-10:00和16:00-19:00。这也意味着，虽然外牌限行时间有所延长，但并未扩大至上述传言所称的范围，也并未对外牌实施单双号限行。
　　2015年5月份，谣言再起。5月9日，网络上有消息称：“上海自2015年10月1日起，对外省市小型客车实施单双号限行措施，限行时间为工作日7:00-19:00。限行区域S20外环高速公路以内所有路段，每周一、三、五限行号牌末位数字2/4/6/8/0，每周二、四限行号牌末尾数字1/3/5/7/9，周六周日法定节假日除外，外省市黄牌客车除外。”
　　对此，上海市交通委当天就对外表示，网传内容不真，是谣言，没有这方面的规定。
　　效果评估仍在进行中

　　上海市市长杨雄在今年1月29日下午举行的记者招待会上回答记者提问时曾表示，单双号限行的政策，目前没有考虑。澎湃新闻记者寇聪资料
　　2月18日，当一年前的这则传言再被疯转时，大多数网友都表示不相信。“这是假的吧？时间还是一年多以前了。”“里面说的‘年后’是哪个年后？如果按照发布的时间，应该是去年，但并没有实施。”“跟之前传的内容一模一样啊！”网友们纷纷表示。
　　但也有网友认为，此前交通主管部门就一直在说对外牌限行措施进行效果评估，而现在道路拥堵又在不断加剧，估计也快要进一步扩大外牌限行范围了。
　　事实上，自2015年4月15日外牌限行时间延长后，主管部门就一直在进行效果评估。当年4月，当时的市交通委主任孙建平就表示，要对这一政策的实施效果进行评估。
　　半年后的11月13日，孙建平在上海市政府“绿色发展”主题新闻发布会上，讲到外牌限行政策时，再次提到了“评估”。“总体上来看，4月份实施限行新政后，起到了一定的效果，但是，实施效果正随着时间的推移而递减。”他表示，原先，准备在实施3个月之后就做一个效果评估，但后来发现三个月的时间太短，而且中间还遇到没有典型性的7、8月份，因此准备实施半年后能够拿出数据来，对半年的效果进行评估。
　　不过，到目前为止，这一政策实施已达到10个月，但效果评估数据尚未对外公布，而今后是否会扩大外牌限行时间或者区域，目前也还没有定论。
　　2016年1月29日下午，上海市市长杨雄在出席记者招待会并回答记者提问时曾表示，治理交通拥堵要加大公共交通建设，包括轨交、公交专用道、中运量快速公交系统、道路建设等；实行机动车总量控制；增加智能交通建设，提升交通管理效率，推行新能源车分时租赁等新的交通方式；加大交通执法力度，维护交通秩序；进一步完善单行道系统。而单双号限行的政策，目前没有考虑。</body></doc>