<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>487</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433245448.shtml</url><title>埋头实干托举中国梦想 新年贺词道出人民心声</title><datetime>2016-01-01 19:07:00</datetime><body>　　又是一年的最后一天。
　　2015年12月31日晚，国家主席习近平发表了2016年新年贺词。
　　他说，“只要坚持，梦想总是总可以实现的”；他说，“让几千万农村贫困人口生活好起来，是我心中的牵挂”；他说，“中国将永远向世界敞开怀抱，也将尽己所能向面临困境的人们伸出援手，让我们的‘朋友圈’越来越大”……
　　习主席的新年贺词刊发之后，立即激起了强烈反响。许多干部群众向南方日报表示，习主席的讲话很接地气，道出了人民心声，彰显了共产党人的决心和担当，使我们对国家的发展、民族的未来更加充满信心，只要我们戮力同心、坚持奋斗，一定能实现中华民族的伟大复兴。
　　贺词接地气、暖民心
　　习主席2015年的新年贺词中用到了“时间过得真快”“点赞”“蛮拼的”，这些接地气的话当时立即激起全社会的热议。
　　在今年的新年贺词一如既往地接地气、暖民心，十分朴实、真切可亲，“有付出，就会有收获”，“只要坚持，梦想总是可以实现的”，“我们有欣喜，也有悲伤”。同时，也使用了“朋友圈”这样的网络用语。
　　党的十八大代表、肇庆市广宁县八一生态农场党支部书记贾东亮说，习主席的新年贺词，非常暖民心，讲的都是大实话，非常接地气，群众喜闻乐见。“特别是听到他说，‘让几千万农村贫困人口生活好起来，是我心中的牵挂。’‘对所有困难群众，我们都要关爱，让他们从内心感受到温暖。’这让我有一种心头暖烘烘的感觉。”
　　“每一句话都讲到了我心坎里。”第一时间收看习主席的新年贺词后，省政协原副主席，台湾民主自治同盟广东省原主委，老台胞林东海表示，习主席的新年贺词饱含深情，让人十分感动。
　　林东海说，习主席在新年贺词中特别提到“习马会”，再次充分表明其在今年国家政治生活中的突出地位，这也是为今后两岸关系发展定锚，再次表明了和平发展的共同心愿，相信在两岸同胞精心呵护下，两岸关系将结出更加美好的硕果。
　　脱贫奔小康增强人民获得感
　　“习主席新年贺词专门强调脱贫奔小康，表明我们党时刻关心百姓冷暖，全心全意为人民服务，彰显中国共产党的决心和时代担当。”中国扶贫基金会副会长、广东省老区促进会会长陈开枝认为，脱贫奔小康增强了人民群众获得感，全国7000万贫困人口的脱贫奔小康，是非常伟大的任务，也是“十三五”期间，全面建成小康社会，实现共享式发展的必然要求。
　　陈开枝表示，几十年来，中国共产党领导全国人民进行了艰苦卓绝的反贫困斗争，取得了举世瞩目的成绩，为世界所公认。对中国的脱贫成果，无论如何评价都不为过。当然，也要清晰地认识到，国家幅员辽阔，区域发展差距大，脱贫攻坚的艰巨程度，也是无论如何评价都不为过。“因此，打赢脱贫攻坚战，一是全党全国要上下一条心，凝聚共识，切实肩负起时代重任；二是要下决心，付出艰苦努力，真正做到真扶贫、扶真贫、动真格。”
　　不懈奋斗让社会更和谐美好
　　习主席在贺词中说，“只要坚持，梦想总是可以实现的。”这就要求我们继续埋头苦干，携手前进共同努力，实现全面建成小康社会。
　　全国人大代表、广东国鼎律师事务所主任朱列玉表示，习主席的新年贺词，说出了亿万老百姓的心声，那就是：只要坚持，梦想总会实现。莘莘学子，只要坚持，总能考上自己心仪的学校；工厂企业，只要坚持，就能跨过难关；读书的同学，只要坚持，成绩就能掌握得更牢靠；找工作的人，只要坚持，总能找到满意的工作……每一位奋斗者，只要坚持、再坚持，总会实现自己的梦想。
　　“梦想通向未来，道路决定命运。”贾东亮说，“只要通过坚持不懈的奋斗，最终使人民群众的获得感更强了、千千万万的家庭幸福感更强了，我们的社会就能更和谐、更美好。这也是我们人生梦、奋斗梦。如果没有不屈不挠的斗志，梦想就会变成空想。劳动最美丽、最伟大、最光荣，我们一定要用辛勤的劳动去圆梦，以实干托举‘中国梦’。”
　　继续扎实奋斗创造幸福
　　谈到2015年，习主席在贺词中说：“我国经济增长继续居于世界前列，改革全面发力，司法体制改革继续深化，‘三严三实’专题教育推动了政治生态改善，反腐败斗争深入进行。经过全国各族人民共同努力，‘十二五’规划圆满收官，广大人民群众有了更多获得感”。
　　谈到2016年和中共十八届五中全会，习主席强调要树立必胜信念、继续埋头苦干，“前景令人鼓舞、催人奋进，但幸福不会从天降”。
　　“走过2015年，让我们对党的领导、对国家的发展充满了信心，对民族和国家的未来充满了信心。”广东省社科院区域经济学家丁力说，党的十八大以来，我们看到了党推进全面建成小康社会、全面深化改革、全面依法治国、全面从严治党的决心，这极大地凝聚了民心和气势磅礴的正能量。丁力还表示，我们今后还要继续扎实奋斗，通过奋斗创造幸福。这就要我们大力推进“四个全面”战略布局，深入贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念，着力推进结构性改革，着力推进改革开放，着力促进社会公平正义，着力营造政治上的绿水青山，为全面建成小康社会决胜阶段开好局、起好步，实现中华民族的伟大复兴，并让广大人民群众有更多的获得感。（南方日报记者骆骁骅汤凯锋洪奕宜周志坤）</body></doc>