<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>488</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433245437.shtml</url><title>解读习近平新年贺词背后五点新意</title><datetime>2016-01-01 19:07:00</datetime><body>
　　2015年12月31日，国家主席习近平通过中国国际广播电台、中央人民广播电台、中央电视台发表二一六年新年贺词。新华社发
　　解读
　　贺词背后五点新意
　　习近平就任国家主席以来第三次发表新年贺词，今年的新年贺词与往年有何不同？
　　与往年最大不同的是，2016年的新年贺词很接地气，提及中国2015年发生的一系列重大公共事件，既有申冬奥、赢诺奖等骄傲喜事，也有长江客轮翻沉、天津爆炸、深圳滑坡等灾难事故，这让今年的新年贺词有了更多“忆苦思甜”的人情味儿。
　　1.用新闻事件梳理过去一整年
　　回顾这一年的经历，是每年国家主席新年贺词一个最重要的主题。今年的贺词一个很大不同在于，习近平通过一个个具体的新闻事件，来梳理过去的2015年。
　　据南都记者统计，在习近平发表的2016年新年贺词中，提到的具体新闻事件至少有15处，既包括了裁军30万和“习马会”这样具有重要政治意义的节点性事件，也有申办冬奥成功、人民币纳入IMF特别提款权、中国大飞机下线、屠呦呦获诺奖等中国人实现梦想的个案，还有经济、反腐、治党、改革等具体的宏大话题。
　　正如习近平在贺词开篇为这一年总结的“有付出，就会有收获”，这种通过具体列举的讲述方式，更容易引起普通人对这一整年公共舆论焦点事件的回忆与共鸣，让人觉得今年的新年贺词很接地气。
　　2.贺词首次提及具体安全事故
　　习近平不仅提到了让中国人感到自豪和骄傲的事情，也特别用一整段，提到了这一年给人带来的伤痛。
　　“这一年，我们有欣喜，也有悲伤。”习近平说，“东方之星”号客轮翻沉、天津港特别重大火灾爆炸、深圳滑坡等事故造成不少同胞失去了生命，还有我们的同胞被恐怖分子残忍杀害，令人深感痛心。
　　南都记者发现，这是自1994年以来，国家主席新年贺词中首次提及单个具体的安全事故，也是首次提及恐怖主义的话题。
　　在2015年新年贺词中，习近平也专门用一段回顾一年中悲伤时刻，也提到了“这一年，我国发生一些重大自然灾害和安全事故”。但与去年不同的是，习近平还同时表达了党和政府努力的承诺。习近平说到，“党和政府一定会继续努力，切实保障人民生命财产安全、保障人民生活改善、保障人民身体健康。”
　　3.提到扶贫是“我心中的牵挂”
　　南都记者发现，近两年来国家主席新年贺词在修辞上越来越多地使用“我”和“我们”。在过去多年中，“我”、“我们”、“我国”等用词出现频次在10次左右，而2014年新年贺词中，这一频次为17次，2015年甚至出现36次，今年也出现23次。
　　其中，对“我”的使用也越来越丰富。此前，中国国家元首新年贺词中大致在三种情况下，会使用“我”而不是“我们”。一是在代表中国人民祝愿世界新年快乐；二是代表中国政府重申中国和平外交政策；三是以个人的名义同台海同胞对话。
　　而近年来国家主席新年贺词中对“我”的使用愈加丰富。如习近平在2016年的新年贺词中专门用一整段提到中国全面建成小康社会，所必须解决的扶贫问题。习近平还说，让几千万农村贫困人口生活好起来，“是我心中的牵挂。”
　　在新年贺词中，谈及解决扶贫问题的个人牵挂，也是中央政府继续吹响未来五年“打赢扶贫攻坚战的号角”，与今后中国政府的施政重心密不可分。
　　4.首提“政治上的绿水青山”
　　习近平也在新年贺词中表达中国“着力推进结构性改革，着力推进改革开放，着力促进社会公平正义，着力营造政治上的绿水青山”之志。
　　习近平在谈到环境保护问题时曾指出，“既要金山银山，又要绿水青山，绿水青山就是金山银山”。而在新年贺词中，他首次提出“政治上的绿水青山”。这或许意味着，中国未来将像坚持治理环境一样，坚持治理政治生态。
　　5、“命运共同体”首次进贺词
　　每年的新年贺词中，还有一个不变的主题就是阐述中国的对外交往政策，而且多会出现在最后的结尾部分。
　　在2016年新年贺词中，习近平先是强调，“我们只有一个地球，这是各国人民共同的家园”。随后他介绍，这一年，我国领导人参加了不少国际会议，开展了不少外交活动，推动“一带一路”建设取得实质性进展，参与了联合国2030年可持续发展议程、应对全球气候变化等国际事务。
　　这些外交活动，其实也正体现了中国越来越主动为全球提供国际公共产品的外交思路。习近平也说，世界那么大，问题那么多，国际社会期待听到中国声音、看到中国方案，中国不能缺席。
　　习近平还用了“朋友圈”的流行用语，来比喻宏大的国家间外交关系，这与近年来中国打造全球伙伴网络的努力也是一致的。十八大以来，习近平已数十次谈及“命运共同体”一词，而在新年贺词中，还是第一次出现。（南都记者　吴斌）
　　习近平的书架摆了啥？</body></doc>