<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>490</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433465005.shtml</url><title>广深港高铁工期延误令成本飞涨 争议致前途未卜</title><datetime>2016-01-05 03:57:00</datetime><body>









（资料图片）




　　港铁新任主席马时亨1月1日履新时表示，3月前要争取到广深港高铁香港段的追加拨款“非常有难度”，这意味着，已建了3/4、投入数百亿港元的香港段，届时可能会“断粮”而被迫停工。
　　拖3年超支200亿
　　广深港高铁内地段去年底已顺利通车，全长仅26公里的香港段却在开建6年后前途未卜，个中原因不少，最直接的是“缺钱”。为什么缺钱？因为工程预算一直在涨。6年前立项时，特区政府向立法会申请了650亿元（港币，下同），后来历经几次修改，到2014年修改为715亿元，去年又改至844亿元，超支近200亿元。
　　预算逐年上涨，最大原因是工期一再延误，初时原拟2015年通车，现在则延到2018年。因为环保人士和政治团体的抗议，高铁香港段动工起步就落后于内地；而香港段是全球首个全地底的高铁项目，据称施工难度极高，隧道钻挖工程经常遇到意外挑战，也造成工期延长。
　　香港段是特区政府出资委托港铁建造，双方签署协议。港铁一再表示无法如期完工，并要求追加工程费。而特区政府要继续增拨款项，还需经立法会同意，鉴于一些反对派议员本来就持不同意见，这道槛就更加难过。
　　马时亨1日表示，特区政府批出的650亿元今年6月就会用完，港铁须早3个月通知承建商是否有新拨款以继续开展工程，所以3月是“死线”，否则工程恐怕会全面停工。他说，香港段目前已经完工77%，有信心于2018年第三季落成，现已游说议员支持拨款方案。他同时承认，游说工作“非常有难度”。
　　算小账和算大账
　　拨款还是不拨，其实不是个问题。香港有少部分人主张，干脆让高铁“烂尾”算了。但如果高铁真的停工，不仅已投入的650亿元打了水漂，光是善后又得花好几百亿元。更重要的是，高铁“烂尾”所带来的间接损失，香港难以承受。
　　香港运输及房屋局局长张炳良日前表示，暂时停工甚至终止高铁工程合约，会招致额外的项目支出：据估计，单是暂停工程所涉及的费用，以6个月计算约为48亿元；如果终止工程，可能需要2至3年时间才能重新招标、恢复动工，这样做会导致额外支出约282亿元。而倘若高铁项目“烂尾”，仍须多支出约106亿元完成余下一些必要的善后工程，即共损失756亿元。
　　几百亿港元其实还是小数目，广深港高铁的真正意义在于，它是香港极具战略价值的跨境运输基建项目，不仅方便三地市民的往来，更能够连接内地16个大城市，让香港受惠于内地“四纵四横”高铁网所带动的人流，融入国家发展之中。
　　张炳良形容，如果高铁贸然停工，直接经济损失加上间接的社会效益损失，等于“赔了夫人又折兵”。《香港商报》评论则指出，如果仅纠结于高铁造价的高昂，计算何时回本，无疑是只算小账不算大账，忽略了高铁对香港长远发展所具有的战略意义。
　　本末倒置的争议
　　香港部分人之所以主张让高铁“烂尾”，还跟“一地两检”争议有关。按照广深港高铁的设计，香港站应该实施“一地两检”，即香港和内地执法人员都在香港站办公，同步完成出关和入关手续。但有一种意见认为，应该在深圳和香港分别检查，实施“两地两检”。马时亨透露，一些反对派议员不同意拨款，就是因为纠结于这一争议。
　　香港律政司司长袁国强日前表示，将会考虑一切可行方案实施广深港高铁“一地两检”安排，包括研究把相关内地法律纳入《基本法》附件三，允许内地人员来港执法，即在香港区域内完成两地出入境手续，方便高铁乘客。
　　实际上，“一地两检”在国际上多有先例，不同国家之间也常运用，香港作为中国的特区，不应有过多顾虑。香港特首梁振英日前表示，高铁一定要做到“一地两检”，因为内地的高铁站并没有口岸的设施，故此“两地两检”并不可行，而香港作为国家一部分，内地也是香港经济发展最重要的伙伴，如果没有方便连接内地的高铁系统，对香港来说是很大的损失。
　　《香港商报》评论指出，一些反对派人士把“一地两检”视为洪水猛兽，在方案仍在研究阶段，就先扣上所谓“破坏‘一国两制’、扭曲基本法，出卖香港”之类的帽子，更生造各种阴谋论，企图误导民众，将本来可以有利香港、有利两地交流的事情，一棒子打死，而不是考虑如何跨越障碍，寻求解决途径，造福港人。这种“为反而反”的思维方式，其核心就是不希望香港加强与内地的联系。
　　前有港珠澳大桥因人为阻挠而工期拖长，现在广深港高铁香港段又要步其后尘。其实，目光稍微放远点不难发现，高铁早一天接通内地，香港早一天受惠，若纠结于细枝末节的争议，只会捡了芝麻丢了西瓜。</body></doc>