<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>496</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433463550.shtml</url><title>媒体：A股投资者在新年首个交易日再遭当头一棒</title><datetime>2016-01-05 03:34:00</datetime><body>　　2015年在暴涨暴跌中苦苦挣扎了一年的A股投资者，在2016年新年首个交易日再遭当头一棒。
　　昨天是新年首个交易日，也是熔断机制实行的首个交易日，A股即遭遇熔断，并因触发了7%的熔断阈值提前收市，千股跌停场景重现。尽管多数市场分析认为市场对于熔断的反应有些过激，股灾不会重现，但昨天的局面还是引发了业内对于熔断机制的一些争议。
　　盘面走势
　　两度熔断提前收市
　　2016开年第一个交易日，非但投资者期待的红包行情落空，股指还一路大幅走低。上证综指早盘小幅低开于3536.59点，随后“中小创”及权重股一齐回调跳水，上证综指早盘便接连击穿了3500、3400关口，引发暴跌。
　　午后开盘两市跌幅持续扩大，沪深300指数在午后13时12分跌幅扩大至5%，触发15分钟熔断机制，个股全面暂停交易；随后两市在13点28分恢复交易，指数并未有止跌迹象，反而再度下探，沪深300指数跌幅扩大至7%，触发第二档熔断。两市逾1300只个股跌停，近30余只个股涨停，板块跌幅惨重，29个中信一级行业指数悉数下跌，且跌幅均在4%以上。其中，计算机、电力设备、传媒、商贸零售、基础化工和纺织服装指数跌幅较大，盘面翠绿一片。三大期指主力合约同样全线跌停。
　　根据交易所发布的公告，沪深300指数当日13时33分较前一交易日收盘首次下跌达到或超过7%。根据有关规定，交易所决定，自2016年1月4日13时33分开始实施指数熔断，当日不再恢复交易。
　　本次实施指数熔断的品种包括股票、基金、可转换公司债券、可交换公司债券，但黄金交易型开放式证券投资基金、交易型货币市场基金以及债券交易型开放式指数基金除外。
　　于是，2016年新年后的首个交易日，A股指数最终定格在了13时33分。周一沪深两市资金共计净流出683.34亿元。
　　官方说法
　　系统处理需时间致熔断延后
　　面对熔断实施首日便触发熔断，上交所昨天午后通过官方微博表示，周一下午13:12和13:33，沪深300指数先后触及5%和7%跌幅。按照上交所交易规则，市场分别于上述时间开始实施熔断。因触及熔断阈值后交易系统进行处理需要时间的原因，熔断后沪深300指数跌幅分别为5.02%和6.98%。
　　熔断影响
　　亚太股市受惊普跌
　　A股触发熔断机制提前收市，受到中国制造业数据疲弱及美国去年底的跌势等因素的影响，亚太股市昨天也普遍收跌。
　　香港股市方面，几大指数全线下挫。截至收盘，恒生指数跌2.680%，报21327.119点；国企指数跌3.620%，报9311.180点；红筹指数跌3.400%，报3914.29点。
　　日本股市方面，1月4日收市已经跌到两个半月来的低位，收报18450点，跌幅3.1%，创3个月最大单日跌幅。
　　韩国股市今年首个交易日也告跌，报1918点，跌2.2%，创去年8月24日以来最大单日跌幅。主要受到韩元因中国制造业活动疲弱所拖累。
　　台湾股市表现也不乐观，跟随亚洲区内股市下跌，台湾加权指数收市报8114点，跌223点，跌幅2.7%。
　　后市展望
　　减持禁令到期需要对冲政策
　　国金证券首席策略分析师李立峰表示，监管层近期对市场态度上的微小变化是导致市场下跌的导火索。今年1月份市场环境有所不同的是减持禁令到期在即，等待政策及时对冲，而且市场预期的新股发行1月份处于真空期的假设被证伪，由此，预计2016年1月份A股市场的波动会加大，个股分化会更加明显，建议回避前期涨幅过高的个股。
　　李立峰表示，熔断机制首日运行，忽视了流动性备付的风险，是加深市场下跌幅度的主要原因。新年开市第一个交易日，沪深300指数分别触及5%、7%的熔断线，加大了市场的下跌幅度。客观上讲，“熔断机制”的实施必然会对流动性的需求造成影响，市场参与机构为了备兑赎回的资金需求，会被动做些减仓的行为，从而加深市场调整的空间。
　　李立峰强调，后市三道“结”待解开：首先，寄望于监管层尽快作出相关的表述以稳定市场预期，任何金融创新需要循序渐进；其次，寄望于监管层对新股发行的节奏给出相关明朗的预期；第三，建议尽快明确1月份减持禁令到期后的对冲政策。总的来讲，只有预期的稳定、市场的平稳，才是共赢的市场。
　　持续暴跌的概率不大
　　星石投资总经理杨玲认为，无论是大股东减持潮将至，还是注册制即将推出引发的市场扩容的担忧等利空因素对市场的实质性影响均不大，更多的是情绪方面的影响。
　　首先，大股东大规模集中减持的概率不大，监管层大概率会通过“窗口指导”等方式在减持的节奏上有所控制；其次，对于注册制的推出，预计发行节奏不会完全放开，监管层也会有所控制，另外后期上市排队的公司多是中小盘企业，融资规模有限，对资金面冲击不大；第三，对于险资举牌，监管层的关注正是体现了对于可能存在风险的提前预警，这只会对投资者情绪面有所影响，不会对市场产生实质冲击。对于目前市场担忧的人民币贬值引发资本外逃担忧的因素，从外汇占款和外汇储备的数据来看，现阶段人民币贬值的幅度导致大规模资本持续外逃的概率不大，而且央行也完全有能力使用多种工具对冲资本外逃对流动性的影响。
　　因此，对于后市，市场发生持续暴跌重回股灾的概率不大，短期来看市场大概率还是会延续震荡盘整的走势。
　　流动性宽裕局面未变
　　中欧基金认为，市场不必过度解读熔断机制带来的影响。首先，减持禁令即将到期，此前市场普遍预期在元旦休假期间，监管层可能会出台后续政策以调控减持的节奏和规模，但预期落空。按照中性预计，本轮减持规模或将在1500亿至2000亿元，市场对大小非开闸解禁带来的影响仍存担忧；其次，IPO新规本月起实施，或将对市场本就微弱的资金平衡产生影响；最后，人民币贬值预期继续加大，使得市场担忧资金流出压力增加。
　　从流动性角度看，熔断机制可能在市场波动4%-7%的区间内助推“抢筹心理”。但中欧基金认为，完善新股发行制度相关规则发布后，预计新股大概率将不会暂停发行，1月股市或将迎来一轮小幅调整。
　　而自去年9月份以来，不少小盘股屡创新高，如果能经历一轮调整，或将迎来更多机会。从中长期市场来看，股市整体流动性宽裕的局面不会改变，2016年可能依然有利于股市的发展。
　　暴跌探因
　　多重利空叠加导致A股暴跌
　　熔断机制正式实施第一天就遭触发，令市场大跌眼镜。对此，万家基金投资研究部总监莫海波表示，新年首个交易日市场大跌是之前积累的多种利空因素共同叠加的结果。
　　首先，最新12月国内PMI数值录得48.2，较11月下滑0.4个百分点，连续10个月低于50的临界值。
　　这主要源于海内外需求减弱，导致国内制造业产出重现收缩。可以说，国内宏观经济依然比较困难。
　　其次，12月初以来，人民币汇率持续大幅走低，逐步引发市场对于国内资本外逃的担忧，进而传导至对人民币类资产（特别是股市）的担忧。
　　第三，2015年7月股灾
　　期间监管部门出台了18号文，规定股市大股东和高管在1月8日前不得通过二级市场减持股票。虽然市场对于1月8日后解禁已有一定的预期，但是心理压力依然存在。
　　第四，年前机构投资者对维护产品净值的诉求较强，对重点持仓给予了有力的护盘。但进入2016年后，这一动力已不存在，相关股票面临压力。
　　除此之外，在2015年三、四季度中小创积累了较大的涨幅，估值较高，投资者存在卖出锁定收益的诉求；再加上保监会对于险资举牌监管以及窗口指导会导致市场对于增量入市资金的担忧等利空因素堆积，导致了昨天的暴跌。
　　公司反应
　　世纪华通：控股股东延长限售承诺
　　就在限售大潮即将汹涌来袭之际，首家“良心公司”现身说法。昨天晚间，世纪华通发布公告，将延长限售承诺。
　　世纪华通公告称，为维护二级市场的稳定，应中小股东的诉求，控股股东华通控股承诺追加限售一年（至2017年1月9日）。不通过二级市场减持公司股份。此前其承诺自2015年7月10日起6个月内不通过二级市场减持本公司股份。
　　截至记者发稿，仅此一家宣布延长限售承诺。
　　限售大潮即将解禁被市场视为昨天下跌的最大导火索。根据规定，证监会在股灾期间发布的18号文件的有效期为2015年7月8日至2016年1月7日，这6个月内解禁的限售股将在1月8日全部解除减持禁令，可减持的最大规模约为1.2万亿，占比A股自由流通市值的5.5%。而最近两个月内，已经相继有多家公司发布的减持公告，迫不及待地表示将从1月起开始减持。
　　根据国金证券统计显示，预计1月份实际减持在1500亿-1750亿，地产、公用事业、电子等减持压力较大。在所有即将解禁的限售股当中，首发原股东限售股和定向增发机构配售股占比分别为33%和61%，是此次解禁大潮下的主力成分，也在一定程度说明或将出现大规模减持情况。因此可以断定，如果监管层没有出台相关管理文件缓冲此轮“减持大潮”，1月份二级市场资金面或将受到短期冲击。
　　国元证券：终止百亿定增事项
　　受到市场环境的变化影响，国元证券也作出了高姿态举动，主动终止了百亿定增事项。根据国元证券1月4日晚间公告，鉴于资本市场环境的变化，公司股价低于2015年5月28日公告的非公开发行股票的价格下限，且批复的有效期已于2015年12月31日期满，公司终止2015年度非公开发行事项。
　　而根据此前公告，国元证券拟以不低于30.14元/股非公开发行不超过4.01亿股，募集资金总额不超过121亿元，拟全部用于增加资本金，补充营运资金。该申请于2015年7月1日获得中国证监会核准，文件规定该批复自核准发行之日起6个月内有效（2015年7月1日至2015年12月31日）。截至1月4日收盘，国元证券报收20.33元/股。
　　新闻链接
　　A股11年熔断达标日仅38天
　　熔断机制，也叫自动停盘机制，是指当股指波幅达到规定的熔断点时，交易所为控制风险采取的暂停交易措施。放眼全球，在美国、日本、新加坡、韩国等国，熔断机制早就有过先例，都曾触发过熔断。
　　事实上，多数市场分析认为，市场对于熔断的反应有些过激。主要是熔断机制实施以后，熔断缩短了交易时间，导致大家怕卖不出去，反而争相卖出，加剧下跌。
　　仅就A股市场来看，过去11年来熔断达标日仅有38天。其中，上证综指单日跌幅超过5%的为38天，而超过7%以上的跌幅仅有10个交易日，可见使用频率并不高，而3家交易所也均表示，设立5%和7%两档阈值是3家交易所对过去11年的历史数据进行分析测算基础上提出的。
　　美国股市28年仅熔断一次
　　公开信息显示，美国现行熔断机制的诞生可追溯至1987年10月19日，当天也被称作“黑色星期一”，道琼斯指数下跌22.61%。随后在1988年2月，美国熔断机制出台。1997年10月27日触发熔断。
　　目前美国大盘的熔断分为3级，第一级为标普500指数下跌7%之后，第二级为下跌13%之后，如果发生在美东时间上午9点半到下午3点25分，均暂停交易15分钟。第三级熔断为下跌20%之后，当天将提前收盘。
　　此外，美国股市的“48号规则”也被市场津津乐道。“48号规则”主要就是在期指大跌的情况下，通过暂停开盘报价来加速市场开盘。一旦触发“48号规则”，交易所必须确定特定的环境正导致市场出现扭曲，包括前一交易日的波动性、盘前的海外市场交易、盘前期指的剧烈运动等。据统计，2008年以来“48号规则”已被援引了77次。
　　日本东京证券交易所日经股指、TOPIX股指期货等均设有熔断机制，规则为以股票期货价格为基础，当价格超过规定上、下限，期货交易将暂停交易15分钟。东京股市还同时设有涨、跌停价格限制，与熔断机制配合监管市场风险。
　　韩国股票和期货市场均设有熔断机制，分为强制性熔断和选择性熔断。熔断机制每天只实施一次，在下午2：20以后不再实施。
　　韩国股市熔断机制的启动条件如下：如果韩国股票综合指数（KOSPI）较前一天收盘价下跌10%或以上，并且这种下跌持续一分钟，股票交易暂停10分钟；如果交易量最大的期货合约价格偏离前一天收盘价5%或以上，并且这种价格变动持续一分钟，期货合约停止交易5分钟。
　　观点碰撞
　　新浪财经老艾：任何制度都是双刃剑
　　任何制度都是双刃剑，无所谓好坏，就如同涨跌停和T+1制度一样，同样是有利有弊。任何制度最重要的就是要能保障公平，让机构和散户处于对等地位，虽然目前已改进了很多，但仍然没有完全实现。周一管理层并没有出手救市，估计是过快触发熔断，想出手救市都来不及。
　　天弘基金尚振宁：引入熔断机制很有必要
　　熔断机制类似于指数的涨跌停制度，可以让市场参与者平复交易情绪，是为了控制风险，减少波动。目前，A股存在个股的涨跌停限制，但涨跌停仅能控制个股的风险，市场整体的风险，如流动性风险和政策风险无法通过个股的涨跌停限制得到控制，因此引入熔断机制很有必要。熔断机制引入后，A股加上了双保险。熔断机制可以为下一步A股交易机制的改革创造条件，这也符合资本市场市场化改革的方向。
　　武汉科大金融证券研究所董登新：熔断治标不治本
　　A股目前推行的熔断机制对于市场来说是治标不治本，只是起到缓冲的作用，平复市场情绪，给投资者提供思考的时间，克服短时间内的恐慌情绪，以便更理性地做出买卖股票的决定，但熔断机制不会改变市场的基本走势。
　　国泰君安林采宜：熔断机制加剧市场波动
　　中国股市的参与者散户比例偏高，投资者结构决定了投资理性程度相对较低，这是市场易大起大落的根本原因，而这个并不是熔断机制所能解决的。
　　国金证券黄岑栋：熔断会放大市场恐慌情绪
　　熔断的目的是为了平缓股指的波动，但实际上，熔断机制并没有像监管层所期望的那样减缓股指的波动，反而在-4.5%之后对股指会有向下的牵引作用。而一旦-5%熔断之后，会放大市场恐慌情绪，复牌之后将瞬间跌向-7%。从今天分时图中的成交量来看，也证明了这一点。
　　交银国际洪灏：熔断幅度太窄
　　这是企图人为压抑市场波动的代价，而且熔断幅度太窄，当负面消息如人民币贬值、PMI疲弱等交错，交易员一定比其他人卖得更早，因此形成踩踏。
　　中金王汉峰：熔断机制起作用也是有代价的
　　目前一级阈值幅度较低，且二级阈值与一级阈值设置差距过小（仅2个百分点），正常交易可能会比较频繁地被中断。第二，目前这种熔断机制设计本身也会对市场波动产生影响。例如，相比上涨，市场下跌更容易导致集体性的非理性行为。
　　英大证券李大霄：投资者毋需对熔断机制恐慌
　　今天A股大跌主要是对于1月8日减持解禁的恐慌，呼吁上市公司表态，维持市场稳定，呼吁国家队入市，维系市场稳定。呼吁投资者冷静，应该区别对待，无需盲目恐慌。
　　股市段子
　　J女古女良：热烈祝贺熔断机制全网公测，测试成功！
　　孙强：现在股票越来越人性化了，弄个熔断机制，给大家十五分钟的时间喝口水，写个遗书，整理一下仪容仪表，理性选择一下死亡方式什么的，然后从容不迫地英勇就义。
　　世界没有真情：他们说这是在演戏，淡定点，三天之内还要测试涨熔断机制。
　　利辉：2016年的大事预测，估计都没有人预料到这么早下班吧。
　　龙兄么：其实熔断就是为了股民健康着想，休息一会儿，不用长期坐着，影响身体健康。该上厕所上厕所，别憋出膀胱炎。
　　白桦林的达瓦西里：今天A股以一种自杀的方式测试了熔断机制，同时告诉所有人2016年注定是不平静的一年！
　　萧_雄_辉：熔断机制是送给股民的新福利，行情不好的时候，让股民提前下班。
　　别人家老公：证券工作真是好，其他行业比不了。牛市时候挣钱多，熊市时候下班早。
　　京华时报制图谢瑶
　　京华时报记者敖晓波</body></doc>