<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>498</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437828958.shtml</url><title>苹果支付正式上线 银行争相高调布局</title><datetime>2016-02-19 08:22:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者邓莉苹
　　2月18日，苹果支付正式在中国市场上线。苹果CEO库克一大早在微博上宣布了这个消息并表示“欢迎大家踊跃尝试”。
　　除了苹果以外，宣传最卖力的，还有支持ApplePay的各家银行。
　　ApplePay首批接入的银行有19家，从2月17日下午开始，各家银行就陆续通过微信和微博发布推出ApplePay的消息，有的银行公号甚至半天就发了三篇相关的消息，从讲ApplePay的好处到安全性再到优惠等。有调侃的说法是监管部门“也没能让各家银行这么齐心过”。
　　在业内人士看来，移动支付无疑是未来的方向，但是商业银行在这块一直没有发出比较强大的声音，ApplePay进入并未改变原有的体系，还会给银行带来更多的移动支付方面的增量，对银行来说，也是很有好处的。
　　积极的银行
　　早上一打开手机，关注过的几家银行推出ApplePay的消息争先弹出来。内容大部分都是“XX银行是首批支持ApplePay服务的银行……”同时还告诉你这种支付方式的好处（安全便捷性、可以在哪里使用）、还有详细的绑卡和使用流程……
　　同为首批推出ApplePay的银行，各家银行在推广方面均都不甘示弱。除了纷纷表示自己是“首批”以外，各家银行还推出了各具特色的推广活动。比如招商银行发布了“即日起至4月30日，用ApplePay成功绑定招行信用卡，可在掌上生活App领取99积分”的消息。广发银行的力度则更大，广发信用卡就打出了“绑定广发信用卡，用ApplePay支付，除指定品牌商户五折优惠外，每月还送10元”的消息。可见，各家银行都在用自己的方法来吸引用户。
　　从苹果官网可以出，目前和ApplePay合作的银行共有19家，而去年12月18日银联和苹果发布合作消息时，对外宣布的合作银行还只有15家。不断增加的银行数目也可以看出各家银行对这次合作的态度。
　　对于银行的热情，业内人士并不奇怪。一位金融分析师表示，ApplePay可以让银行在移动支付方面得到增长，且没有对银行造成什么影响，所以银行是比较愿意合作的。
　　事实上，虽然银行会面临将收费分成转移一部分给苹果的现实，但是如果在移动支付的数量增加之后，银行所得到的好处显然会更多。
　　中国人民大学重阳金融研究院客座研究员董希淼对《每日经济新闻》记者表示，支付结算本来就是商业银行最基本的功能之一。但在近年来移动支付的浪潮中，作为中国金融服务主要提供者的商业银行，似乎过于默默无闻，没有发出足够强大的声音。
　　“在这种背景下，中国银联联合商业银行，以及通讯运营商、手机厂商和商户，适应移动互联网带来的深刻变革，推出了‘云闪付’。”董希淼表示，ApplePay便是“云闪付”一个很好的推广契机。应该说，“云闪付”的出现，使得移动设备像银行卡一样方便进行支付，使“手机即银行”进一步成为现实。
　　此外，对于相关银行来说，新上线的applepay让其各自之间也面临竞争，银行如此高调，也就不难理解了。
　　NFC支付迎来发展契机？
　　移动支付将成为未来的主要方向，这无疑已经成为行业的共识，各家机构都在积极抢夺入口和布局。银联在很早之前就已经推出了NFC支付，同时微信和支付宝祭出了扫码支付，并且采用红包、补贴等模式，大力抢占线下市场。
　　易观智库数据显示，2015年第三季度，中国第三方移动支付市场交易规模达43914亿元人民币，环比增长26.39%。其中，支付宝以71.51%的市场占有率继续占据移动支付市场首位；财付通位列第二，市场份额为15.99%。
　　事实上，NFC进入中国已经超过10年，但是此前并没有得到大力的推动。在业内人士看来，苹果支付由于其对用户的强大号召力，会对目前的NFC支付产生很大的推动作用。
　　相比二维码支付，NFC支付在没有网络的情况下也可以使用，这点与支付宝和微信相比，更加方便快捷。但是相对应的是NFC也需要硬件以及各方的支持，而二维码支付则无需这方面的考虑，双方可谓各有优势。
　　在模式上，支付宝和微信支付避开了收单方、卡组织和发卡行这三个组织，并且在支付宝和微信支付里，用户可以充值，个人账户里会有余额，对银行也会造成一定的影响。而ApplePay的整个支付过程，仍是基于发卡银行、卡组织、收单机构等组成的传统支付体系，其更多的是一个介质或者工具。
　　微智全景公司CEO李岩认为，Apple在支付业务模式的设计上，可以说采取了尊重现有体系，不与传统银行以及发卡组织为敌的合作模式。不需要用户另外开设账户，不对用户的资金进行归集和清算，而是通过与用户现有的银行卡绑定，直接使用现存的支付与清算体系。这与支付宝、微信支付（财富通）为用户开立第三方支付账户，归集资金并进行清算的模式是完全不同的。可以说对于传统的银行和卡组织是天然无公害的，更加符合原有金融体系的各方利益。
　　不过，ApplePay目前的使用场景还主要是在商户现场进行近场支付。移动支付中的很多场景，如手机购物时线上支付、手机转账、移动缴费、社交红包等都无法覆盖，同时，此前微信和支付宝利用红包、线下补贴等方式，已经占据了很大的市场空间，ApplePay等NFC支付最终到底能占领多大市场空间还有待观察。</body></doc>