<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>50</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433720755.shtml</url><title>安徽行政区划再调整：预构省会合肥都市圈</title><datetime>2016-01-07 07:10:00</datetime><body>　　本报记者定军北京报道
　　一夜之间，以合肥为中心的都市圈又要壮大了。
　　根据国务院批复，近期安庆市、铜陵市、六安市、淮南市部分行政区划进行了调整，安庆市枞阳县划归铜陵市管辖；撤销铜陵市铜官山区、狮子山区，设立铜陵市铜官区等；原六安市寿县划归淮南市管辖。
　　这是继2011年安徽大手笔“三分巢湖，做大合肥”后，当地又一次影响深远的区划调整动作。
　　“很多县改区后，城市范围扩大，合肥都市圈将纳入更多地区，铜陵有可能加入”，中国区域经济研究会副会长、安徽省徽商发展研究院院长程必定对此评述称。
　　根据安徽省委“十三五”规划的建议，下一步筹划建设合肥国家级滨湖新区，引领推动合肥经济圈向合肥都市圈战略升级，努力成为全国有重要影响力的区域增长极。
　　安徽多地改区扩城做大城市意图明显
　　本次安徽城市规划调整，实现了多个城市的扩容，其中铜陵、六安、淮南收获巨大。
　　数据显示，铜陵2014年人口只有73.78万人，经济总量为716.3亿元，面积仅仅1113平方公里，增加枞阳县后，面积新增加1808平方公里，经济总量增加191.4亿元。
　　铜陵市委书记宋国权在1月5日的全市领导干部会议上指出，这次行政区划调整，对于铜陵是加快转型发展的重大机遇，区划调整提升了城市体量与能级，拓展了城市建设与发展空间，优化了城市功能与布局。这有利于推动跨江联动、融合发展，加速工业化、城镇化和城乡一体化进程，促进经济社会更好更快发展。
　　近10年来，枞阳县划入铜陵的传言不断，在铜陵的官方表述中，这一渴望一般采用敏感性较弱的说法：跨江发展。
　　据了解，铜陵在长江以南，但是枞阳县位于长江以北。枞阳的纳入，解决了铜陵一直以来梦寐的跨江发展问题，安徽做大铜陵的意图明显。
　　安徽大学经济学院教授、安徽省经济学会副会长荣兆梓认为，安徽的一些城市过去一般所辖县不多，这造成了城市发展未来空间不大，现在城市区划再次大调整，仍采取将一些县并入城的方式。
　　像铜陵过去工业产业铜比重大，但是人口比较少，且城市单一。这次区划调整，拓展了空间。
　　类似的还有淮南。此次调整后，原六安市寿县划归淮南管辖。寿县2014年人口有139万，GDP总量为123亿元，面积有2900多平方公里，而淮南2014年人口是237.5万，面积为2596多平方公里，GDP总量为789.3亿元。区划调整后淮南城市面积大增了一倍以上。
　　21世纪经济报道获悉，六安市寿县本身与淮南城区连在一起，但是与原先主管的六安市距离近百公里。上述区划调整后，淮南和六安都有进一步扩城的可能。
　　预构合肥都市圈
　　而随着六安、淮南、铜陵等多个城市改区扩城，实现新的区划调整后，在原先合肥经济圈基础上提升的合肥都市圈，有望呼之欲出。
　　程必定告诉记者，与合肥毗邻的南京都市圈和杭州都市圈都发展很快，合肥都市圈在今年安徽省委“十三五”规划建议中得到了强化。
　　未来以合肥为中心，向周围修建城际铁路，将各个城市联系一起来，在一个小时空间范围内的城市，都可以纳入合肥都市圈。
　　21世纪经济报道获悉，一直以来南京都市圈发展迅猛，甚至包括安徽东面的滁州、马鞍山、芜湖等，均主动向其靠拢，受其辐射，这也造成了安徽省会合肥在皖南和皖东城市的话语权较弱问题。
　　《国务院关于依托黄金水道推动长江经济带发展的指导意见》提出，充分发挥上海国际大都市的龙头作用，提升南京、杭州、合肥都市区的国际化水平。这样的表述首次明确了安徽省会合肥的地位，即与杭州、南京等并列成为长三角重要城市。
　　这对于一直致力于做大合肥的安徽来说，无疑是一个鼓舞。
　　而安徽此前提出合肥经济圈，定义的范围非常狭窄。按照《合肥经济圈城镇体系规划（2013-2030年）》，合肥经济圈只包括了合肥、滁州、淮南、桐城、六安。
　　为了强化合肥对周边城市的联系和辐射作用，安徽在2013年就已谋划皖江城际铁路网。根据规划，皖江城际铁路网由14条城际铁路和5条客货共线铁路构成，即以合肥为中心、五条放射线、三条省际贯通线、六条都市区域线、五条利用线，线网总规模1485公里，规划范围覆盖11个城市。
　　规划中提出，提升合肥在城市与区域体系中的地位，充分集聚合肥经济圈城市，预计到2020年，合肥经济圈城市中心城区通达运输平均时间控制在1小时以内。
　　21世纪经济报道进一步了解到，目前多地公布的“十三五”规划建议，比如湖北、河南等，都有构建的省会城市群的内容，将省会与周围100公里左右的城市通过城际铁路连接起来，形成一个大的城市群，进而发展为都市圈。
　　安徽省城乡规划设计研究院副总规划师徐涛松发现，合肥到周边城市有不同的距离范围，比如距离合肥中心城区20-30公里的范围，属于都市圈紧密联系的距离；到30-80公里，也稍微联系的紧密，到了80-100公里之外的距离，稍微到了外围缓冲的地带。
　　因此铜陵、芜湖、马鞍山等距离合肥100多公里的城市，未来是否纳入合肥都市圈，将是一个值得期待的问题。</body></doc>