<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>501</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433241727.shtml</url><title>跟主席学知识：习近平2015年引用的12句国外民谚</title><datetime>2016-01-01 16:50:00</datetime><body>

　　【学习路上按】纵观习近平主席在国内外的重要演讲、署名文章和寄语，他多次根据受众需求引用谚语，引发共鸣，展现了独特的语言风格和人格魅力。点点滴滴，如春风化雨般，抓住了世界民众的心，彰显出卓越的外交智慧。岁末年终，学习路上整理了习近平2015年讲话中提及的12句国外民谚，以飨读者。

　　风，不是总朝着海员希望的方向吹。
　　【时间】2015年4月21日
　　【场合】习近平在巴基斯坦议会的演讲
　　【原文】巴基斯坦有一句谚语：“风，不是总朝着海员希望的方向吹。”我要说，只要我们的心总是朝着两国人民希望的方向想，劲总是朝着两国人民希望的方向使，就一定能够战胜前进道路上的一切艰难险阻，中巴全天候战略合作伙伴关系将会领域更宽广、层次更丰富、内涵更充实。
　　你的名字无人知晓，你的功勋永世长存。
　　【时间】2015年5月7日
　　【场合】习近平在俄罗斯《俄罗斯报》发表题为《铭记历史，开创未来》的署名文章
　　【原文】2013年3月，我首次对俄罗斯进行国事访问，向位于克里姆林宫红墙外的无名烈士墓敬献了花圈。在那里，一顶钢盔，一面红旗，一簇永不熄灭的火焰，象征着顽强不屈的生命，象征着永不向侵略者低头的烈士精神。“你的名字无人知晓，你的功勋永世长存。”俄罗斯人民永远不会忘记，中国人民永远不会忘记，世界人民也永远不会忘记。【详细】
　　友谊和兄弟之情胜过所有的财富。
　　【时间】2015年5月8日
　　【场合】习近平在白俄罗斯《苏维埃白俄罗斯报》发表题为《让中白友好合作的乐章激越昂扬》的署名文章
　　【原文】白俄罗斯有句名言：“友谊和兄弟之情胜过所有的财富。”中国人民和白俄罗斯人民都尚情重义，更有着在70年前世界反法西斯战争中用鲜血凝结而成的兄弟情谊。在那场正义战胜邪恶、光明战胜黑暗的世界大战中，中国人民抗日战争爆发最早、历时最长，白俄罗斯人民则打响了卫国战争中抗击德国法西斯侵略的第一枪。中白两国人民同仇敌忾、并肩作战，为世界反法西斯战争的最后胜利付出了巨大牺牲，作出了彪炳史册的伟大贡献。
　　牢固的友谊利斧难破。
　　【时间】2015年5月8日
　　【场合】习近平在白俄罗斯《苏维埃白俄罗斯报》发表题为《让中白友好合作的乐章激越昂扬》的署名文章
　　【原文】白俄罗斯人民常说：“牢固的友谊利斧难破。”中国人民也有句名言：“交得其道，千里同好，固于胶漆，坚于金石。”奏响中白友好合作的乐章，使之更加激越昂扬，这是我对中白关系发展的期待。我们愿同白方伙伴携手并肩，为实现我们共同的目标而不懈努力。




　　通向成功的道路永远都是曲折坎坷的。
　　【时间】2015年7月9日
　　【场合】习近平在金砖国家领导人第七次会晤上的讲话
　　【原文】我们今天的努力，关系30亿金砖国家人民的福祉，也关系整个世界和全人类的前途和未来。俄罗斯有句谚语：“通向成功的道路永远都是曲折坎坷的。”让我们踏上征程，携手建设金砖国家更紧密的伙伴关系，共同开创金砖国家更美好未来！
　　行事要趁机会好
　　【时间】2015年9月22日
　　【场合】习近平在中美省州长论坛上的讲话
　　【原文】中国人常说“只争朝夕”。西方人则讲究“行事要趁机会好”。中美地方合作正当其时。希望各位积极推动两国各省州抓住机遇、乘势而上，共同谱写中美地方合作新篇章。


　　独木难成林，三树聚成山。
　　【时间】2015年11月5日
　　【场合】习近平在越南《人民报》发表题为《携手开创中越关系的美好明天》的署名文章
　　【原文】中国有句古语：“积力之所举，则无不胜也；众智之所为，则无不成也。”越南有句俗语：“独木难成林，三树聚成山。”我期待着访问期间同越南领导人进行深入沟通，规划今后一个时期中越关系发展方向，使中越关系行稳致远。相信只要中越携手共进，加强合作，必将开创中越关系更加美好的明天，实现中越两国共同发展繁荣。
　　一根柴火煮不熟萨杂。
　　【时间】2015年11月30日
　　【场合】习近平在津巴布韦《先驱报》发表题为《让中津友谊绽放出更加绚丽的芳华》的署名文章
　　【原文】津巴布韦有句谚语叫做“一根柴火煮不熟萨杂”，中国人也常说“众人拾柴火焰高”。我期待着在中非合作论坛峰会上同非洲国家领导人共聚一堂，共叙友谊，共谋合作，将中非团结提升到新的高度，共创中非友好合作美好未来。【详细】
　　注：萨杂（Sadza）在津巴布韦官方语言绍纳语中意为白玉米面，是津巴布韦人民喜爱的主食。“一根柴火煮不熟萨杂”为绍纳族谚语，原文为“Chikunichimwehachikodzisadza。”
 </body></doc>