<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>501</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437828686.shtml</url><title>金价猴年下跌尽显妖气 求解套中国大妈再失底气</title><datetime>2016-02-19 08:20:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者王辛夷
　　春节7天假期里，黄金价格一路从除夕的1153美元左右上涨至初四的1263.9美元高位。正当投资者们忙着判断黄金能否告别熊市时，本周一、二，全球金价又大幅下跌，并在2月16日盘中跌破了1200美元大关，至1191美元左右。
　　不过，北京时间2月18日凌晨美联储最近一次会议纪要发布后，现货黄金在三连跌后强势反弹，美市盘中多头向上排列，涨势强劲，创出了1213.85美元/盎司的日内新高。
　　有分析称，美联储政策制定者在纪要中表达了对上个月全球金融状况收紧将损及美国经济的担忧，并考虑改变2016年联邦基金利率原定路径。美联储偏鸽派的会议纪要再度助力黄金上涨。
　　如此激烈的大起大落，让刚刚进入猴年的黄金市场猴性毕露，显现出上蹿下跳的“猴市”特质。
　　而对于经历了3年多金价下跌的中国大妈们来说，猴年开初的金价震荡虽然没有带来太多实质性的收益或亏损，但无疑动摇了她们刚刚萌生的解套信心——在上周的高点1263美元附近，离原来抄底大军的集中成交价格1300美元看似只有几步之遥，然而梦想中的单边上涨忽然变成了“猴跳”，这离期待值着实有些差距。
　　避险情绪推涨黄金价格
　　是什么让黄金在这么短的时间内大幅反复？各方分析的核心关键词都是：避险情绪。全球恐慌指数VIX飙升14%，预示未来全球市场还将大幅波动。
　　在金价大涨的几天里，全球资本市场陷入一片红海。1月29日，日本央行突然宣布实施负利率，其意外之举引发全球市场大幅波动。股市方面，日本、法国、韩国股指持续下跌分别超过11%、4.9%和4.3%。韩国创业板科斯达克指数触发8%的熔断机制；恒生指数刷新三年低位；美国股指跌幅一度接近3%；新兴市场中印度、俄罗斯股指跌幅一度超6%。
　　卓创资讯贵金属分析师张伟对《每日经济新闻》记者分析称，股市崩盘再度惊吓资金涌入避险资产，金价、债券大涨，由于多国债券收益率跌入负值，加剧了全球投资者对黄金的胃纳，金价疯狂上涨。
　　然而这种股市大跌，避险资产走高的情况，在本周一上演了惊天逆转。这一天，A股节后开盘，上证股指在小幅下跌之后，带动其他亚洲股市飙升，日经225指数在一天之内上涨了7.19%，香港恒生指数也高开高走，报收18918点。
　　而在上周五，欧美股市已经上演了接力反弹的戏码，欧洲斯托克600指数于上周五上涨2.9%，英国、法国、德国以及美国等多个指数都在这一天大涨。
　　随着全球股市上扬，市场避险情绪被迅速冲淡，黄金立即失掉了之前的光彩。2月15日，美国Comex黄金期货价格收报1209.40美元/盎司，下跌30美元，跌幅2.42%。
　　后期需关注美联储动向
　　在多个助推黄金的因素中，美元货币政策一直是最重要的之一。去年12月，美联储宣布加息25个基点，黄金价格当天就下跌了20多美元，当时许多机构都预测，黄金未来的命运凶多吉少。
　　然而加息并没有人们想象中那么顺利。北京时间2月10日晚上，美联储主席耶伦在出席美国国会众议院金融委员会后，发表了半年度货币政策证词。
　　耶伦警告说，美国经济正面临国内金融状况吃紧和国际经济动荡双重风险。在这份证词中，耶伦延续了美联储一贯以来的太极风格，对3月份是否加息避而不谈，但她同时表示，如果经济发展非常令人失望，那么美联储可能将放缓升息速度。
　　那么经济发展是否令人失望呢？本月初公布的最新数据显示，1月份美国新增就业数不及预期，但失业率降到了5%以下，薪资水平也有所上涨。
　　对于这一结果，各方点评存在较大差异。但相对于去年12月份的数据，市场普遍认为较差。张伟认为，经过数轮金融动荡，市场也逐渐看清美国复苏的成色不足，因此年内美国继续收紧美元的可能性不大，总体大环境利好黄金，年内金价维持涨势概率加大。
　　根据摩根大通对始自1975年的数据的分析，在利率处于低位且不断下降的环境下，黄金的表现好于股票、债券以及众多大宗商品。摩根大通报告认为，在美国实际利率处于低位且不断下降期间，黄金的月均回报率为1.4%，而其长期平均回报率为0.4%。
　　华融证券分析师王泽军分析，如果今年美元加息节奏慢于预期，比如只加一次或者根本不加，甚至实施负利率，那么黄金价格仍然有较大的上涨空间。
　　今年金价趋势分析
　　华融证券分析师王泽军：如果今年美元加息节奏慢于预期，比如只加一次或者根本不加，甚至真的实施负利率，那么黄金价格仍然有较大的上涨空间。
　　卓创资讯贵金属分析师张伟：经过数轮金融动荡，市场也逐渐看清美国复苏的成色不足，因此年内美国继续收紧美元的可能性不大，总体大环境利好黄金，年内金价维持涨势概率加大。</body></doc>