<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>502</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433241675.shtml</url><title>习近平每逢元旦在《求是》发表了哪些署名文章</title><datetime>2016-01-01 16:48:00</datetime><body>
　　四年来，习近平在新年第一期《求是》发表的文章

　　编者按：今天出版的《求是》杂志2016年第一期发表中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平的文章，题为《在党的十八届五中全会第二次全体会议上的讲话（节选）》。党的十八大以来，习近平在《求是》上发表了多篇重要文章，提出了许多新思想、新观点、新概括、新论断。尤其值得注意的是，每逢元旦，总书记都会在新年的第一期《求是》发表文章。“学习路上”编辑特盘点十八大以来习近平在《求是》发表过的文章，供网友学习参考。
　　2016年第1期谈全面建成小康社会：
　　贯彻落实创新、协调、绿色、开放、共享五大发展理念
　　进入全面建成小康社会决胜阶段，不是新一轮大干快上，不能靠粗放型发展方式、靠强力刺激抬高速度实现“两个翻番”。我们不仅要全面建成小康社会，而且要考虑更长远时期的发展要求，加快形成适应经济发展新常态的经济发展方式。详细&gt;&gt;
　　2015年第1期谈法治国家：
　　加快建设社会主义法治国家
　　全面推进依法治国，必须走对路。如果路走错了，南辕北辙了，那再提什么要求和举措也都没有意义了。这次全会部署全面推进依法治国，是我们党在治国理政上的自我完善、自我提高，不是在别人压力下做的。在坚持和拓展中国特色社会主义法治道路这个根本问题上，我们要树立自信、保持定力。详细&gt;&gt;
　　2014年第1期谈深化改革:
　　切实把思想统一到党的十八届三中全会精神上来
　　在全面深化改革进程中，遇到关系复杂、难以权衡的利益问题，要认真想一想群众实际情况究竟怎样？群众到底在期待什么？群众利益如何保障？群众对我们的改革是否满意？提高改革决策的科学性，很重要的一条就是要广泛听取群众意见和建议，及时总结群众创造的新鲜经验，充分调动群众推进改革的积极性、主动性、创造性，把最广大人民智慧和力量凝聚到改革上来，同人民一道把改革推向前进。详细&gt;&gt;
　　2013年第1期谈历史重任:
　　全面贯彻落实党的十八大精神要突出抓好六个方面工作
　　今天，历史的接力棒传到了我们手里。历史和人民既赋予我们重任，也检验我们的行动。崇高信仰始终是我们党的强大精神支柱，人民群众始终是我们党的坚实执政基础。只要我们永不动摇信仰、永不脱离群众，我们就能无往而不胜。我们十八届中央委员会一定要不负重托，忠于党、忠于祖国、忠于人民，以自己的最大智慧、力量、心血，做出无愧于历史、无愧于时代、无愧于人民的业绩。详细&gt;&gt;
　　习近平在《求是》发表的其他署名文章

　　2015年第22期谈“十三五”规划:
　　关于《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十三个五年规划的建议》的说明
　　“十三五”时期是全面建成小康社会、实现我们党确定的“两个一百年”奋斗目标的第一个百年奋斗目标的决胜阶段。制定和实施好“十三五”规划建议，阐明党和国家战略意图，明确发展的指导思想、基本原则、目标要求、基本理念、重大举措，描绘好未来5年国家发展蓝图，事关全面建成小康社会、全面深化改革、全面依法治国、全面从严治党战略布局的协调推进，事关我国经济社会持续健康发展，事关社会主义现代化建设大局。详细&gt;&gt;
　　2015年第17期谈党建政治:
　　在会见全国优秀县委书记时的讲话
　　在党的生日前夕，以中央组织部名义再次表彰一批优秀县委书记，非常有意义。这是一个崇高的荣誉。大家是从全国2800多名县（市、区、旗）委书记中选出来的，都在各自岗位上做出了出色业绩，得到了群众认可，是我们领导干部中的标杆。这次表彰，既是对大家工作成绩的肯定，也是为了形成学赶先进、见贤思齐的社会氛围，让更多党员领导干部学有榜样、赶有目标，更好为人民服务，更好干事创业。党中央决定开展这次表彰活动，意义还在于为广大干部成长指明正确的途径。详细&gt;&gt;
　　2013年第22期谈三中全会:
　　关于《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》的说明
　　党的十八大之后，中央即着手考虑十八届三中全会的议题。党的十八大统一提出了全面建成小康社会和全面深化改革开放的目标，强调必须以更大的政治勇气和智慧，不失时机深化重要领域改革，坚决破除一切妨碍科学发展的思想观念和体制机制弊端，构建系统完备、科学规范、运行有效的制度体系，使各方面制度更加成熟更加定型。我们认为，要完成党的十八大提出的各项战略目标和工作部署，必须抓紧推进全面改革。详细&gt;&gt;
　　2012年第23期谈行动纲领:
　　紧紧围绕坚持和发展中国特色社会主义学习宣传贯彻党的十八大精神
　　党的十八大报告勾画了在新的历史条件下全面建成小康社会、加快推进社会主义现代化、夺取中国特色社会主义新胜利的宏伟蓝图，是我们党团结带领全国各族人民沿着中国特色社会主义道路继续前进、为全面建成小康社会而奋斗的政治宣言和行动纲领，为我们这一届中央领导集体的工作指明了方向。中央已经发出关于认真学习宣传贯彻党的十八大精神的通知，各级党委要按照通知要求，把学习宣传贯彻党的十八大精神引向深入。详细&gt;&gt;
　　2012年第23期谈党的章程:
　　认真学习党章严格遵守党章
　　刚刚闭幕的中国共产党第十八次全国代表大会，从继续推进党的理论创新、推进党和国家事业发展、推进党的建设新的伟大工程出发，对中国共产党章程进行修改，把我们党在推进中国特色社会主义伟大事业和党的建设新的伟大工程中取得的重大实践成果、理论成果、制度成果体现在党章中，实现了党章又一次与时俱进。详细&gt;&gt;


</body></doc>