<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>503</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433241590.shtml</url><title>辞旧迎新，习大大心中牵挂着谁？</title><datetime>2016-01-01 16:47:00</datetime><body>

　　新年前夕，国家主席习近平通过中国国际广播电台、中央人民广播电台、中央电视台发表二一六年新年贺词。新华社记者兰红光摄
　　每逢佳节备思亲，辞旧迎新，必有牵挂。有人牵挂远方的家人，有人惦念心中的恋人，习大大在牵挂着谁？
　　在新年前夕发表的二一六年新年贺词，习主席道出了心中的牵挂，他说：“全面建成小康社会，13亿人要携手前进。让几千万农村贫困人口生活好起来，是我心中的牵挂。我们吹响了打赢扶贫攻坚战的号角，全党全国要勠力同心，着力补齐这块短板，确保农村所有贫困人口如期摆脱贫困。对所有困难群众，我们都要关爱，让他们从内心感受到温暖。”
　　扶贫一直以来是习近平牵挂和担心的事情，也是40多年来让他花费精力最多的事情。从23年前写作《摆脱贫困》，到如今屡次强调“精准扶贫”，再到二一六年新年贺词中对贫困人口满满的牵挂。扶贫，成了他“花的精力最多”的事情。
　　扶贫开发是最艰巨的任务

　　2015年1月19日，习近平来到鲁甸县小寨镇甘家寨红旗社区过渡安置点，走进邹体富老两口和孙子住的帐篷，询问家里吃饭、补助、收入等问题。新华社记者张铎摄
　　2015新年伊始，习近平赴云南考察。习近平对鲁甸地震后的灾区重建十分牵挂。1月19日一下飞机，他就转乘汽车一路颠簸前往鲁甸县。鲁甸所属的昭通市位于乌蒙山区，全市11个区县中有10个属于乌蒙山集中连片特困地区，扶贫开发任务重、难度大。习近平对这里的扶贫开发工作高度重视。
　　习主席考察调研时强调：“扶贫开发是我们第一个百年奋斗目标的重点工作，是最艰巨的任务。现在距实现全面建成小康社会只有五、六年时间了，时不我待，扶贫开发要增强紧迫感，真抓实干，不能光喊口号，决不能让困难地区和困难群众掉队。要以更加明确的目标、更加有力的举措、更加有效的行动，深入实施精准扶贫、精准脱贫，项目安排和资金使用都要提高精准度，扶到点上、根上，让贫困群众真正得到实惠。”
　　加快老区发展步伐，做好老区扶贫开发工作


　　2015年2月13日，习近平在延安市延川县文安驿镇梁家河村看望村民，并就老区脱贫致富进行实地调研。
　　2015年2月13日至16日，农历羊年春节来临之际，习近平来到陕西考察调研，看望慰问广大干部群众。考察期间，习近平特意来到杨家岭福州希望小学，他在讲话中说，教育很重要，革命老区、贫困地区要脱贫致富，从根儿上还是要把教育抓好，不能让孩子输在起跑线上。国家的资金会向教育倾斜、向基础教育倾斜、向革命老区基础教育倾斜。
　　2月13日，在陕甘宁革命老区脱贫致富座谈会上，习主席表示老区扶贫开发工作他一直挂在心上，并且一直不放心。他说：“加快老区发展步伐，做好老区扶贫开发工作，让老区农村贫困人口尽快脱贫致富，确保老区人民同全国人民一道进入全面小康社会，是我们党和政府义不容辞的责任。”同时，他叮嘱各级党委和政府：“　幸福美好生活不是从天上掉下来的，而是要靠艰苦奋斗来创造。各级党委和政府要增强使命感和责任感，把老区发展和老区人民生活改善时刻放在心上、抓在手上，真抓实干，贯彻精准扶贫要求，做到目标明确、任务明确、责任明确、举措明确，把钱真正用到刀刃上，真正发挥拔穷根的作用。”
　　坚持精准扶贫，倒排工期，算好明细账
　　2015年两会期间，习近平参加广西代表团审议时强调：“要把扶贫攻坚抓紧抓准抓到位，坚持精准扶贫，倒排工期，算好明细账，决不让一个少数民族、一个地区掉队。要帮助贫困地区群众提高身体素质、文化素质、就业能力，努力阻止因病致贫、因病返贫，打开孩子们通过学习成长、青壮年通过多渠道就业改变命运的扎实通道，坚决阻止贫困现象代际传递。”

　　2015年6月18日，习近平在贵州召开部分省区市党委主要负责同志座谈会，听取对“十三五”时期扶贫开发工作和经济社会发展的意见和建议。新华社记者黄敬文摄
　　2015年6月16日至18日，习近平赴贵州进行调研考察。在遵义县枫香镇花茂村考察时，他强调：“党中央十分关心广大农民特别是农村贫困人口，制定了一系列方针政策促进农村发展。党中央的政策好不好，要看乡亲们是笑还是哭。如果乡亲们笑，这就是好政策，要坚持；如果有人哭，说明政策还要完善和调整。好日子是干出来的，贫困并不可怕，只要有信心、有决心，就没有克服不了的困难。习近平对该村把扶贫开发与富在农家、学在农家、乐在农家、美在农家的美丽乡村建设结合起来的做法表示肯定，希望村党支部、村委会和村干部心往一处想、劲往一处使、汗往一处流，共同把乡亲们的事情办好。”
　　习近平表示："十三五’时期是我们确定的全面建成小康社会的时间节点，全面建成小康社会最艰巨最繁重的任务在农村，特别是在贫困地区。各级党委和政府要把握时间节点，努力补齐短板，科学谋划好“十三五”时期扶贫开发工作，确保贫困人口到2020年如期脱贫。”
　　他还说:“消除贫困、改善民生、实现共同富裕，是社会主义的本质要求，是我们党的重要使命。改革开放以来，经过全国范围有计划有组织的大规模开发式扶贫，我国贫困人口大量减少，贫困地区面貌显著变化，但扶贫开发工作依然面临十分艰巨而繁重的任务，已进入啃硬骨头、攻坚拔寨的冲刺期。形势逼人，形势不等人。各级党委和政府必须增强紧迫感和主动性，在扶贫攻坚上进一步理清思路、强化责任，采取力度更大、针对性更强、作用更直接、效果更可持续的措施，特别要在精准扶贫、精准脱贫上下更大功夫。”
　　广泛动员社会力量扶危济困
　　2015年7月17日，习近平在吉林调研，强调要特别关注和关心困难群众：“做好经济社会发展工作，民生是‘指南针’。要全面把握发展和民生相互牵动、互为条件的关系，通过持续发展强化保障和改善民生的物质基础，通过不断保障和改善民生创造更多有效需求。要特别关注和关心困难群众，坚持精准扶贫，广泛动员社会力量扶危济困。”
　　要尽快改善特困人群生活状况
　　2015年8月，习近平参加在中央第六次西藏工作座谈会上强调：“同全国其他地区一样，西藏和四省藏区已经进入全面建成小康社会决定性阶段。要牢牢把握改善民生、凝聚人心这个出发点和落脚点，大力推动西藏和四省藏区经济社会发展。要大力推进基本公共服务，突出精准扶贫、精准脱贫，扎实解决导致贫困发生的关键问题，尽快改善特困人群生活状况。”
　　扶贫必扶智
　　2015年9月9日，习近平在给“国培计划（2014）”北师大贵州研修班参训教师的回信中，特别强调了教育之于扶贫的重要意义。他写道：“你们在来信中说，从事贫困地区教育大有可为，要让每一个孩子充分享受到充满生机的教育，让每一个孩子带着梦想飞得更高更远，让更多的孩子走出大山、共享人生出彩的机会。说得很好。到2020年全面建成小康社会，最艰巨的任务在贫困地区，我们必须补上这个短板。扶贫必扶智。让贫困地区的孩子们接受良好教育，是扶贫开发的重要任务，也是阻断贫困代际传递的重要途径。党和国家已经采取了一系列措施，推动贫困地区教育事业加快发展、教师队伍素质能力不断提高，让贫困地区每一个孩子都能接受良好教育，实现德智体美全面发展，成为社会有用之才。”

　　2015年9月22日，国家主席习近平在美国华盛顿州西雅图市出席华盛顿州当地政府和美国友好团体联合举行的欢迎宴会并发表演讲。新华社记者刘卫兵摄
　　2015年9月访美期间，习近平主席在美国西雅图欢迎晚宴上的演讲中也不忘中国7000万贫困人口。他说：“我们也清醒认识到，中国仍然是世界上最大的发展中国家。中国的人均国内生产总值仅相当于全球平均水平的三分之二、美国的七分之一，排在世界80位左右。按照我们自己的标准，中国还有7000多万贫困人口。如果按照世界银行的标准，中国则还有两亿多人生活在贫困线以下。中国城乡有7000多万低保人口，还有8500多万残疾人。这两年，我去了中国很多贫困地区，看望了很多贫困家庭，他们渴望幸福生活的眼神深深印在我的脑海里。这些情况表明，中国人民要过上美好生活，还要继续付出艰苦努力。发展依然是当代中国的第一要务，中国执政者的首要使命就是集中力量提高人民生活水平，逐步实现共同富裕。”
　　未来5年实现7000多万贫困人口全部脱贫


　　2015年10月16日，国家主席习近平出席减贫与发展高层论坛并发表题为《携手消除贫困促进共同发展》的主旨演讲。
　　在今年10月16日举行的减贫与发展高层论坛上，习近平说：“回顾中国几十年来减贫事业的历程，我有着深刻的切身体会。上个世纪60年代末，我还不到16岁，就从北京来到了陕北一个小村庄当农民，一干就是7年。那时，中国农村的贫困状况给我留下了刻骨铭心的记忆。我当时和村民们辛苦劳作，目的就是要让生活能够好一些，但这在当年几乎比登天还难。40多年来，我先后在中国县、市、省、中央工作，扶贫始终是我工作的一个重要内容，我花的精力最多。我到过中国绝大部分最贫困的地区，包括陕西、甘肃、宁夏、贵州、云南、广西、西藏、新疆等地。这两年，我又去了十几个贫困地区，到乡亲们家中，同他们聊天。他们的生活存在困难，我感到揪心。他们生活每好一点，我都感到高兴。25年前，我在中国福建省宁德地区工作，我记住了中国古人的一句话：“善为国者，遇民如父母之爱子，兄之爱弟，闻其饥寒为之哀，见其劳苦为之悲。”至今，这句话依然在我心中。”
　　习近平表示：“当前，中国人民正在为实现全面建成小康社会目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦而努力。全面建成小康社会，实现中国梦，就是要实现人民幸福。尽管中国取得了举世瞩目的发展成就，但中国仍然是世界上最大的发展中国家，缩小城乡和区域发展差距依然是我们面临的重大挑战。全面小康是全体中国人民的小康，不能出现有人掉队。未来5年，我们将使中国现有标准下7000多万贫困人口全部脱贫。这是中国落实2015年后发展议程的重要一步。”
　　坚决打赢脱贫攻坚战

2015年11月28日，习近平在中央扶贫开发工作会议上发表重要讲话。新华社记者鞠鹏摄

　　2015年11月27日至28日，中央扶贫开发工作会议在北京召开。习近平强调，脱贫攻坚战的冲锋号已经吹响。我们要立下愚公移山志，咬定目标、苦干实干，坚决打赢脱贫攻坚战，确保到2020年所有贫困地区和贫困人口一道迈入全面小康社会。习近平说：“我们要清醒认识到，当前我国脱贫攻坚形势依然严峻。截至去年底，全国仍有7000多万农村贫困人口。‘十三五’期间脱贫攻坚的目标是，到2020年稳定实现农村贫困人口不愁吃、不愁穿，农村贫困人口义务教育、基本医疗、住房安全有保障；同时实现贫困地区农民人均可支配收入增长幅度高于全国平均水平、基本公共服务主要领域指标接近全国平均水平。”
　　亲民爱民为民，贫困人口的衣食冷暖和幸福生活习主席一直放在心上。我们有理由相信，每一个中国百姓的日子会过得越来越好，中华民族伟大复兴的中国梦也必将成真。

</body></doc>