<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>506</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437826831.shtml</url><title>经合：上海初中生全球第一 教师水平远超国际均值</title><datetime>2016-02-19 07:57:00</datetime><body>　　上海学生为何在PISA（国际学生评估项目）测试中两次获得全球第一？原因之一是他们的教师水平在全球也很牛。
　　组织PISA测试的OECD（经济合作与发展组织）近日又发布了一项大型的跨国教育研究项目：TALIS（TeachingandLearningInternationalSurvey），即“国际教师教学调查”，显示出上述结论。
　　作为内地首个也是唯一参与的城市，上海在此项调查中又交出了一份高分答卷：上海初中教师的年轻化、专业化水平远远超过国际平均水平；上海初中教师的教育个性化和多样化也超过预期；不过在进行个别化教育和信息技术应用方面，上海教师尚待加强。
　　TALIS项目是否权威
　　TALIS和PISA是什么关系？上海TALIS项目专家组的成员们做了一个形象的比喻：两人是兄弟，只不过测试对象不同，PISA是用来测试全球各地的中学生的，TALIS是用来调查全球各地的中学教师的。
　　经济合作与发展组织在国际学生评估项目（PISA）测试中发现，除家庭之外，学校是学生发展最重要的场所，而在所有的学校因素中，教师是最重要的因素。2008年OECD开始组织TALIS项目，主要从教师角度了解其专业发展、教学实践和工作环境，为各国提供可靠、及时和可比的信息，为各国教师发展提供政策建议。
　　2013年，OECD组织了第二轮TALIS调查，有34个国家（地区）参加。之后，中国上海等4个国家（地区）在2015年1月参加了TALIS2013+[1]，至此，全球已有38个国家（地区）参加第二轮TALIS项目。
　　TALIS包括教师问卷和校长问卷两部分，内容涵盖个人背景信息、教师专业发展、教师教学理念和实践、教师评价、校长领导能力以及学校氛围六个主要维度。
　　上海为何要参与TALIS项目？因为上海2009年和2012年连续两轮参加OECD开展的PISA项目，学生优异表现引起各国对上海基础教育的关注与讨论，并把目光聚焦上海教师身上。为更好地了解上海教师专业发展现状，推动上海教师专业发展，建立上海教师评价体系，支撑基础教育优质均衡发展，上海决定参加第二轮TALIS项目。
　　TALIS主体调查对象是初中教师，上海初中教师的样本严格按照国际技术规范抽取。
　　2015年1月9日，全市各区县199所初中学校（初中、九年一贯制和完中初中部分，覆盖公办学校、民办学校，城区学校和郊区学校）共3925名初中教师参加了TALIS调查。根据相关技术规范，调查样本可以代表全市约3.7万初中教师。同时，教师所在学校193名初中校长完成了校长问卷。加权后，上海在测试中的学校参与率为100%，教师参与率达99.0%，总体参与率为99.0%。上海的样本具有代表性。
　　上海师范大学国际与比较教育研究院院长、上海TALIS项目负责人张民选教授介绍，TALIS测试五年一次，上海已做好准备，参与2018年测试。
　　上海教师的优异表现也得到了教育部的重视，上海将研发编制上海和全国两个版本的“教师专业发展指标体系”。未来除了将根据TALIS调查结果分析数据以外，还将考虑参加高中教师调查以及新设计的“教学视频研究”（VideoStudyonTeaching）。
　　“上海教师年轻学历高，重团队学习”


　　调查显示，上海教师年纪轻，平均为38周岁，比国际均值低5岁，是除新加坡（36岁）外最年轻的教师群体；上海教师学历水平高，大学本科及以上的初中教师达98.5%；上海教师专业准备充分，在学科内容方面准备充分的达97.9%，在教育教学方法方面，准备充分的达96%，显著优于TALIS国际平均水平93.9%和89.7%。
　　上海初中教师专业发展活动优势明显，不仅参与率高而且强度最大。上海初中教师在过去一年参加过某种形式专业发展活动的达97.7%，是参与率最高的国家(地区)之一，国际平均参与率为88.7%；上海教师一年中用于各项专业发展活动的天数达62.8天，是国际均值（27.6天）的两倍还多。
　　“上海教师不让学生死记硬背”

　　上海教师重视个性化学习的教学方法。
　　70.9%的上海教师报告过去一年参与了个性化教学方法的专业发展活动，是所有国家（地区）中比例最高的。同时，75.1%上海教师认为需要个性化学习教学方法方面的培训。
　　上海教师不让学生死记硬背，在所有教学方法中，上海教师运用最多的是“总结内容”（90.2%）、“检查作业”（89.8%）、“学生个别回答问题”（86.8%）以及“结合日常生活”（85.5%）。其中“总结内容”和“学生个别回答问题”是所有国家（地区）中运用比例最高的。
　　69.0%的上海教师经常使用小组合作学习，国际平均为48.8%。在这方面，上海与东亚的韩国、日本、新加坡显著不同，这些国家经常运用小组合作学习的比例均在30%左右。
　　15.2%的上海教师经常让学生使用ICT(信息与通信技术)完成项目或作业。
　　上海学校重视评价后跟进工作，九成左右的上海教师指出学校会安排带教教师帮助年轻教师提高教学水平、学校会与教师讨论改进教学不足的措施。
　　“上海校长专业能力强，注重课程教学”
　　调查显示，上海初中校长专业准备最全面、最充足。在所有参加本轮调查的国家（地区）中，上海初中校长完成教学领导力培训/课程、教育教学培训/课程、学校管理培训/课程的比例均最高且差异最小。
　　上海初中校长专业化培训参与度高，强度最大。校内外专业发展活动的参与度远高于国际均值，持续天数最长，均超过国际均值的2倍。92.4%的上海初中校长报告在最近12个月内参加过校内专业发展活动且持续的天数为39.1天，国际平均值为20.7天；94.9%的上海初中校长报告在最近12个月内参加过校外专业发展活动且持续的天数为39.5天，国际平均值为13.6天。
　　上海初中校长行政教学双肩挑，注重课程教学方面的引领。上海初中校长在行政管理工作上所投入的时间比例（34.9%）显著低于国际平均值（41.5%）和其他欧洲国家，如芬兰、荷兰、英国等；在课程和教学工作上所投入的时间比例（33%）在所有参加本轮调查的国家（地区）中最高。
　　　　“上海教师工作时间处于中等水平”
　　上海教师工作时间结构独特，调查显示，上海初中教师每周平均工作时间39.7小时，处于中等水平。教师用于教学的时间13.8小时，占工作时间的1/3。TALIS平均而言，教师教学时间（19.2小时）占工作时间（38.5小时）的二分之一。虽然教学时间短，但上海教师备课（8.1小时）、改作业（7.9小时，包括面批作业时间）、辅导学生（5.1小时）和与本校同事合作交流（4.1小时）的时间显著高于国际均值，受到各国教育政策制定者和教师们的关注。
　　上海的学校重视教科研活动。76.3%的教师报告两周至少有一次教研组活动、一次备课组活动；47.9%的教师报告两周至少有一次年级组活动。50%以上的教师报告教研组和备课组最多的活动是听评课和集体备课。上海教师积极看待学校教育科研活动，近9成的教师都认同提高教学水平，总结实践知识，并指出教科研主题主要源于实际工作问题。
　　上海初中教师非常重视专业合作。99.0%的教师参与教学观摩（最高），每月观摩1次或以上的占45.7%，是排名第二位国家的两倍。
　　“短板：教师培训个性化和信息技术应用”
　　虽然上海教师水平处于世界一流，但是这次的调查也显示出了一些短板。
　　上海TALIS项目负责人张民选教授向澎湃新闻表示，需要补足的短板一是“个别化教育”，70.9%的上海教师报告过去一年参与了个性化教学方法的专业发展活动，是所有国家（地区）中比例最高的。同时，75.1%上海教师认为需要个性化学习教学方法方面的培训。
　　专家组建议上海，需要加强教师培训的个性化和针对性，及时回应时代对教育教学的新要求，适应学生群体多样性变化的新需求，适应教师专业发展的新需求，推进上海学校教育的优质均衡发展。
　　第二个要补的短板是仅有15.2%的上海教师经常让学生使用ICT(信息与通信技术)完成项目或作业，不到国际均值（38.0%）的一半。
　　“并不是说上海的信息技术不够先进，而是通过信息技术开发的个性化的课件较少。”张民选建议，重视信息技术在教学实践中有效运用的研究和推广，促进教师转变观念，通过新技术与教学的整合进一步促进教学方式的转变。</body></doc>