<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>507</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437826766.shtml</url><title>河北肺癌死亡率40年上涨306% 空气污染或为主因</title><datetime>2016-02-19 07:56:00</datetime><body>
在过去的40年中，河北省肺癌死亡率已上涨306%，跃居肿瘤死亡率第一位。东方IC资料
　　河北省肺癌死亡率40年间上涨了306%。这是河北省肿瘤研究所肿瘤登记办公室近日发布的数据。
　　2月17日，该办公室教授贺宇彤告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），扣除人口老龄化因素后，河北肺癌死亡率依然上涨了180%。
　　河北省卫生系统一位不愿具名的专家向澎湃新闻表示，该省相关机构正在对雾霾的致病性进行深入研究，其中包括对预防雾霾的标准针对各种群体细化。
　　河北省肺癌死亡率40年上涨306%
　　近日，设立在河北医科大学第四医院的河北省肿瘤研究所肿瘤登记办公室，发布了河北省2012年肺癌死亡率统计数据，并对比了上世纪70年代至今的死亡率，结果显示，在过去的40年中，河北省肺癌死亡率已上涨306%，跃居肿瘤死亡率第一位。“已经取代了之前死亡率位居第一的胃癌。”贺宇彤说，“这一点在近年来的门诊收治上也非常明显。”
　　据河北医科大学第四医院院长、河北省肿瘤防治办公室主任单保恩教授介绍，2015年肿瘤登记办公室共收集河北省9个国家级肿瘤登记处上报的2012年肿瘤登记资料，对数据进行审核、整理，分析登记地区恶性肿瘤的发病与死亡情况。数据显示，肺癌已是威胁河北省居民生命健康的首位恶性肿瘤，且在男女死亡率中均居首位，更值得注意的是，肺癌的发病率还在逐年上升，呈迅猛上涨势头。
　　由此，贺宇彤及其团队分析研究了河北省1973年至2012的肺癌死亡数据，做了专项调查。报告显示，1973年至1975年，河北省肺癌的死亡率为9.31/100000；到了2012年，这一数值猛升至35.22/100000。根据2012年最新的统计，肺癌的死亡率占恶性肿瘤总体死亡率的22.56%，每四个死于恶性肿瘤的患者中就有一人死于肺癌，是全国平均水平的1.13倍。
　　“但是，我们也可以看出，肺癌的平均死亡年龄从62.8岁增加至69.1岁，这和我国人口老龄化及医学治疗手段的进步息息相关。然而40岁之后，整个统计人群的死亡率急剧增加，40岁左右为11.36/100000，而到了80岁是553/100000。”贺宇彤说，“通过对比农村和城市地区的死亡率，我们发现，40岁之后，城镇地区的死亡率明显高于农村，上升趋势也更加明显，城镇地区80岁组的死亡率是40岁组的39.7倍，农村地区80岁组的死亡率是40岁组的19.5倍。”通过分析可以看出，河北省的肺癌防控局势严峻。
　　河北医科大学第四医院的官网显示，河北省肿瘤研究所成立于1976年3月12日，行政隶属省卫生厅和河北医科大学双重领导，为全民卫生行政事业单位。
　　大气污染与肺癌正向关联性已证实
　　对此次河北省肿瘤研究所肿瘤登记办公室发布的数据，贺宇彤向澎湃新闻表示：“这次（肺癌死亡率上升）研究数据并没有与近年来恶化的环境对比，只是客观的死亡率上升数据。”
　　此前，贺宇彤在2009年发表的《河北省肺癌死亡趋势分析》文章中称，研究表明肺癌发病与吸烟、职业致癌因子(石棉、无机砷化合物)、空气污染，电离辐射、饮食与营养等有关。其中，环境污染特别是空气污染被列为肺癌病因的第1位。
　　她还在上述文章中引用国内外许多研究称，“大气污染程度与肺癌的发生率和死亡率呈正相关，1m³空气中的污染物每增加10μg，患肺癌的概率就增加8％左右”。并针对专家提出人口老龄化可能导致肺癌发病率与死亡率升高的观点，在文章中进行反驳，称河北省肺癌死亡率经年龄构成标化后，发现多年来死亡率仍呈上升趋势，可见人口老龄化对河北省肺癌死亡率的影响并不是主要的。
　　据《经济参考报》2014年12月12日报道，研究表明，吸烟、环境污染、职业接触、肺部慢性病以及遗传基因易感性等是导致肺癌的主要原因。虽然吸烟一直被认为是导致肺癌的第一诱因，可近年来的多项研究表明，伴随着控烟措施的推行，吸烟导致的肺癌发病率上升势头得到明显控制，但与环境影响呈正向相关的肺癌发病率却出现飞速上涨势头。
　　上述报道称，大气污染以及日益严重的雾霾天气与肺癌之间的正向关联性，目前已得到国内外诸多专家和权威组织的证实。在北京、天津等雾霾高发地区，肺癌的发生率明显高于全国平均水平。北京市肿瘤防治办公室副主任王宁说，北京市肺癌发病率由2002年的39.56/10万上升至2011年的63.09/10万，已远远高出全国平均水平。天津市的肺癌发病率约为60/10万，新发癌症患者中有1/5为肺癌患者，且呈现明显年轻化趋势；其中男性和女性的肺癌死亡率更是位居全国第二和第一位。
　　2016年1月初，河北省环保厅监测处一位工作人员曾向澎湃新闻介绍，从2008年起，河北省大气质量严重恶化。
　　澎湃新闻曾统计2015年全年12个月的全国74城空气质量排名后十位榜单，河北省的城市共有76次上榜；全年12个月的倒数第一名，河北省的城市占了9次。其中，同一个月河北省有7个城市一起“入围”的现象，出现了6次。</body></doc>