<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>512</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433232267.shtml</url><title>多部委亮2016年改革清单 这五大改革关乎你我</title><datetime>2016-01-01 12:48:00</datetime><body>　　中新网北京12月26日电(记者李金磊)近日，国家发改委、工信部、国家工商总局、中国民航局、国家统计局等部委密集召开年终工作会议，部署2016年工作任务，亮出改革清单。在“十三五”开局之年，哪些改革将获得重点推进，又会如何影响你我，值得关注。

　　将制定实施1亿非城镇户籍人口城市落户方案
　　——未来1亿人有望圆“城市梦”
　　12月22日，全国发展和改革工作会议召开。国家发改委主任徐绍史透露，要有序化解商品房库存。将制定实施1亿非城镇户籍人口在城市落户方案，积极配合有关部门，落实户籍制度改革方案，加快农民工市民化，满足新市民住房需求，同时发展住房租赁市场。
　　中新网(微信公众号：cns2012)记者注意到，此前召开的中央经济工作会议提出，要按照加快提高户籍人口城镇化率和深化住房制度改革的要求，通过加快农民工市民化，扩大有效需求，打通供需通道，消化库存，稳定房地产市场。要落实户籍制度改革方案，允许农业转移人口等非户籍人口在就业地落户，使他们形成在就业地买房或长期租房的预期和需求。
　　观察可见，加快农民工市民化，将在2016年重点推进。随着相关方案的出台和落实，1亿非城镇户籍人口有望圆“城市梦”，这将释放出不少住房和消费需求，为消化房地产库存提供“源动力”。

　　部分医疗服务价格将放开
　　——有望享受更低价医疗服务
　　国家发改委还明确，2016年服务价格改革的重点是逐步理顺医疗服务比价关系，及时放开市场竞争较充分、个性化需求较强的医疗服务价格。
　　对于医疗服务价格改革，2015年10月份公布的《中共中央国务院关于推进价格机制改革的若干意见》已提出，要按照“总量控制、结构调整、有升有降、逐步到位”原则，积极稳妥推进医疗服务价格改革，合理调整医疗服务价格，同步强化价格、医保等相关政策衔接，确保医疗机构发展可持续、医保基金可承受、群众负担不增加。
　　根据上述发改委明年“及时放开市场竞争较充分、个性化需求较强的医疗服务价格”，可以预见，在竞争较充分的情况下，部分医疗服务价格有望出现下调趋势，老百姓将有望享受更低价的医疗服务，“看病贵”难题也可能得到一定程度缓解。

　　2016年20M以上高速宽带用户比例要超50%
　　——宽带网络将继续提速降费
　　12月24日，全国工业和信息化工作会议召开。会议要求，2016年要实施宽带网络提速降费行动，推进信息通信业转型发展。制定高速宽带网络建设和提速降费年度行动方案，力争2016年基本实现所有设区城市光纤网络全覆盖，20M以上高速宽带用户比例超过50%，4G用户达到6亿户。
　　提速降费自2015年拉开序幕，工业和信息化部部长苗圩表示，今年工信部推动企业持续降费，取消京津冀长途漫游费，全国平均接入速率较2014年增长1.17倍，网间宽带扩容612G，截至10月底固定宽带和移动流量平均资费水平下降幅度超过50%、39%，完成提速降费年度目标。
　　可以预期，随着2016年宽带网络提速降费行动继续实施，民众有望享受更多更“解渴”的提速降费红利。

　　网购七日无理由退货将出细则
　　——消费维权将更有保障
　　全国工商和市场监管工作会议12月24日召开。国家工商总局局长张茅提出，2016年要继续完善《消法》配套法规规章，推动出台《消费者权益保护法实施条例》、《网络购物七日无理由退货指导意见》，修改完善《12315消费者申诉举报中心工作规则》等配套制度，强化消费维权的法律保障。
　　根据《消费者权益保护法》，网络购物将可“七天无理由退货”。中国消费者协会近日发布调查报告显示，今年“双十一”活动期间，个别电商平台退款方式欠妥。在“七日无理由退货”操作退款时，个别电商平台将相关款项设置为优先退至平台账户或置换成虚拟货币，而不是按照消费者支付的方式对等退还。
　　《网络购物七日无理由退货指导意见》这一细则若在2016年如期出台实施，“七日无理由退货”将更加规范，消费者也将获得更多的制度保障。
　　长时间延误将严格管控
　　——航班延误有望减少
　　12月24日-25日，2016年全国民航工作会议暨航空安全工作会议召开。会议提出，2016年要通过进一步落实航班正常工作责任、完善管理规范和正常性管理措施，对关舱门后延误和长时间延误等关键问题实施严格管控，加强督查问责，努力提高航班正常水平。
　　会议还透露，“十二五”期间中国民航旅客运输量为18亿人次。五年来，中国民航的航班正常率平均为71.77%。
　　在舆论看来，航班正常率仍然有很大的提升空间。而随着2016年“加强督查问责，努力提高航班正常水平”，航班延误有望减少，这对于经常坐飞机的人来说，无疑是一个好消息。(完)</body></doc>