<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>514</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433461022.shtml</url><title>两市再现千股跌停 A股创下17年首日跌幅新纪录</title><datetime>2016-01-05 02:52:00</datetime><body>
　　时隔4个月，2016年首个交易日，两市再度迎来千股跌停的奇观，并因触发指数熔断机制导致提前收盘。截至收盘，沪指暴跌6.86%，深成指暴跌8.20%，创业板指暴跌8.21%。据北京青年报记者统计，沪指大跌走势创出了17年来的新纪录，也使1月份的行情变得更加不确定。
　　两市再现千股跌停
　　三大期指首个交易日集体低开，随后一路下行，盘中大跌逾4%。10时15分左右，IC1601盘中触发股指期货价格波动限制，重挫5%，盘中跌停。
　　股指期货引导A股同步大跌，截至13时13分，沪深300指数跌幅达5%，首次触发2016年1月1日开始生效的指数熔断机制，两市暂停交易15分钟。
　　沪深股市在熔断15分钟后恢复交易，但沪深300指数继续下滑，13时33分跌幅扩大至7%，触发二次熔断，沪深两市停止交易直至收盘。之前几分钟，三大期指已经提前触及7%的熔断机制。
　　自去年8月26日以来，沪指在近90个交易日后首次出现7%的跌幅，两市再现千股跌停奇观，2500只个股飘绿。
　　受A股行情影响，新加坡上市的A50期指跌幅扩大，当月合约一度下跌近7%。截至收盘，香港恒生指数下跌2.68%，报收21327.12点；国企指数大跌3.62%，报收9311.18点；红筹指数下跌3.4%，报收3914.29点。
　　沪指跌出17年新纪录
　　A股遭遇历史上少有的新年开门大跳水，昨天沪指创造了17年首日跌幅新纪录，1月份行情走势因此变得更加不确定。
　　据北青报记者统计，自2000年以来的17个年头，沪指有6年首个交易日下跌，占比35%，分别为2002年、2003年、2005年、2010年、2012年和2014年，首个交易日跌幅为2.1%、2.73%、1.87%、1.02%、1.37%和0.31%。其中又有4年当月行情下跌，占比24%，时间为2002年1月、2005年1月、2010年1月、2014年1月，跌幅分别为9.37%、5.9%、8.78%和3.92%。
　　国金证券策略分析师李立峰表示，2007年至2015年的9年中，A股行情在1月份上涨次数达到6次(含结构性上涨)，而在2008年、2010年、2011年则没有出现春季行情。历年有利于1月份市场行情大概率上涨的原因在于，一是每年1月份货币环境仍较为宽松，货币投放处于单月历史高位；二是每年年初，市场参与者对当前的改革、经济结构转型多少抱有一定的预期。
　　四大利空导致首日暴跌
　　广州万隆认为，阻碍A股开门红的利空因素有四个：第一，1月份股东、高管潜在解禁规模1.1万亿左右，万亿解禁洪流冲击A股；第二，中国2015年12月官方制造业PMI49.7，预期49.8，前值49.6，经济增速仍不容乐观，影响市场做多情绪；第三，来自管理层的信息显示，2016年资本市场主基调是“超级大扩容”，“显著提高直接融资比重”，新股发行数量将大幅超过预期；第四，近三周A股开户数连续下降，增量资金入市放缓难以支撑股指反弹。正是在这四大利空影响下，昨日A股再现血腥杀跌一幕。有机构表示，对涨幅巨大、估值虚高、业绩暗淡、大小非将解禁及主力调仓的题材股，应立即调仓出局。
　　兴业证券认为，多因素触发短期震荡加大。首先，持股5%以上股东减持引发的供求关系失衡的担忧。重要股东在股灾期间增持的股票普遍有较大浮盈，1月8日开始重获减持自由后会有兑现的冲动。其次，岁末年初资金做账回表压力。第三，年末排名考核前后，公募基金为代表的机构投资者调整持仓结构引发的波动。基于以上三点不确定性对于投资者预期的影响，行情重新向上的时间窗口大概率出现在1月中旬，最迟在春节前后。
　　九州证券全球首席经济学家邓海清表示，目前股市不存在股灾再次发生的问题和风险，调整属于正常、健康、理性的范围。
　　A股再遇流动性丧失
　　国泰君安证券首席经济学家林采宜发表博文指出，从当天交易过程看，熔断机制设定的阈值无意中给恐慌的投资者一个明确的“止损”目标。中国股市已实施涨跌停板，过多干预将起到稳定市场的反效果。熔断机制的实际应用效果已被证明以负面为主，适时取消才是对市场的尊重。
　　有市场人士认为，像昨天这种缺乏明确利空的下跌，在没有熔断机制的情况下市场通常会反抽。但现在面临的问题是，当市场下跌的时候，所有人都担心直接跌到5%熔断，所以没人敢抄底；而在市场熔断暂停15分钟后，投资者会担心再次下跌到7%熔断，其结果就是熔断机制导致市场波动加大、流动性丧失，这与监管部门的初衷正好相反。
　　此外，部分业内人士认为，昨天A股再度暴跌不排除部分主力资金借熔断机制测试之机，大举做空期指获取暴利。
　　新闻链接
　　21家公司将率先披露年报
　　首个交易日市场虽遭重创，却无法阻止一波年报行情的临近。昨天沪深交易所公布了2015年度报告预约披露时间表，共有21家上市公司在本月披露年报。深市主板的美好集团、财信发展将于1月16日率先拉开年报披露大幕。
　　分析人士称，A股市场素来有“靓女先嫁”的传统，率先披露年报的公司常常会受到资金的重点追捧。年报预约披露时间靠前的公司多被认为业绩有“底气”，才敢于较早披露；另一方面，越早公布年报的公司，存在高送转预案的概率越大。
　　数据统计显示，沪深两市一共有1093家A股上市公司披露了2015年年报业绩预告，预喜公司占比达到六成。预告实现净利增长向好的公司709家，业绩堪忧的公司379家。冠福股份、巨龙管业、海王生物、奥特佳、江粉磁材、顺荣三七、中关村、凯撒股份、明家科技和山东如意10家公司预增幅度超过10倍。
　　三大行业的公司业绩可期。2015年新能源汽车扶植政策不断加码，包括减免新能源车船购置税、开放电动乘用车准入等。密集出台的刺激政策，加之高额的政府补贴，促使新能源汽车市场持续火爆。相较于其他一级子行业，纺织服装板块的财务报表整体也较好。另外随着风电建设的提速，产业链相关公司业绩也出现大幅增长。
　　文/本报记者刘慎良</body></doc>