<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>515</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433460706.shtml</url><title>上证跌破3300点 机构认为A股连续熔断概率不大</title><datetime>2016-01-05 02:41:00</datetime><body>　　2016年首个交易日，熔断机制刚刚正式实施就对A股形成严峻考验。作为熔断机制的基准指数，沪深300指数先后触发5%和7%的熔断阈值，在暂停交易15分钟后，股票现货和股指期货市场于当天13时33分暂停全天交易。指数熔断的同时，上证综指跌破3300点，两市再现“千股跌停”。
　　再现千股跌停：20分钟指数熔断两次
　　昨日早盘，多数散户对A股的熔断新规并未在意。微信朋友圈中一些非职业股民，还在转发股市开门红的图片，以期待市场开盘首日能有好的表现。然而，开盘半小时后，愿望落空了。
　　当日上证综指和深证成指分别以3536.59点和12650.72点小幅低开，上午10点过后，沪深股指更是加速下跌，蓝筹股反弹力度颇为疲弱。
　　中午收盘，沪市大盘大跌3.94%，市场各方人士都在到处打听消息，除了限售股解禁外，是否还有别的实质性利空冲击大盘。
　　午后1点13分左右，沪市大盘暴跌5%，首次触发熔断新规，中小投资者感到一片茫然。在暂停交易15分钟后，大家还没缓过神来时，沪指继续向下回落，成交量也伴随显著放大，股指跌幅达7%，再度触发熔断，导致沪深股市于13时33分提前收盘，上证综指跌破3300点。熔断收盘后不久，市场再次传出消息，可能会有新的减持禁令出台，即管理层可能对大股东减持有新的规定限制。在新规出台前，上市公司的相关股份仍不能减持。不过，截至记者发稿，上述传闻并未得到相关部门的印证。
　　指数熔断的同时，沪深两市个股普跌，仅40余只交易品种上涨。不计算ST个股和未股改股，30多只个股涨停，其中绝大多数为近期上市的次新股。两市再现“千股跌停”，跌停总数高达近1500只。
　　机构：多种因素影响了市场做多情绪
　　新华社报道称，在机构看来，新年首个交易日A股触发熔断，与多个不利因素的共振相关。
　　一方面，去年7月8日管理层采取的对重要股东“减持禁令”将于1月8日到期。机构测算当月限售股解禁规模高达1.1万亿元，这可能导致投资者对减持压力的恐慌；另一方面，注册制渐行渐近，市场对于新股扩容和减持的担忧形成叠加效应。
　　此外，在上年末跌至四年多低点的基础上，新年首个交易日人民币汇率再度下行，离岸人民币汇率出现大幅下挫。月初公布的上年12月财新制造业PMI指数连续第10个月低于荣枯线，也被认为影响了市场的做多情绪。
　　面对2016年开局复杂多变的环境，不管是机构投资者还是个人投资者，都在未来的投资方向上多了几分谨慎。不少机构调低了多数行业板块的涨幅预期，国泰、汇添富等基金公司均认为，伴随着经济转型，未来很长一段时间仍是成长股的天下，2016年看好的行业或主题主要集中于医疗健康、环保等板块。
　　不过机构也认为，市场连续触发熔断的概率不大。来自国泰基金的观点认为，当前确实存在部分个股被高估、获利有待了结的情形，但市场本身杠杆并不高，未来连续深幅调整的可能性较为有限。
　　业内人士建言个股涨跌停进一步放宽
　　与广大中小散户的措手不及相比，不少机构人士也未能做好充分的应急准备。收盘后，记者采访了多家券商与基金公司，他们均表示，市场没有充分认识到首次熔断启动可能带来的恐慌效应，短期市场缺乏向上空间，但2016年全年预计仍有上涨机会。
　　对于当前的熔断机制，不少市场人士持保留意见。“熔断机制的本意是给市场一个冷静期，让投资者充分消化市场信息，防止市场或某一产品非理性的大幅波动，从交易机制的角度保持市场的稳定，但从当日的交易过程来看，熔断机制设定的阈值却无意中给恐慌的投资者一个明确的‘止损’目标。”国泰君安证券首席经济学家林采宜认为，新的熔断机制下，通过制度过多干预市场交易，对市场长远发展不利。国金证券财富管理中心分析师黄岑栋也表示，熔断的目的是为了平缓股指波动，然而也有可能在跌4.5%之后对股指有向下的牵引作用。
　　也有分析人士对记者建议，熔断机制推出的同时，可以进一步放宽涨跌停。天弘基金策略分析师尚振宁分析，熔断机制类似于指数的涨跌停制度，可以让市场参与者平复交易情绪，是为了控制风险，减少波动。虽然熔断机制同个股涨跌停板有区别，但总体功能依然有重叠。监管的主要功能在于管控系统性风险，在引入管控系统性风险的熔断机制后，个股层面的涨跌停制度似乎可以进一步放宽，熔断机制可以为下一步A股交易机制的改革创造条件，这也符合资本市场市场化改革的方向。
　　[场外反应]
　　股市直播节目懵了
　　昨天下午，某电台正在进行的股市直播傻眼了。第一次熔断15分钟还好对付，没想到复盘5分钟后，直接提前一个半小时收市。这让以前按部就班，习惯了看盘分析个股、播报行情、指点趋势一个个轮过来的栏目组，一下子没了方向。工作人员经验丰富，临时紧急连线各行业分析师，谈熔断机制的影响、对后市的看法、操作要领等等。
　　“现在想想都后怕，如果上午就涨跌7%直接熔断到收盘，我们该怎么办？目前我们能想到的是把储备的各种材料发给值班同事，完成节目制作，但具体还得想个对策，希望股市不要动不动就熔断了。”该台负责人说。
　　担心熔断太频繁
　　2016年股市的第一场“血”，比以往时候来得更早一些。首个交易日，沪深股市就给中国股民上演了“20分钟速懂熔断机制”公开课。股市提前“下班”，段子手“满血”登场：
　　在这个节后第一天上班的日子，最令人羡慕的还是证券从业人员，第一天开市居然熔断提前下班了。
　　以后涨停敢死队不说“打板”了，改说“打断”。以后上证指数下跌超过5%，叫“ST上证指数”。
　　券商工作真是好，其他行业比不了，牛市时候挣钱多，熊市时候下班早。
　　除了调侃，不少股民对熔断机制的效果表示怀疑，“美国1988年开始有熔断机制，至今只在1997年触发了一次！我们的熔断机制历史是1天，盘中触发了2次！咱们推熔断机制是不是太着急了点儿”。
　　[他山之石]
　　熔断机制起源于美国，是美国证券交易委员会设立的一种保护机制。除美国外，法国、日本、新加坡、韩国等国也都采用了熔断机制。
　　在国外交易所，熔断机制有两种表现形式，分别是“熔而断”与“熔而不断”。前者是指当价格触及熔断点后，在随后的一段时间内停止交易；后者是指当价格触及熔断点后，在随后的一段时间内仍可继续交易，但报价限制在熔断点之内。
　　美国：标普指数短时间下跌7%触发熔断
　　根据美国证交会的规定，当标普指数在短时间内下跌幅度达到7%时，美国所有证券市场交易均将暂停15分钟，但对于美股交易时段以外的股指期货交易，标准略有不同。
　　除针对大盘的熔断机制，美国证交会对个股还设有“限制价格波动上下限”的机制，即如在15秒内价格涨跌幅度超过5%，将暂停这只股票交易5分钟，但开盘价与收盘价、价格不超过3美元的个股价格波动空间可放宽至10%。
　　美国现行熔断机制的诞生可追溯至1987年10月19日的全球股市暴跌事件，当天也被称作“黑色星期一”，道琼斯指数下跌22.61%。1988年，美国证交会和美国商品期货交易委员会批准了熔断机制。
　　新加坡：“冷静期”内股票仍可继续交易
　　新加坡交易所2014年2月开始在证券市场实行的熔断机制就属于后者，此举旨在当证券市场发生大规模动荡时，保障投资者权益。新交所的公告显示，熔断机制适用于约占新加坡股市交易量80%的证券，包括海峡时报指数和摩根士丹利新加坡指数的成分股等。
　　根据规定，当上述证券潜在交易价格较参考价格（指至少5分钟前的最后成交价）相差10%时，便会触发熔断机制，继而实施5分钟的“冷静期”。“冷静期”内股票仍可继续交易，但价格波动范围限制在10%的波动区间内。当“冷静期”过后，交易恢复正常，新的参考价格也将根据“冷静期”的交易情况而定。
　　日本：除了股指熔断机制，也有涨跌停板
　　日本东京证券交易所日经股指、TOPIX股指期货等均设有熔断机制，规则为以股票期货价格为基础，当价格超过规定上下限，期货交易将暂停交易15分钟。东京股市还同时设有涨跌停价格限制，与熔断机制配合监管市场风险。
　　韩国：分为强制性熔断和选择性熔断
　　韩国股票和期货市场均设有熔断机制，分为强制性熔断和选择性熔断。
　　熔断机制的启动条件是：如果韩国股市综合指数（KOSPI）较前一天收盘价下跌10%或以上，并且这种下跌持续一分钟，股票交易暂停10分钟；如果交易量最大的期货合约价格偏离前一天收盘价5%或以上，并且这种价格变动持续一分钟，期货合约停止交易5分钟。　（据新华社）</body></doc>