<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>517</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437819811.shtml</url><title>“苹果支付”登陆中国 银行联手争夺支付市场</title><datetime>2016-02-19 05:34:00</datetime><body>　　【环球时报综合报道】苹果旗下移动支付服务苹果支付(ApplePay)18日凌晨5时在中国正式上线，使得中国成为亚洲首个上线苹果支付的国家。苹果首席执行官蒂姆·库克昨天一大早就起来发微博：“ApplePay于今日正式登陆中国。欢迎大家踊跃尝试，体验它卓越的便捷性!”舆论认为，苹果支付此番高调进入中国支付市场，带着一颗要与微信和支付宝三分天下的雄心，同时“刺激客户对苹果品牌的忠诚度”;而对与苹果合作的中国各家大银行来说，银联“云闪付”承载着它们追赶移动支付时代的梦想。但也有专家提醒，苹果支付或将影响中国国家安全。中国网络安全专家秦安接受《环球时报》采访时提出数个疑问：苹果支付是否通过网络安全审查？国家能否有效监管？大数据安全技术是否准备充分？如何应对金融数据跨境流动，维护国家网络主权？他强调，“国家一定要把握好安全与发展的关系”。
　　苹果向中国网络巨头叫阵
　　18日中午，《环球时报》记者到北京朝阳区一家麦当劳尝试苹果支付。起初，店员还不知道已经可以使用ApplePay来付款，经提醒后，店员在两个读卡机里选择了一会儿，记者拿手机靠近读卡机，一瞬间，其中一台机器屏幕就已显示支付成功，整个过程不超过3秒钟。记者随后拿到的小票上显示：“此单金额不足300元，可以免签”。
　　“今天一早，通过苹果支付添加建行卡的客户数量不停上升，一分钟添加300多张，截至中午已经添加四五万张建行卡。”建设银行相关负责人说。
　　法新社18日报道了中国用户第一天的体验经历。据称，一些用户抱怨说，连接银行卡很费劲，这是支付的关键一步，可能是当天注册的人太多。一名叫“王鹏”的微博用户写道：“我等你等得太久，可你就是不来。你的后台技术可能在这个国家无法存活”。法新社称，苹果品牌在中国粉丝众多，因为苹果手机“是新崛起的中产阶层身份的象征”。
　　“苹果在中国推移动支付是在向中国本土网络巨头叫阵”，路透社18日称，目前，中国移动支付用户中大多数人使用腾讯旗下的微信支付或阿里巴巴旗下的支付宝。“苹果支付在中国的推进并不轻松”，北京迈博瑞咨询公司总经理纳特金表示，“只有在用户体验可大幅改善的情况下，人们才会改用其他手机应用。它(苹果)一定要有比安全性或者便捷性略强于对手更多的东西才行”。法新社18日称，中国市场对苹果十分关键。但问题是，移动支付在中国已经广泛应用，苹果并不是第一个吃螃蟹的公司。据称阿里和腾讯为了培养用户习惯和支付场景已经投入了“数十亿元”，现在依然还在投入之中，“中国的市场竞争非常激烈，至少十多个玩家”。
　　苹果毅然投入这场竞争，显然是垂涎于中国移动支付市场的巨大蛋糕。英国广播公司18日称，中国人口的68%已拥有智能手机。随着智能手机的普及，购买商品或消费服务使用电子手段付账更为流行。《华尔街日报》称，根据中国互联网信息中心的2015年官方数据，有3.58亿中国人通过移动设备进行支付。
　　“我们认为中国可能成为苹果支付的最大市场”，苹果支付副总裁贝雷18日雄心勃勃地对路透社表示。路透社称，大中华区是苹果以营收计算的第二大市场，也是全球最大手机市场。苹果在中国推出移动支付系统，希望能够吸引新的苹果用户。已经有包括中国工商银行在内的19家中资银行宣布为苹果支付提供支持，“苹果将进入一个电子支付服务得到广泛应用的市场，中国银联卡已在中国境外150个国家和地区被接受”。
　　ApplePay在美国表现不佳
　　苹果公司于2014年9月初宣布推出ApplePay，于当年10月20日在美国正式推动，很快就有超过500家银行加盟服务。目前ApplePay的服务范围已经扩大到英国、澳大利亚、加拿大和中国。根据苹果公司今年2月统计，美国支持ApplePay的商业网点达200万个，包括商场、酒店、餐馆、杂货店、航空公司以及可口可乐自动贩卖机等。
　　安全、简单、便利及与美国主要银行的信用卡和借记卡挂钩，被认为是ApplePay得以迅速拓展的原因，不过还是有很多美国人还没有把ApplePay作为日常支付的主要手段。首先，目前ApplePay主要用于零售消费的支付，在大部分情况下无法在网购时使用;其次，由于ApplePay目前只适用于iPhone6及AppleWatch等苹果最新款设备使用，这就给尚未更新苹果设备的消费者造成了使用障碍;第三是ApplePay在读卡时也会出现故障，前不久在美国就出现苹果手机无法读取Visa卡信息的情况，虽然这种情况仅是偶尔。
　　美国《福布斯》杂志称，美国前100家零售商中有2/3表示，他们不会增加苹果支付业务，因为这项业务的业绩并不令人满意。美国彭博社称，苹果支付在美国上线一年后，仍有超过75%的iPhone6和IPhone6s用户从未使用过这一服务。《环球时报》驻美国记者虽使用苹果iPhone6，但也未用过ApplePay。
　　苹果公司曾表示，要与电商合作解决使用ApplePay在线支付的问题。美国民众经常使用的自助加油站，估计将成为ApplePay发展的另一广阔领域。据《华尔街日报》介绍，在美国，苹果通过ApplePay对每笔信用卡交易收取0.15%的费用，对每笔借记卡交易收取0.5美分费用。而在中国，消费者用苹果支付暂时不收费，但各家合作银行是否与苹果签署了交易付费的协议尚不清楚。《华尔街日报》报道称，“苹果支付在中国的财务安排尚未披露”。
　　据新加坡《联合早报》报道，苹果公司今年也将在新加坡推出苹果支付服务，这项服务将提高苹果品牌的吸引力，“刺激客户的忠诚度”。《联合早报》称，相比美国，苹果支付自去年夏天被引入英国后，更迅速地为消费者所接受。这主要是因为苹果跟一些商家达成协议，让客户可无限额地利用该服务付款。数据显示，苹果支付在澳大利亚的使用情况也比美国好一点。苹果手机在英澳的市场占有率也超过美国。
　　“个人安全”了，国家呢？
　　中国互联网实验室创始人方兴东对《环球时报》说，虽然ApplePay目前只能在iPhone6以上的机型使用，但以苹果在中国每季度2000多万台的手机销量，再加上和中国银行业的联手，应该是非常有杀伤力的，而且ApplePay甩开了网络的限制，在用户体验方面会有一定优势。“这种杀伤力不会在一夜之间显露，但将保持一个持久的状态。”
　　苹果支付副总裁贝雷18日指出，安全和私密性是ApplePay的核心;用户绑定银行卡后，银行卡的号码不会存在苹果设备和云端存储器上;客户使用其支付的信息不会被苹果看到。方兴东认为，ApplePay在个人安全上应该比之前做得更好，“但在国家安全层面却值得关注”，“美国FBI以反恐、安全为由，向各大科技公司索取‘后门’，而库克刚刚发了一封公开信批评了美国政府的行为。其实这种情况在任何国家都一样，所以对于ApplePay入华，一定要有相应的制度和技术保障措施，来保障网络安全的万无一失。”
　　很多人认为，既然各大国有银行也在大力支持ApplePay支付，是否意味着它在安全上可以信任呢？国家创新与发展战略研究会网络空间战略研究中心主任秦安18日对《环球时报》说，首先银行不是搞网络安全的机构，它对网络安全的认识可能并不足。此外，银行拥抱ApplePay更多是出于企业利益的考虑。在微信、支付宝电子账户赶超银联卡用户数的时代，苹果与银联卡的合作契合了中国各家大银行的生存需要。
　　秦安说，苹果手机硬件以往也曾爆出很多漏洞，且当下互联网金融领域风险比较多，同时必须承认，我国在监管能力上还有待提高。“ApplePay固然给广大民众日常生活带来了便利，但毕竟网络安全是涉及国家安全层面的大问题”，秦安对《环球时报》说，在当前网络危险空前严重的关键时期，要避免网络安全被商业利益所淹没。
　　【环球时报驻美国、新加坡特约记者孙卫赤辛斌环球时报记者范凌志】</body></doc>