<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>520</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433460447.shtml</url><title>揭秘：李克强开年考察有什么讲究？</title><datetime>2016-01-05 02:27:00</datetime><body>








李克强考察太原棚户区供图/中国政府网




　　1月4日李克强总理来到山西太原，分别考察了太钢集团、晋商博物馆，还走进太原市小北关棚户区居民家中与百姓交流。此前三年的开年考察，李克强先后选择苏沪、陕西、广东等地。北京青年报记者注意到，其中两次选择东部省份，并两次考察自贸区。
　　太钢集团是全球最大的不锈钢企业，目前遇到很大下行压力。李克强在考察太原钢铁集团时鼓励在场职工：“太钢以不锈钢闻名，相信你们能把困难扛过去！好钢要千锤百炼，好产能要优胜劣汰。希望你们用‘不锈’精神和智慧，浴火重生，重振雄风！”
　　李克强来到太原市小北关棚户区考察，他对这里的居民说：“我自己就是在棚户区成长起来的，深知你们的艰辛。”该片区有830户居民，仅一个水龙头，一个公厕，没有暖气和下水道。
　　从78岁老太太李反玉家低矮破败的平房出来后，当听说太原还有80多片这样的棚户区，李克强站在狭窄巷道对随行部长动情地说：“你们看见了吧？老百姓还住在这样的环境里，中国要做的事还多着呢！”临别时李克强对居民们说：一定要尽快让你们住上新楼房！
　　李克强在晋商博物馆考察时说，晋商精神讲究行大道、重仁义，这样才能有更多朋友、顾客，生意才能越做越大。晋商不仅讲“钱”，更重“义”，不仅创造物质财富，更有精神财富作为支撑。诚信进取的晋商精神是山西人的品德，也是华商精神的精髓。
　　他还说，山西有两座富“矿”：有形的是得天独厚的地下煤层，无形的是行走天下的晋商精神。山西当前尤其要从过度依赖自然资源，转向更多依赖人力资源，既要开掘煤炭资源，又要挖掘好晋商精神这座取之不竭、用之不尽的富矿。
　　中国政府网
　　观察
　　李克强开年考察有什么讲究？
　　2016年的首个工作日，李克强又身在外地考察。去年1月4日，李克强现身广东深圳，今年他的身影出现在山西太原。
　　开年考察主题有讲究
　　北京青年报记者注意到，李克强在山西太原考察了太原钢铁集团。
　　这与李克强2015年的开年考察完全不同。2015年，李克强选择中国经济发展的前沿阵地——广东深圳，考察互联网银行、创客空间等新兴业态。两个月后的政府工作报告中，李克强3次提及互联网发展，并提出要制定“互联网+”行动计划。2015年，不仅是互联网在政府工作报告中出现次数最多、篇幅最重的一年，也是名副其实的“互联网+”年。与此同时，“大众创业万众创新”催发了一批“创客”。
　　在北青报记者看来，2016年开年考察选择太原钢铁集团背后也不无深意。值得关注的是，上个月召开的中央经济工作会议提出2016年的五大经济任务，其中第一项即是去产能。工信部副部长冯飞此前曾在国务院政策例行吹风会上表示，目前有很多行业出现了严重的产能过剩，包括钢铁、水泥、平板玻璃、电解铝等行业。其中，钢铁行业是排在第一位的。另外，太原钢铁集团属于国企，也就在2015年年底国企改革总体方案落地，2016年如何部署落实也是政府工作重点。
　　东中西部省份都有涉及
　　这是李克强就任国务院总理的第四个年头。此前三年的开年考察，李克强先后选择苏沪、陕西、广东等地。北青报记者注意到，其中两次选择东部省份，并两次考察自贸区。
　　2013年3月，李克强就任国家总理以来的首次开年考察，在召开了新一届国务院第一次全体会议6天后，方位东，地点是江苏、上海。当年3月28日，李克强在上海外高桥保税区考察时，曾鼓励支持上海积极探索，建立自贸区试验区。5个月后，上海自贸区正式成立。2015年1月，开年考察，李克强再次将方位定准东方，当时获批仅25天的广东自贸区迎来国务院总理李克强。
　　此次开年考察，李克强选准山西，这样他开年考察的足迹已遍布东中西部省份。为何选在山西？北青报记者认为，山西2015年以来的GDP增速值得考虑。2015年以来，山西前三个季度的GDP增速分别是2.5%、2.7%、2.8%，虽然从季度看，增速一直略有增长，但就全国排名来说，山西一直在全国31个省份中排名倒数第二，仅比位居倒数第一的辽宁省略高一点。李克强还鼓励遇到很大下行压力的太钢集团：“相信你们能把困难扛过去！”
　　棚户区改造受总理关心
　　李克强此次开年考察中，值得关注的还有棚户区视察。
　　李克强就任总理以来，棚户区改造等民生工程始终是其关心的问题。据北青报记者了解，自2013年以来，国家审计署已连续三年持续关注棚户区改造项目。2015年8月，国家审计署官网曾发布《2014年城镇保障性安居工程跟踪审计结果》，其中称，2014年，全国完成棚户区改造276.93万户，273.67万户城镇低收入住房困难家庭享受住房租赁补贴，平均每户每月补贴201元。
　　为何关心棚户区？站在棚户区的李克强对棚户区的居民说：“我自己就是在棚户区成长起来的，深知你们的艰辛。”而在2015年6月，李克强也曾在国务院常务会议上谈及棚户区改造，当时他语气沉重地说：“我这几年在国内考察，看到有些地方的棚户区，十几万人挤在一起，密密麻麻一大片。同一个城市，这边高楼大厦，那边棚户连片。许多棚户区不具备基本的生活条件！”
　　值得一提的是，2015年年底召开的中央城市工作会议，首次给出了棚户区改造的时间表。这个时隔37年后再次召开的会议要求，加快棚户区和危房改造，有序推进老旧住宅小区综合整治，力争到2020年基本完成现有城镇棚户区、城中村和危房改造。文/本报记者邹春霞</body></doc>