<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>53</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438079143.shtml</url><title>股灾祸首拟被罚超10亿：14件违法配资案完成听证</title><datetime>2016-02-22 11:33:00</datetime><body>　　近日，针对2015年股灾期间涉及场外配资违法违规的案件有了新进展。
　　根据《法制日报》报道，包括5家证券期货公司、3家为配资提供系统服务的公司及6家涉案配资公司（个人）等14起涉嫌配资违法案件已经完成听证程序，进入复核阶段。
　　根据证监会此前对案件的披露情况，该14批案件拟被罚没总额共计逾10亿元。
　　去年6月A股暴跌，因杠杆和配资平仓造成的流动性风险被认为是“罪魁祸首”，证监会也因此对配资违法案件进行“严打严查”。
　　这14起案件涉及场外配资三个环节。
　　第一个环节是证券期货公司违法为网络公司提供系统接入。
　　其中涉案证券期货公司有5家，分别是华泰证券股份有限公司（华泰证券，601688）、海通证券股份有限公司（海通证券，600837）、广发证券股份有限公司（广发证券，000776）、方正证券股份有限公司（方正证券，601901）、浙商期货有限公司（浙商期货）。
　　根据证监会此前披露，4家证券公司对外部接入的恒生HOMS系统、铭创系统、同花顺系统等第三方交易终端软件未进行软件认证许可，未对外部系统接入实施有效管理，对相关客户身份情况缺乏了解，未采集客户交易终端信息，未能确保客户交易终端信息的真实性、准确性、完整性、一致性、可读性，未采取可靠措施采集、记录与客户身份识别有关的信息，未实施有效的了解客户身份的回访、检查等程序，违反了相关规定。
　　此外，证监会指出，华泰证券、海通证券、广发证券在2015年7月12日证监会发布《关于清理整顿违法从事证券业务活动的意见》后，仍未采取有效措施严格审查客户身份的真实性，未切实防范客户借用证券交易通道违规从事交易活动，新增下挂子账户，应“从重处罚”。
　　浙商期货则是在通过简单系统安全性测试后便将恒生HOMS系统接入到本公司期货交易系统中，并为部分客户向杭州恒生网络技术服务有限公司申请开通HOMS系统，以方便客户进行分账户操作。
　　证监会称，浙商期货知晓HOMS系统能够实现分账户的功能，但未对该功能可能导致的不良后果进行风险提示，未对该软件的接入和上线进行风险把控，不符合期货公司审慎经营和风险管理要求，违反了相关法规条例。
　　2015年8月25日晚间，海通证券、华泰证券、方正证券、广发证券相继发布公告称收到证监会《调查通知书》。8月28日，海通证券董秘黄正红披露称，调查与通过外部介入系统进行场外配资等情况有关。
　　2015年9月11日，证监会称，拟对上述五家证券期货公司作出行政处罚。其中海通证券被罚最多，证监会没收其违法所得2865万元，并处8596万元罚款。
　　第二个环节是网络技术公司违法为配资公司提供系统服务。
　　涉案公司3家，分别是杭州恒生网络技术服务有限责任公司（恒生电子，600570）、上海铭创软件技术有限公司（上海铭创）、浙江核新同花顺网络信息股份有限公司（同花顺300033）。
　　据证监会披露，3家网络技术公司开发具有开立证券交易子账户、接受证券交易委托、查询证券交易信息、进行证券和资金的交易结算清算等多种证券业务属性功能的系统。通过该系统，投资者不履行实名开户程序即可进行证券交易。
　　此外，3家公司在明知客户的经营方式的情况下，仍向不具有经营证券业务资质的客户销售系统、提供相关服务，并获取非法收益，严重扰乱证券市场秩序。
　　2015年9月2日，证监会根据3家公司当事人违法行为的事实、性质、情节与社会危害程度，拟开出高达6亿元的罚单，其中恒生电子一家就领了5.3亿元。
　　第三个环节是公司或个人违法配资。
　　根据证监会此前披露，涉案配资公司（个人）共6家，分别是湖北福诚澜海资产管理有限公司（福诚澜海）、南京致臻达资产管理有限公司（南京致臻达）、浙江丰范资本管理有限公司(浙江丰范）、臣乾金融信息服务（上海）有限公司（臣乾金融）、杭州米云科技有限公司（杭州米云）等5家公司及黄辰爽（自然人）。
　　经证监会此前调查，福诚澜海、南京致臻达、浙江丰范、臣乾金融及黄辰爽利用信托计划募集资金，通过恒生HOMS系统、铭创系统等第三方交易终端软件为客户提供账户开立、证券委托交易、清算、查询等证券交易服务，且按照证券交易量的一定比例收取费用。
　　杭州米云通过运营米牛网，使用恒生HOMS系统招揽客户，为客户提供账户开立、证券委托交易、清算、查询等证券交易服务，且按照证券交易量的一定比例收取费用。
　　证监会认为，上述公司及个人的行为违反了《证券法》中“未经国务院证券监督管理机构批准，任何单位和个人不得经营证券业务”的规定。
　　在证监会重拳治理场外配资的过程中，配资链条上三个环节的公司（个人）均受到了处罚。
　　证监会此前表示，2016年，随着监管转型的持续推进，特别是股票发行注册制改革的推出，以严格执法为重点的配套措施将及时跟进，证监会将持续提升稽查执法能力，始终严厉惩处违法违规行为，大力提高违法违规成本，切实保障资本市场稳定健康发展与投资者合法权益。</body></doc>