<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>530</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433226727.shtml</url><title>2015年十大经济热词发布 “全面二孩”居首</title><datetime>2016-01-01 09:56:00</datetime><body>　　中国经济网北京12月23日讯2015年“十大经济热词”今日发布，“全面二孩”位居榜首。10月29日，随着十八届五中全会公报全文发布，敏感的媒体立刻捕捉到一项将深刻影响中国经济发展和人口红利政策——全面放开二孩正式出台。有专家认为，全面二孩政策将有助于化解中国老龄化危机，新生劳动力将对20年后劳动力市场起到十分及时的补充，持续的“人口红利”将促进中国经济社会健康发展。
　　此外，A股暴跌、二套房首付、一带一路、亚投行、IPO重启、春运火车票、春节戗红包、双11和人民币贬值均榜上有名。
　　“十大经济热词”由中国经济网与360新闻联合发布，按网络搜索频率排出，是对过去一年经济热点的回顾。
　　1、全面二孩
　　十二届全国人大常委会十八次会议将于12月27日表决《人口与计划生育法修正案（草案）》，已执行了36年的独生子女政策有望于明年元旦起正式宣告终结。“全面二孩”政策从五中全会决定实施到人大修法落地，仅用了短短两个月时间。
　　根据实施全面两孩政策的新形势，修正案草案删除了对晚婚晚育夫妻、独生子女父母进行奖励，规定符合政策生育的夫妻可以获得延长生育假的奖励或者其他福利待遇。
　　2、A股暴跌
　　让股民悲喜交加的2015年A股市场即将画上句号。在这一年，“小散”们既享受等了7年的牛市带来的喜悦，也饱尝了逾2000点断崖式下跌带来的无尽伤痛。谁也不曾想到，上半年涨势强劲的A股会出现股灾，从6月中旬开始的52个交易日，上证综指重挫近5成，频频上演的“千股跌停”成为股民最不忍回首的记忆。
　　暴跌期间，证监会打出一系列“救市”组合拳，由证监会副主席姚刚、主席助理张育军牵头组建的券商“国家队”纷纷出手救市。然而令人讽刺的是，几个月后，多名“带头大哥”被立案调查。
　　3、二套房首付
　　纵观2015年，楼市大招不断。3月30日，二套房首付比例从不低于7成“一口气”降到不低于4成；9月30日，首套房已结清再购买二套房的家庭，公积金最低首付比例降至2成；再加上年内央行的五次降息，房贷利率从6.15%直降至4.9%，创下了近十年来最低。
　　有房地产专家表示，这些政策措施的出台，真正受益的主要还是在一线城市，对三四线城市影响有限。官方每月统计数据也充分印证了这一观点，一线城市的投资占比历史性突破了4成，新建商品住宅价格同环比均上涨，与此形成鲜明对比的是，三四线城市楼市的持续疲软，面临着高库存、弱需求的双重挤压。
　　4、一带一路
　　2015年，由习近平主席提出的“一带一路”战略构想终于从纸面落到现实。“一带一路”不仅成为中国的热搜词，也成为中国对外展示大国形象的“新名片”。中央高层今年对周边国家的密集出访，极大推动了沿线国家对“一带一路”的理解认同不断提升，合作意愿持续升温。
　　作为创始成员国宣布参加的57个国家中，除菲律宾之外的56个国家均已在12月9日前完成了协议签署。
　　按现有各创始成员的认缴股本计算，中国投票权占总投票权的26.06%。由于亚投行重大事件需获得75%的投票才能通过，这意味着目前中国拥有实际一票否决权。
　　6、IPO重启
　　11月20日，“发审皇帝”姚刚跌下神坛的震波还未平复，证监会再发重磅消息——重启因年中股灾被一度暂停的IPO发行。按照安排，暂停IPO前的已进入缴款程序的28家企业完成发行后，IPO规则将迎来重大变化，因此这28只股票也成为旧规则下最后的“绝唱”。
　　面对600多家拟上市公司“排队待审”压力，业内人士认为，启用新规则后，打新中签率及收益将会有较大幅度下降，明年新股发行有望明显提速。
　　7、春运火车票
　　12月中旬，中国一年一度的春运大战再次打响。与往年一样，戗票、黄牛、吐槽等元素一个都不少。虽然铁路部门为打击囤票倒票行为推出了升级验证码、双向验证等多项措施，却依旧逃不脱网友的诟病。这一次，“槽点”不在是令人崩溃的12306网站，而是更令人崩溃的验证码。很多网友表示，拼网速没有败给“黄牛党”，却在的图片验证码认知上“栽了跟头”。
　　随后，铁路部门利用大数据说话：验证码正确识读率后台数据统计是70%，其他时段更高，是设计的正常水平。
　　8、春节戗红包
　　2015年的春节最热话题是央视春晚？不，是手机红包！数据显示，除夕当天，春晚微信摇一摇互动总量超过110亿次；微信红包收发总量达10.1亿次，是2014年的200倍，QQ红包收发总量6.37亿个，戗红包人数为1.54亿；支付宝红包收发总量达2.4亿个，总金额达到40亿元；微博戗红包总次数超过1.01亿次，其中有超过1500万网友戗到现金红包。
　　毫不夸张地说，戗红包着实成为羊年新春的一道全新风景。但不少网友吐槽，除夕夜因戗红包年夜饭没好好吃，春晚没好好看，生怕一个走神“错过了几个亿”。
　　9、双11
　　北京时间11月11日24:00，阿里巴巴实时直播着“战报”的大屏幕上的数字最终定格在了“91,217,017,615”，这意味着作为中国最着名的“人造节”——“双11”一天内的交易额站上了“900亿+”的维度上。而在“双11”创始元年的2009年，这个数字仅为5000万元，7年间增长了1823倍！
　　正如预料当中一样，“马云背后的女人们”不惜剁手又剁脚，一次又一次地创造了奇迹。7年前的“双11”，马云只是在唱独角戏，没有敌人但朋友也寥寥。如今，“双11”已经不仅仅是阿里巴巴一家的狂欢，甚至不仅仅是电商们的狂欢，而是演变为整个中国商业社会乃至全球的一场狂欢。
　　10、人民币贬值
　　人民币汇率下半年发生了明显变化，10年升值路似乎告一段落。12月17日，美联储开启了2006年6月来的首次加息。当日，在岸人民币兑美元跌破6.48，创八年来首次“十连跌”，创2011年6月以来新低。离岸人民币汇率盘中触及6.52元，跌近400点。而在半年前，人民兑美元汇率中间价曾一度摸至6.20。
　　央行曾在今年8月出人意料地主动贬值人民币，人民币对美元中间价单日跌超1.8%，创汇改以来单日最大幅度贬值。</body></doc>