<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>531</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437815251.shtml</url><title>Apple Pay上线 用户绑定“卡壳”</title><datetime>2016-02-19 02:37:00</datetime><body>


2月18日，体验者用iPhone靠近POS机刷卡消费。新京报记者吴江摄


2月18日，北京王府井购物中心，体验者用AppleWatch靠近POS机刷卡消费。

　　新京报讯（记者陈杨）国内第三方支付市场又闯入一员“猛将”。2月18日，中国银联联合苹果公司宣布，即日起银联云闪付开通支持ApplePay服务，中国境内支持银行的持卡人可通过将银联卡添加到iPhone、AppleWatch以及iPad上，在“银联云闪付”线下商户及线上APP使用ApplePay。
　　体验：支付过程不超三秒
　　在昨天的北京王府井apm购物中心，新京报记者成为了ApplePay初体验的先行者。
　　新京报记者将绑定了银行卡的iPhone6靠近带有云闪付标识的机具后，银行卡的图像就出现在屏幕上，记者将手指放在指纹识别按钮上，一声滴的响声后，手机微微震动了一下，支付随着“交易完成”的字样出现而完成，整个过程不超过三秒钟。据介绍，即使是没有联网的手机也可以完成支付。
　　在昨日ApplePay的发布仪式上，ApplePay副总裁JenniferBailey向新京报记者表示，安全和私密性是ApplePay的核心。而这点体现在，用户绑定银行卡后，银行卡的号码不会存在苹果设备和云端存储器上，客户使用ApplePay支付的信息不会被苹果看到，支付信息只会经过消费者、商户和银行。
　　用户尝鲜“卡”在绑卡环节上
　　“先别说支付三秒钟，我光绑卡就用了三小时！”在ApplePay于2月18日凌晨5点正式上线后，一位获得权限的苹果用户对记者表示。
　　在各大社交媒体上，ApplePay绑卡失败成为了昨天的热门话题。赵先生告诉新京报记者，自己用了四家银行的6张信用卡、借记卡，可是最多也只走到了“联系发卡机构”这一步。
　　李先生则告诉新京报记者，翻看着朋友圈里用ApplePay购买了可乐和麦当劳午餐的好友们，“我是想体验一把来着，别说绑卡绑不上的问题了，我用的是iPhone6s，可是到现在连扫描卡片的推送都没对我开放”。
　　对于不显示权限和绑卡频繁失败的问题，银联方面昨日对新京报记者表示，这很有可能是因为ApplePay的使用权限是分批更新的，所以部分用户出现没有权限的现象，可能是由于时间还没到；而绑卡频繁出现问题，则有可能是ApplePay刚刚上线太过火爆导致。
　　苹果方面昨日表示，为了保证用户体验，会分批对用户开放ApplePay体验权限。同时，用户还应注意有部分许可银行的部分银行卡尚不支持ApplePay。
　　对于绑卡频繁出问题，苹果客服表示，正在经历加载高峰，如果出现无法加载信息，请稍后再试，苹果会逐渐增量开放。
　　根据国内首批支持ApplePay的银行之一招商银行给出的数据显示，截至昨日12:40招行客户绑卡数量已突破十万。
　　问答1
　　哪家银行支持？能在哪用？
　　苹果方面介绍，目前，ApplePay主要应用于线下POS机等机具支付和各类应用中的在线支付。理论上说，只要绑定了许可银行的银行卡，带有“闪付（QuickPass）”字样的POS机、ATM机等机具，都可以支持。
　　目前，国内已有近20家主要商业银行支持此项服务，包括工行、农行（贷）、中行、建行等。
　　对于目前的支持商户，据银联有关人士介绍，目前在实体商户内，只要带有银联云闪付标识，即可在包括家乐福、麦当劳、太平洋咖啡、万宁超市等在内的超市、餐厅、咖啡厅等众多日常消费场所支付。
　　能够支持ApplePay的APP目前有唯品会、聚美有品、大众点评等。
　　问答2
　　是否安全？被盗刷怎么办？
　　目前在支持小额免密免签的商户支付进行小额支付时，使用ApplePay时只需要进行指纹识别验证。
　　但使用借记卡消费时，超过300元将需要刷完手机再输密码；部分信用卡消费也需要输入密码；同时，有部分商家也会要求300元以下的金额输密码消费。
　　对于误刷和盗刷问题，苹果公司产品经理表示，只有当手机或手机距离机具三四厘米的距离时才会出现付款界面，同时还需要指纹认证。如果是苹果手表，一旦芯片感应器检测到脱离表带，手表的ApplePay功能将被锁定，因此出现误刷的可能性非常小。
　　而一旦设备丢失或者被盗，除了无法验证指纹外，用户还可以立刻通过“查找我的iPhone”应用，或iCloud.com网页将它设为“丢失模式”，ApplePay就会立刻停止。
　　问答3
　　与支付宝、微信支付有何不同？
　　ApplePay和微信、支付宝一样，都属于移动支付。目前，移动支付领域主要包括NFC支付、扫码支付和卡机支付三种模式。微信和支付宝就包括扫码支付，ApplePay则属于NFC支付。
　　使用二维码类支付工具，至少需要三个步骤：打开APP，打开其中的二维码，商户扫描二维码，随后可能需要指纹或者密码输入程序。
　　NFC支付则无需依托APP或者打开手机，仅将手机靠近具有闪付功能的POS机，手机被自动点亮，输入密码完成支付。
　　在私密性方面，由于ApplePay绑定的银行卡信息并不存储在手机或手表的本地储存里，而是被通过复杂编码转化为一个可变的字符，在支付过程中也不会拿到用户的任何个人信息和消费记录，不会对用户的任何消费习惯进行分析归类。
　　但在硬件方面，ApplePay仅可以在支持云闪付功能的机具上使用，设备仅限于配置了NFC芯片的苹果设备。此外，ApplePay目前并不支持用户之间的互相转账，很多“红包”、转账类便捷服务无法实现。新京报记者陈杨
　　行业观察
　　Apple、微信、支付宝“三国杀”
　　“如果收银员听不懂ApplePay，请说银联闪付。”2月18日，有网友把自己当天的经历写成了段子。不知这个段子是否会成为ApplePay在中国二三线城市推广的梦魇。
　　很多人在2月18日这一天被ApplePay刷屏，这种新鲜又“高大上”的支付方式快速吸引了人们的眼球。同时一个疑问随之产生：在中国，ApplePay能否真正普及。
　　不容忽视的是，中国是苹果公司第二大市场，为其贡献了近四分之一的营收，同时中国也是全球最大的智能手机市场。因此苹果ApplePay副总裁坚定表示：“中国会是ApplePay的最大市场。”
　　ApplePay此番雄赳赳入华，还背靠着“银联”这棵大树。银联能带来的资源是，ApplePay获得了中国19家大银行的支持，中国80%借记卡和贷记卡都将支持ApplePay。
　　但就在十天前，支付宝拿出2亿多通过春节拜年红包，与微信支付打了一场红包支付战，两家金主靠赤裸裸的补贴大战，几乎瓜分了中国移动支付的市场。“苹果+银联”能与支付宝和微信抗衡吗？消费者在支付宝和微信补贴中培育起来的支付习惯，会轻而易举转移到苹果支付吗？一向傲娇的苹果公司会以补贴应战吗？
　　如果仅从单次消费体验看，ApplePay流程简单，略胜一筹，但作为后来者，线下场景的普及，才是其争夺话语权的唯一路径。所以，对于苹果支付而言，与微信支付、支付宝的线下一战不可避免。有报道称，2015年8月5日，微信团队称接入微信支付的线下门店总数超过了15万。去年双12，支付宝宣布口碑30万线下商家参与促销。
　　路透社对于ApplePay入华的评价是，即使是在本土美国市场，苹果也面临着零售商的怀疑情绪，“中国的情况将比美国更困难”。新京报记者李媛</body></doc>