<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>532</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433457498.shtml</url><title>央企大“体检”：55家企业存权力寻租等6大问题</title><datetime>2016-01-05 01:21:00</datetime><body>






 











 











 











 











 




　　中央纪委昨天第三次发布“反腐大数据”。根据中央部署，中央巡视组用两年多时间完成了对55家中管企业的巡视全覆盖。巡视发现了很多问题线索，其中，去年中央纪委公布了64名落马中管央企各级领导名单，“一把手”共36人，占56%，而在落马的央企领导中，大多来自能源、通信、交通运输、机械制造等领域。其中，能源领域最为集中，约占总人数的39%。
　　■巡视方法
　　43家央企均采用“一托二”专项巡视
　　中央纪委表示，十八大以来，根据中央部署，中央巡视组通过对央企巡视试点到全面推开，用两年多时间完成了对中管央企的巡视全覆盖。
　　数据显示，巡视央企频率加快，力度加大，其中，2013年巡视2家央企，2014年巡视10家，2015年巡视43家。同时，进一步创新方式，其中很重要的一点，就是探索开展了“一托二”的分类专项巡视，2015年巡视43户央企采用的都是该方式，这大大提高了工作效率，对完成中管央企巡视全覆盖发挥了重要作用。
　　■发现问题
　　55家央企存在权力寻租等六大问题
　　央企大“体检”，查出了啥问题呢？归纳55份巡视反馈情况报告可以发现，央企的突出问题主要集中在以下六个方面：
　　党的领导弱化。从巡视看，一些央企存在只抓业务不抓党建的现象，有的党组长期不研究党建工作，有的落实“两个责任”不力，与之相伴的就是纪律松弛。管党治党失之于宽、松、软，这是央企所有问题的总病根所在。
　　权力寻租腐败严重。从巡视看，央企领导人员靠山吃山、靠水吃水，有的搞关联交易、利益输送。这不仅侵害了权力自身的廉洁性，而且也侵害了党执政的经济基础。
　　重点人重点事腐败风险大。从巡视看，有的央企在工程招投标、物资采购等重点领域腐败风险大。一些重点岗位腐败易发多发，存在较大隐患。
　　选人用人方面的问题比较突出。有的央企不讲组织程序、违规用人，有的带病提拔，还有个别领导人员买官卖官，带坏了用人风气。
　　“四风”问题屡禁不绝。央企公款打高尔夫球、公款吃喝、公款旅游等问题还是比较突出，顶风违纪问题时有发生。
　　体制机制不够健全。由于改革不彻底、制度不完善、监督不到位，导致央企违规盲目决策问题多发，“三重一大”流于形式，造成很多国有资产流失。
　　■数据分析
　　落马央企领导“一把手”达56%
　　中央纪委表示，落马央企领导，大多来自能源、通信、交通运输等领域。
　　截至2015年11月24日，中央纪委网站“纪律审查”栏目中，已发布64名中管央企各级领导接受调查或被查处的消息，这些人大多来自能源、通信、交通运输、机械制造等领域。其中，能源领域最为集中，约占总人数的39%（见上图）。
　　分析64名落马中管央企各级领导名单，其中“一把手”共36人，占56%，副职和其他班子成员共约占33%；关键岗位负责人，如总会计师、办公室主任等7人，占11%（见上图）。
　　不少央企落马领导与巡视密切相关。2014年发布的被查中管企业领导2人，2015年增至8人。这其中有一个重要原因，2015年巡视中管央企43家，占全部中管央企的72%。
　　2015年接受调查的9位央企高管中，有6位所在企业于2015年接受巡视，分别为中石油总经理廖永远，中海油原副总吴振芳，中石化总经理王天普，武钢原董事长、党委书记邓崎琳，中国电信原副总冷荣泉，中国电信党组书记、董事长常小兵。另外3位所在企业也于此前被巡视（见上图）。
　　十八大以来，中央纪委立案审查的领导干部中，一半以上是根据巡视移交的问题线索查处的。
　　北京晨报记者邹乐
　　2015.3.15
　　徐建一
　　2015年3月15日，中央纪委监察部网站发布消息：中国第一汽车集团公司原党委书记、董事长徐建一涉嫌严重违纪违法，目前正接受组织调查。
　　调查结果2015年8月13日，中央纪委监察部网站发布消息：日前，经中央批准，中央纪委对徐建一严重违纪问题进行立案审查。经查，徐建一不认真履行党风廉政建设主体责任，不执行组织决定；为其子在职务晋升方面谋取利益；严重违反廉洁自律规定，收受礼金、在购买住房中侵占国家利益、违规领取奖金；利用职务上的便利在干部选拔任用、企业经营等方面为他人谋取利益，收受贿赂。其中，受贿问题涉嫌犯罪。此外，徐建一还存在干扰、妨碍组织审查的行为。
　　依据《中国共产党纪律处分条例》等有关规定，经中央纪委审议并报中共中央批准，决定给予徐建一开除党籍处分；由监察部报国务院批准，给予其行政开除处分；收缴其违纪所得；将其涉嫌犯罪问题、线索及所涉款物移送司法机关依法处理。
　　2015.3.16
　　廖永远
　　2015年3月16日，中央纪委监察部网站发布消息：中国石油天然气集团公司原总经理廖永远涉嫌严重违纪违法，目前正接受组织调查。
　　调查结果2015年6月15日，中央纪委监察部网站发布消息：日前，经中央批准，中央纪委对廖永远严重违纪问题进行了立案审查。经查，廖永远严重违反组织纪律，隐瞒不报个人有关事项；严重违反廉洁自律规定，收受礼金；利用职务上的便利在干部选拔任用、企业经营等方面为他人谋取利益，索取、收受巨额贿赂；为谋取个人职务升迁，向他人行贿；严重违反社会主义道德，与他人通奸。其中，受贿、行贿问题涉嫌犯罪。
　　依据《中国共产党纪律处分条例》等有关规定，经中央纪委审议并报中共中央批准，决定给予廖永远开除党籍处分；由监察部报请国务院批准给予其行政开除处分；收缴其违纪所得；将其涉嫌犯罪问题、线索及所涉款物移送司法机关依法处理。
　　2015.4.2
　　吴振芳
　　2015年4月2日，国务院国资委纪委发布消息：中国海洋石油总公司原党组成员、副总经理吴振芳涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。
　　2015.4.17
　　冷荣泉
　　2015年4月17日，国务院国资委纪委发布消息：中国电信集团公司原副总经理、党组副书记冷荣泉涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。
　　2015.4.27
　　王天普
　　2015年4月27日，中央纪委监察部网站发布消息：中国石油化工集团公司原董事、总经理、党组成员王天普涉嫌严重违纪违法，目前正接受组织调查。
　　调查结果2015年9月18日，中央纪委监察部网站发布消息：日前，经中央批准，中央纪委对王天普严重违纪问题进行了立案审查。经查，王天普严重违反党的政治规矩和组织纪律，为谋求个人职务升迁搞利益输送，隐瞒不报个人有关事项；严重违反廉洁自律规定，收受礼金；利用职务上的便利，为亲属经营活动谋取利益，且在组织责令整改后拒不整改，继续支持、纵容；严重违反中央八项规定精神，违规公款宴请；利用职务上的便利，非法占有公共财物，在企业经营等方面为他人谋取利益，索取、收受贿赂。其中，贪污、受贿问题涉嫌犯罪。
　　依据《中国共产党纪律处分条例》等有关规定，经中央纪委常委会议审议并报中共中央批准，决定给予王天普开除党籍处分；由监察部报国务院批准，给予其行政开除处分；收缴其违纪所得；将其涉嫌犯罪问题、线索及所涉款物移送司法机关依法处理。
　　2015.8.29
　　邓崎琳
　　2015年8月29日，中央纪委监察部网站发布消息：武汉钢铁（集团）公司原董事长、党委书记邓崎琳涉嫌严重违纪违法，目前正接受组织调查。
　　2015.11.2
　　朱福寿
　　2015年11月2日，中央纪委监察部网站发布消息：东风汽车公司党委副书记、董事、总经理朱福寿涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。
　　2015.11.4
　　司献民
　　2015年11月4日，中央纪委监察部网站发布消息：中国南方航空集团公司党组副书记、总经理，中国南方航空股份有限公司董事长司献民涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。
　　2015.12.27
　　常小兵
　　2015年12月27日，中央纪委监察部网站发布消息：中国联合网络通信集团有限公司原党组书记、董事长，现中国电信集团公司党组书记、董事长常小兵涉嫌严重违纪，目前正接受组织调查。</body></doc>