<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>534</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433226019.shtml</url><title>北京今年将停止经适房、限价房供地</title><datetime>2016-01-01 09:40:00</datetime><body>　　2015年保障房申请量同比下降四成多；今年将停止经适房、限价房供地　　新京报讯（记者马力）北京市住建委昨日发布，截至去年底，北京已实现保障房备案家庭房源对接需求的全覆盖。在解决完已有轮候家庭后，北京原则上将不再建设经适房和限价房。　　“十二五”期间，北京确定建设筹集100万套保障房的任务，同时，市政府做出2015年年底基本解决保障房有效备案家庭住房困难的承诺。　　市住建委昨日公布，100万套的目标已基本完成。同时，截至2015年11月30日，北京保障房共实现新开工10.8万套，完成全年10.5万套建设筹集任务的103.2%；基本建成8.1万套，完成年度竣工8万套任务的101.9%。　　市住建委相关负责人介绍，随着越来越多的保障房家庭住房得到解决，以及杜绝了保障房的牟利空间，北京保障房申请的数量也出现大幅下降。2015年度累计受理申请1.5万余户，同比下降43%；审核通过1.1万余户，同比下降45%。　　这位负责人表示，在解决完已有轮候家庭后，北京原则上将不再建设经适房和限价房。而目前，已有的保障房备案家庭，全部有对接的房源。　　记者了解到，今年还会有少量去年已经供地的经适房或限价房开工建设，但不会有新的经适房或限价房的土地供应，建设计划中也不会安排新的项目。　　追访　　今后设自住房等三类保障房　　自住房鼓励优先向本区家庭销售；公租房门槛有望进一步降低　　停建经适房、限价房后，北京的住房保障体系将是怎样的？市住建委相关负责人昨日表示，北京住房保障的“十三五”规划正在编制中，将来主要设置三类保障房：自住房、公租房、棚改安置房。　　其中，北京将继续大力建设公租房，并适时扩大保障范围。这意味着，公租房的门槛有望进一步降低。这位负责人举例说，最近推出的向社会单位趸租政策，就将配租对象扩展到了本市有城镇户籍的无房家庭，没有了对家庭收入的限制。　　同时，自住房的政策将进一步完善。这位负责人说，一方面要减少其投资牟利的空间，另一方面要达到职住平衡。　　此前，门头沟区试点将位于本区的自住房优先向本区家庭销售。对此，该负责人表示，市住建委鼓励各区政府上报试点计划，自住房优先向本区工作或户籍人群销售，以减少通勤交通，达到职住平衡。这是将来自住房政策完善的方向。　　此外，棚改安置房方面，“十三五”期间，北京将基本完成所有棚户区的改造。棚改继续坚持货币补偿、房源安置的双重选择。　　通报　　1622户保障房家庭被查出其他房　　按照北京市保障房的规定，购买经适房或承租廉租房、公租房的家庭，如果再获得其他住房，需要退出保障房。　　住建委昨日发布，通过住保系统与交易权属系统联网比对，近两年发现有2442户家庭在获得保障后，又通过继承、购买等方式取得其他住房，已确认核实1622户，目前已取消资格343户，停发补贴204户，退出住房37套。　　同时，北京已建立市区两级住保部门联动巡查机制，对辖区内经适房小区进行巡查，及时发现和处理问题。截至目前，全市共发现53户经适房和公租房（廉租房）保障家庭存在违规使用行为，其中违规出租（转租）、出借28户；闲置1户；违规侵占公共空间、改变房屋用途或拆改结构24户。目前已处理18户，其他家庭正在约谈和处理中。　　盘点　　早期审核不严致违规经适房出现　　随着明年起停止新建经适房、限价房，这两种人们耳熟能详的房型将退出北京保障房的建设名录中。　　1998年10月29日以回龙观、天通苑、建东苑等为代表的19个首批经济适用住房项目在北京市房地产交易中心集中展示，拉开了经适房在北京大规模开发建设的序幕。当时经适房3000元/平米的价格，虽然现在看起来很便宜，但当时和商品房价格也差不多。　　不过，北京早期的住房保障制度并不完善，对于资格的审核不严格，家庭年收入在6万元以下的就可购买经适房，而且并非在政府手中购买，直接去开发商处购买。　　这就导致了一些并不符合保障标准的家庭，住上了经适房。而且，经适房由开发商来建，导致出现了不少100多平米，甚至140多平米的大户型。　　2007年9月底，北京完善后的经适房制度面世，不但细化了家庭收入、资产、住房面积等门槛，而且采用严格的“三级审核两次公示”制度，保证分配的公平公正。这一制度也被诸多城市效仿。　　2007年，针对越来越多的夹心层，北京又推出了限价房这一品种，它的价格比经适房要高一些，但准入门槛更低。　　最初的限价房要比商品房的价格低了一半左右，如西三旗限价房的销售限价仅为6350元/平米，当时周边商品房已卖到了1万元。　　虽然经适房、限价房解决了很多中低收入家庭住房困难问题，但它们都是出售型的保障房，在北京土地资源日益紧缺的背景下，这种保障的方式越来越被发现不可持续。</body></doc>