<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>535</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433457140.shtml</url><title>北京市环保局：去年PM2.5年均浓度降6.2% </title><datetime>2016-01-05 01:12:00</datetime><body>

蓝天白云能让人们保持一整天的好心情。

　　昨天，市环保局召开空气质量状况新闻通报会，向市民公布了整个2015年的“蓝天清单”——2015年PM2.5年均浓度下降了6.2%，PM2.5重污染天数共42天。2015年空气质量达标天数186天，较2014年增加14天。遗憾的是，去年11月到12月当中发生重污染22天，同比增加了15天。
　　PM2.5年均浓度超国标130%
　　据市环保局统计数据显示，2015年细颗粒物（PM2.5）等四项主要污染物浓度继续保持下降趋势，其中二氧化硫（SO2）降幅最大。
　　2015年，北京市环境空气中二氧化硫年平均浓度为13.5微克/立方米，远优于国家标准；二氧化氮（NO2）年均浓度为50微克/立方米，接近国家标准；可吸入颗粒物（PM10）年平均浓度为101.5微克/立方米，超过国家标准0.45倍；PM2.5年平均浓度为80.6微克/立方米，超过国家标准1.3倍，成为本市大气污染治理突出问题。
　　与2014年相比，二氧化硫、二氧化氮、PM10、PM2.5年均浓度分别下降38.1%、11.8%、12.3%、6.2%。1998年以来长期监测的三项污染物中，二氧化硫浓度下降89%，二氧化氮浓度下降32%，PM10浓度下降46%；PM2.5自2013年监测以来浓度下降10%。
　　PM2.5浓度由南向北逐渐降低
　　2015年本市空气质量达标天数186天，占全年天数的51%，较2014年增加14天，其中一级优的天数增加13天；2015年重污染共46天，占13%，较2014年减少1天。
　　二氧化硫是与燃煤直接相关的大气污染物，随着本市不断调整优化能源结构，推进清洁能源替代燃煤，目前浓度水平与南方沿海无采暖城市相当。二氧化硫浓度空间分布总体南高北低，其中南部郊区站最高，反映局地燃煤排放影响。
　　PM2.5主要来自于燃煤、机动车等的一次排放和二次转化。本市PM2.5呈现由南向北浓度逐渐降低的梯度分布规律，京西南区域站年均浓度最高，达到111.4微克/立方米；京东北区域站即密云水库年均浓度最低，为53.2微克/立方米。
　　PM2.5重污染天数共42天
　　2015年本市PM2.5重污染天数共42天，占全年总天数的12%，同比减少3天；但在11-12月当中发生重污染22天，占11月和12月天数的36%，同比增加15天。
　　去年最后俩月的重污染对全年平均浓度影响显著，2015年重污染日PM2.5平均浓度为239微克/立方米，虽然只占全年天数的12%，但对年均浓度贡献超过三分之一，在年均80.6微克/立方米中占27.4微克/立方米。
　　市环境监测中心分析，2015年本市PM2.5重污染过程有以下几个特点：一是进入采暖季以来，极端气象条件导致重污染天气频发，浓度抬升迅猛。二是在PM2.5重污染发生起始阶段，燃煤影响显著；积累阶段，机动车二次转化加重污染程度。三是区域性特征显著，据统计，北京每次发生重污染，80%的情况下周边发生区域性大气污染。
　　京津全面实施国5标准
　　市环保局相关负责人介绍，2016年是本市“2013-2017清洁空气行动计划”的攻坚之年和决战之年，今年将聚焦“改农村散煤”、“治高排放车”、“整治城乡结合部”三大战役。
　　加快实施调整优化农村用能结构五年行动计划，基本实现城六区和平原地区农村采暖“非煤化”。聚焦重型柴油车，公交、环卫等八大行业新增车辆全部加装捕集器，减少颗粒物排放；对国Ⅲ柴油车，简化尾气超标处罚程序，加大简易处罚、激光遥测力度。对“假国Ⅲ”的外埠柴油车，一律高限处罚。
　　记者另获悉，目前北京和天津已经全面实施最新的国5标准，河北也在积极协调各部门推进，预计今年3月份有望全面实施国5油品标准。今年一季度末，京津冀车用燃油标准将统一，比全国实施的时间提前半年以上。
　　权威回应
　　PM2.5浓度力争降至35微克/立方米
　　针对空气质量达标问题，市环保局相关负责人表示，目前有两个相关规划，一是十三五规划，正在制定过程中。二是到2030年的远期环保规划，今年底明年初将出台，其中的设想是，到2030年左右，北京PM2.5年平均浓度将力争降至35微克/立方米。
　　PM2.5监测站点数量将增加30个
　　昨日，市环保局相关负责人表示，目前全市有35个PM2.5监测站点，2016年将新增30个左右，达到60-70个站点，增加农村、山区监测站点，完善监测网络，为大气治理和民众提供数据支持和服务。届时，本市监测站从数量上将与国际大城市接轨。
　　污染物区域输送占三成
　　北京空气污染物有多少来自外来输送？环保局相关负责人称，全年平均来看，28%-36%来自外来输送，每一次重污染过程中，由于气象条件变化影响，输送比例并不一样。从整个区域层面来看，污染源来源是燃煤，就北京本地来看，污染源是机动车排放。“采暖季之外的其他月份也有重污染，机动车占了主要因素。”
　　应急预案修订考虑社会成本
　　谈及北京空气重污染应急预案修订，环保局相关负责人称，有几方面考虑因素，一是每一次重污染形成的特点是不同的，要加强预测预警能力，针对不同特点实施有效的应急响应。二是要考虑到整个社会运行的成本和社会各方面多元诉求。预警和响应是整个应急工作的两个部分，要让预警和响应更好地符合社会运行的规律，是这个修订要考虑的问题。
　　说到提高空气重污染预测的准确性，他表示，预测是建立在气象预报准确的前提下，再叠加上整个城市运行排放的预估得到的结果。“目前，北京市有三位科技工作者，持续做了15年以上空气质量的预测，除了计算机，很多时候需要经验。另外，越临近预测的越准确。”
　　北京晨报记者张璐/文
　　首席摄影记者吴宁/摄</body></doc>