<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>538</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433225371.shtml</url><title>四总部：主动向中央看齐 跟着习主席夺取伟大斗争</title><datetime>2016-01-01 09:23:00</datetime><body>
　　12月28日至29日，中共中央总书记习近平主持会议并发表重要讲话。
　　房峰辉：全面肃清周永康等人案件恶劣影响
　　解放军报北京12月31日电，总参谋部今天召开党委会，传达学习习主席在中央政治局专题民主生活会上的重要讲话精神。中央军委委员、总参谋长房峰辉强调，要把学习贯彻习主席重要讲话和中央政治局专题民主生活会精神作为当前和今后一个时期重要政治任务，紧密联系实际，增强看齐意识，强化使命担当，坚持不懈抓好党风廉政建设和反腐败斗争，为党中央、中央军委和习主席交出一份合格答卷。
　　房峰辉指出，习主席的重要讲话，站在党的事业全局高度，全面总结了十八大以来党风廉政建设的生动实践，深刻阐述了加强党风廉政建设一系列重大问题，为全面从严治党、深化作风建设进一步指明了方向，充分体现了党的领袖对党和人民事业的强烈历史担当、带头践行“三严三实”要求的示范表率意识、深入推进党风廉政建设和反腐败斗争的坚定决心意志，使全党全军全国人民进一步坚定了对党的作风全面好起来的信心决心，对党中央、习主席的忠诚信赖。
　　房峰辉强调，学习贯彻好习主席重要讲话精神，必须深刻认识十八大以来党风廉政建设的鲜明特点和显著成效，充分认清当前党风廉政建设和反腐败斗争“三个任务还很重”的复杂严峻形势，正确把握党员领导干部践行“三严三实”的着力重点，全面肃清周永康、薄熙来、徐才厚、郭伯雄、令计划等人案件的恶劣影响，以主动向中央看齐的政治自觉，坚持更高标准、更严要求抓好落实。要进一步强化反“四风”、正党风、反腐败、倡清廉的战略定力，把专题教育整顿的后续工作完成好，把党风廉政建设存在的问题整改好，把深化作风建设的机制完善好，在全面推进军队改革中持续抓好党风廉政建设和反腐败斗争。要深入落实习主席“四个体现到”要求，各级领导干部切实带头坚持坚定正确的政治方向，带头落实党中央、中央军委和习主席的重大决策部署，带头按照“四个明确要求和督促”抓好分管工作，带头严格要求自己，推动践行“三严三实”常态化长效化，以忠诚、干净、担当的实际行动团结带领广大官兵圆满完成党中央、中央军委和习主席赋予的各项任务。
　　副总参谋长孙建国、王建平、王冠中、戚建国、乙晓光，总参谋长助理马宜明等出席会议。
　　张阳：深入做好肃清郭徐案件影响工作
　　解放军报北京12月31日电，近日，总政治部领导和机关认真传达学习习主席在中央政治局专题民主生活会上的重要讲话精神，研究贯彻落实措施。中央军委委员、总政治部主任张阳主持总政领导学习讨论并讲话。
　　张阳指出，习主席亲自主持召开中央政治局专题民主生活会，是以身作责践行“三严三实”的实际行动，是对全党最好的示范、最有力的引领，彰显了全面从严治党的鲜明态度，传导出坚定不移正风反腐的坚强意志。习主席重要讲话，既是全面加强和改进党的建设的重要遵循，又是党员领导干部修身为官的精神引领。总政各级要认真学习领会，在充分认识全党践行“三严三实”显著成效中坚定反腐倡廉的信心决心，在深刻理解“两个永远在路上”重要判断中保持高压惩腐的战略定力，在准确把握“四个自觉”明确要求中强化当好表率的政治责任，自觉向以习近平同志为总书记的党中央看齐，坚决维护和贯彻军委主席负责制，严守党的政治纪律和政治规矩，尤其要在深化军队改革大考中贯彻严实要求，巩固发展总政系统作风风气向上向好态势。
　　张阳强调，要把学习贯彻习主席重要讲话精神作为重要政治任务来抓。系统梳理习主席关于“三严三实”一系列重要论述，组织党员干部深入学习领会，强化践行的自觉性坚定性。善始善终抓好“三严三实”专题教育整顿，深化八个专项清理整治，坚决防止问题反弹回潮，巩固扩大整风整改成效。
　　深入做好肃清郭徐案件影响工作，突出领导机关和领导干部，全方位清查清理，深层次挖根除弊。坚定不移惩贪反腐，严格检查督查，严格执纪问责，对不收敛不收手的决不手软。要参照中央政治局专题民主生活会做法，筹划好新年度全军党内教育活动和团以上党委专题民主生活会。各级领导干部要充分发挥表率作用，在践行“三严三实”上做到定位准、标杆高、行之笃，一级带一级，把部队作风建设不断引向深入，营造山清水秀的政治生态，为改革强军注入强大正能量。
　　赵克石：在深查细照中砥砺真严真实的纯度
　　解放军报北京12月31日电，总后勤部今天召开党委会，认真学习习主席在中央政治局专题民主生活会上的重要讲话精神。中央军委委员、总后勤部部长赵克石主持会议并讲话，强调要深刻领会讲话精神，研究贯彻落实措施，推动“三严三实”专题教育活动深入开展，推动总后党风廉政建设取得更大的成效。
　　赵克石指出，习主席在专题民主生活会上的重要讲话，突出强调“四个自觉”的要求，揭示的是全面从严治党的规律和真谛，指明的是践行“三严三实”的方向和要害，充满了对党的事业的执着之情，体现出强烈的忧患意识、崇高的使命担当、深厚的革命情怀。总后各级要以中央政治局民主生活会为榜样，坚持向中央看齐，带头改进作风，带头践行“三严三实”，带头提高工作水平，做到层层立标杆、做示范，形成强大的引领力量。
　　赵克石强调，要在深学笃行中强化崇严崇实的自觉。
　　作为高级领导干部，当好“三严三实”表率，首要的是把握政治方向，核心的是保持对党忠诚的政治品格，重要的是提高掌控全局的领导艺术，要把习主席重要讲话与关于“三严三实”重要论述结合起来，放在红色经典著作中品读，放在经常性党课教育中理解，放在我党我军光荣传统中感悟，真正铸入灵魂、坚定信仰，嵌入骨髓、矢志笃行，融入血脉、自觉传承，做到政治上坚定自信、思想上同心同向、行动上高度自觉。要在深查细照中砥砺真严真实的纯度。务必对照习主席“三严三实”“四个自觉”要求检查反思、自省整改，始终以共产党人的宽广胸襟和无私品格守住每一条底线，在做人、处事、用权、交友等各个方面不迈违规违纪的第一步，不犯廉洁从政的第一错，加大对亲属和身边工作人员管理力度，不折不扣地执行党的纪律和规矩。要在落细落小中累积长严长实的功效。始终扭住“八个专项清理整治”这个重点，一项一项对表，一个一个盘账，对整改不到位的加紧推进，对已经掌握的问题线索深查严究，对转隶接收的交接好问题清单，以寸步不让的意志、露头就打的态势，不断把正风反腐向纵深推进。
　　总后勤部副部长孙黄田、李书章，副政委刘生杰出席会议。
　　张又侠：跟着党中央、习主席夺取这场伟大斗争的全胜
　　解放军报北京12月31日电，总装备部今天召开党委会，认真传达学习习主席在中央政治局专题民主生活会上的重要讲话精神。中央军委委员、总装备部部长张又侠主持会议并讲话，要求深入学习领会习主席重要讲话的科学内涵和核心要求，进一步增强政治意识、看齐意识、表率意识，推动党风廉政建设往严里抓、往实里抓。
　　张又侠指出，习主席重要讲话，是对我们党十八大以来党风廉政建设形势的深刻总结和科学研判，是对巩固深化党风廉政建设成效的再动员再部署，是对领导干部模范践行“三严三实”要求的再号召再推动。作为高级领导干部，一定要从全面从严治党的战略高度，认清党风廉政建设的极端重要性和现实紧迫性，进一步坚定立场方向、坚定信心决心，坚定不移地跟着党中央、习主席夺取这场伟大斗争的全胜。
　　张又侠强调，习主席重要讲话，明确了领导干部要当好“三严三实”表率，涉及思想作风、学风、工作作风、领导作风、生活作风的各个方面，凸显了“严”和“实”的政治要求，涵盖领导干部为官从政、做人治家的各项要求，体现了对广大领导干部的政治爱护、政治关心，是党中央、习主席狠抓作风建设和反腐倡廉建设的政治宣示，一定要悉心学习领会、把握精神实质，切实增强贯彻落实的坚定性自觉性。
　　张又侠指出，要坚持“跟得上、走前列”的标准要求，紧贴实际抓好贯彻落实，把党委、机关、部队的风气建设作为改革后的首要大事来抓，切实使习主席重要讲话精神成为谋划推动工作的更严标准、更好方法、更实作风。领导干部特别是班子成员要以上率下，带头立规矩守规矩，模范践行“三严三实”要求，以强烈的责任担当和良好的自身形象带动机关部队驰而不息、锲而不舍地推进党风廉政建设。
　　会议还传达学习了中央政治局研究部署党风廉政建设和反腐败工作会议精神，研究贯彻落实的具体措施。
　　总装备部政委王洪尧领读学习会议精神，总装备部副部长张育林、刘胜、王力出席会议。</body></doc>