<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>539</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437814327.shtml</url><title>体验Apple Pay：速度快但场景有限</title><datetime>2016-02-19 02:13:00</datetime><body>
昨天，一位顾客在北京一家赛百味利用ApplePay刷机支付。工商银行供图
　　掏出iPhone，几秒钟完成购物支付环节，昨天，不少人都在网上晒出了这样的经历，这是因为苹果的移动支付业务ApplePay终于在中国落地了。不过记者在体验中发现，这种“酷炫”的支付方式也面临着使用场景受限等难题。
　　动态
　　近20家银行支持ApplePay
　　ApplePay是苹果2014年推出的全终端移动支付方案，此次进入中国，ApplePay采取了和银联合作的方式。记者了解到，目前国内已有近20家主要商业银行支持此项服务，除首批已开通服务的工商银行、农业银行(贷)、中国银行、建设银行、邮政储蓄银行(借)、中信银行、民生银行、招商银行、兴业银行、广发银行、浦发银行、上海银行之外，交通银行、光大银行、华夏银行、平安银行、北京银行、宁波银行和广州银行也将于近期开通上线。
　　中国也成为亚洲首个开通ApplePay支付业务的国家，是全球第五个支持ApplePay业务的国家，此前只有美国、英国、澳大利亚和加拿大支持ApplePay。
　　据了解，2015年12月12日，中国银联联合20余家商业银行发布银联“云闪付”，以闪付为基础发展手机支付，正式推出基于HCE(基于主机的卡模拟方式)的移动支付方案。与微信、支付宝彻底颠覆支付系统不同，ApplePay“不截留资金、不参与交易环节”的模式，受到了中国银联以及银行机构的欢迎。这一模式依然遵循着国际卡组织通行的游戏规则“四方模式”，在“四方模式”中，支付机构是以商户的身份，通过卡组织的收单银行来转接银行卡完成支付；但是此前在中国，第三方支付机构是绕开卡组织直连银行卡进行网络支付。
　　体验
　　用户绑卡时间“看运气”
　　据苹果公司介绍，能够使用ApplePay的设备包括iPhone6，iPhone6Plus，iPhone6s，iPhone6sPlus；iPadAir2，iPadmini3，iPadmini4，iPadPro；还有AppleWatch。另外，iPhone或iPad至少要升到iOS9.2版，手表至少watchOS2.1。
　　有了符合要求的终端，绑定和使用ApplePay并不复杂。用户仅需在支持ApplePay的苹果设备中打开Walletapp，添加已开通服务银行的借记卡或信用卡，添加完成后即可在线下“银联云闪付”商户及线上App进行支付。
　　在线下商户进行小额支付时，ApplePay的使用流程非常简单，只需要用iPhone碰触一下刷卡机，然后在手机上按指纹或者输入密码就可以了，整个过程只需要几秒钟的时间。
　　虽然使用的过程都不复杂，但是昨天有不少用户却碰到另外一个难题，那就是绑定银行卡时长时间无法完成。据记者了解到的情况，有的人很快就完成了银行卡的绑定，有的人却花了很久都没有绑定成功。
　　iPhone用户崔女士说，她从昨天上午开始尝试在ApplePay上绑定银行卡，但一直到傍晚始终处于验证状态。记者也从网上发现，抱怨碰到类似情况的用户并不在少数。对此，苹果中国公司相关人士对记者解释道，“系统推送需要时间，我们对推送时间的预期是一天”。
　　商家仓促上阵待熟练
　　对于ApplePay来说，因为需要支持NFC的刷卡机，因此目前能够使用的线下商户数量并不多。苹果官方公布的支持商户包括：AppleStore零售店、OK便利店、汉堡王、太平洋咖啡、连卡佛、7-11(北京)、肯德基(北京)、麦当劳、家乐福、好德便利店、伍缘超市、万宁超市、新光天地(苏州)等。而线上支付已经确定支持ApplePay的包括当当网、本来生活、美团、大众点评、携程旅游、去哪儿、中国国航、神州租车等，另外已经确定即将支持ApplePay的应用还有京东商城、网易考拉海淘、微博支付。
　　记者在实际走访中也发现，即便是在这些并不多的支持商户中，也并不是都能顺利完成支付。记者在北京位于崇文门附近的一家肯德基看到，该门店门前已经贴上了支持ApplePay的标识，不过在店内，记者等了很久，也没有看到一个顾客使用ApplePay进行支付。店员告诉记者，他们前一天刚刚对如何使用ApplePay进行了培训，而昨天一上午，来店里使用ApplePay的顾客一共只有五六个。
　　在一家7-11便利店中，记者看到了店员在为顾客使用ApplePay，不过其操作明显很生疏，甚至店员还建议顾客“要不用微信支付吧，更快”。可当她真正帮助顾客完成支付后，也感叹“还是苹果这个更快”。
　　记者询问了多位体验过或想要体验ApplePay的用户，发现多数支持商户还存在着仓促上阵的情况，有的操作不熟练，有的直接表示接受过培训的人没来，让顾客改天再来试。
　　对比
　　几大支付工具各有所长
　　虽然表面上都是用手机完成支付，可是实际上ApplePay和微信支付以及支付宝还是存在较多差异的，几种移动支付方式之间对于用户来说也各有优劣。
　　从实现原理来说，ApplePay是一种移动支付手段，实际上完成的还是传统的刷银行卡或者信用卡的过程，苹果本身并没有占有任何资金；而微信支付、支付宝则是一种第三方支付手段，资金先从银行卡进入它们的账户，之后再进行消费。显然，对于银行来说，ApplePay的方式是它们更喜欢的。
　　对于ApplePay来说，其优势在于支付过程更加快捷，因为不涉及资金账户，用户的资金也更加安全，而且在没有联网的情况下也可以使用。不过相比较而言，目前微信和支付宝这样的第三方支付也有不少优势，例如不限制终端，只要是智能手机就可以使用；目前线下门店铺得比较广，很多商户都支持；除了可以支付，还可以进行转账、收发红包以及理财。另外，为了推广业务，微信支付和支付宝这样的第三方支付，也一直有各种优惠活动来吸引用户，因此，短时间内，ApplePay很难在用户规模上对微信支付和支付宝造成冲击。
　　对于苹果加入移动支付市场，支付宝方面表示，欢迎更多的全球科技企业进入中国第三方支付市场。同时支付宝也表示，随着互联网与商业的深度融合，商家对支付服务的需求亦不再限于支付。基于互联网，由支付衍生的会员营销、数据化运营等服务，开始为商家贡献越来越多的价值。支付宝将着力于此，用互联网、大数据的方式，为所有商家提供更多的支持与服务，反哺线下商业。而微信方面则对苹果的入局不予置评。
　　&gt;&gt;ApplePay使用贴士
　　1ApplePay的支付额度是多少?
　　每家银行的限额不同，而且可能会变化，建议详询发卡行。
　　2线下支付时是否需要输入密码或者签名？
　　支持小额免密免签的发卡银行在付款时无需输入密码。一般来说，无需签名或密码的限额是300元人民币，借记卡超过300元需要刷完手机再输密码；另外有些商家即便没到300元限额也会要密码和签名。对于信用卡来说，超过小额支付的金额，一般是需要签名的，而与国外不同，国内不少信用卡用户也设有密码，这时就同样需要输入密码了。
　　3使用ApplePay是否存在手续费？
　　使用ApplePay是完全免费的，苹果不会从用户交易行为上赚取任何利益，当然苹果和合作银行之间是有分账协议的，另外，与ApplePay绑定的信用卡可能会有年费，但这与苹果没有任何关系。
　　4使用ApplePay安全吗？
　　相比其他的移动支付方式，ApplePay的安全性更高，因为卡片信息不存储在iPhone里，取而代之的是一个可变的tokencode，每次支付发给银行的动态安全码也不一样。苹果公司也承诺，不记录任何通过ApplePay产生的交易行为，也不会进行用户购买行为分析。作为支付安全保障的，是iPhone上的TouchID指纹认证，交易行为最终需要指纹识别再确认。即便手机丢失了，因为不能进行指纹认证，别人也无法拿你的手机进行消费，同时用户也可以远程控制iPhone，使得ApplePay停用。
　　评价
　　速度快但应用场景有限
　　一位移动互联网业内人士认为，在微信支付和支付宝已经基本抢滩完成的格局下，仅凭现在少得可怜的应用场景，ApplePay未来想要挑战另两强难度很大。
　　“支付过程就是快，整个过程不到3秒钟就完成了。”尝试了ApplePay购物的小吕显得很兴奋，这个二十出头的年轻人补充道：“别人在那掏钱包，或者打开手机用微信扫码，我已经买完走人了。”不过小吕也表示，购物环节快上几秒乃至几十秒，并不是什么太重要的事情，他更享受的是别人那种惊奇的眼神。
　　不过对于年纪更大的用户来说，ApplePay的吸引力并不高。“不管什么支付无非都是从银行卡里划钱。我觉得微信支付就很方便。”四十岁左右的胡女士这样认为。实际上，不少人表示，现在尝试ApplePay更多是为了一个新鲜和流行，如果今后ApplePay不能在更多的场合铺开，新鲜劲过了，用户可能还是会回到微信和支付宝。
　　京华时报记者古晓宇牛颖惠余雪菲施志军</body></doc>