<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>539</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433225138.shtml</url><title>南京银行陷销售误导风波 董秘称这是正常的事</title><datetime>2016-01-01 09:14:00</datetime><body>　　近期，南京银行陷入了维权风波。许多投资者投诉表示，他们在南京银行购买了鑫元定开基金产品，亏损达13%。投资者认为南京银行在销售过程中存在误导，没有提示风险，对资金投向的错误说明，一再强调产品稳健，宣传的时候还提到半年绝对回报13%。
　　南京的王女士(化名)对中国经济网记者表示，自己在今年6月9日买了50万元的产品，半年后进行了赎回，结果亏了8万多。目前南京银行给出的解决方案是签署理财产品认购确认书，购买一款收益为10%的对接产品。不过需要本人承诺对处理方案进行保密。王女士并没有同意这个要求，她已把投诉情况反映给江苏银监局，目前江苏银监局已受理。
　　南京银行在销售过程是否存在误导？针对投资者的投诉，有没有最新的处理办法？中国经济网记者就此事采访南京银行董秘汤哲新先生，然而，汤哲新先生说了一句“这是正常的事”，随后就挂断了电话。
　　鑫元基金相关负责人对中国经济网记者表示，一年定开债基和半年定开债基基金合同中明确约定了投资于债券资产的比例不低于基金资产的80%，投资于权益类资产(包括股票、权证等)的比例不高于基金资产的20%，符合证监会的规定。基金托管行对上述基金投资运作比例同步进行监督，实际运作中未发生主动超出上述投资比例限制的不合规情形。鑫元基金的宣传单页均留出大量平面空间对风险进行提示，符合证监会的相关要求。
　　以上图片为王女士提供
　　产品稳健增值不会亏损？多名投资者认为南京银行销售误导
　　南京银行因代销的债券型基金产品“鑫元定开”产生亏损超13%的消息持续发酵，许多投资者进行维权。
　　投资者李女士(化名)也是南京人，今年6月9日在南京银行洪武支行购买了40万元半年期鑫元定期开放A。李女士告诉记者，理财经理在推荐该款产品的时候表示非常稳健，再加上李女士经常在该行办理业务、购买理财产品，于是李女士购买了该款产品。
　　然而，今年12月，李女士接到理财经理的电话，告知需要赎回，如果不在规定的时间赶到银行，就无法赎回。当得知产品已亏损达5万多元的时候，李女士不知所措了。“我根本不知道产品中有20%的部分投资股票，否则我根本不会买。”李女士告诉中国经济网记者。
　　无独有偶，南京的退休工人王女士也是在今年6月9日购买了该款产品。“我是在珠江支行购买的半年期鑫元定开产品，由于银行理财到期，理财经理就推荐了一款产品，他告知产品是稳健型，是银行自己的产品，内部员工都在买，自己的产品不会亏损。半年收益不低于6%，最高达13%。”据王女士回忆，当时在银行大厅里，电子屏幕上也在宣传该产品，此后还收到关于产品介绍短信。
　　投资者杨女士(化名)在接受中国经济网采访时表示，她是今年4月份在南京银行奥体支行购买的一年期的鑫元定开产品，20万元目前亏了2万多元。“由于医保卡是南京银行的，所以对它很信任。银行理财经理告诉我这款产品是低风险的，不会亏损，收益率在6.8-10%。于是他帮忙操作，直接从网银购买。看到媒体报道我才知道亏损。”杨女士表示。
　　中国经济网记者进入到了维权QQ群，发现维权的投资者不只来自南京，还有来自杭州，目前群里成员有753名。
　　据中国广播网报道，针对此事，近日，百余名投资者先后赴南京银行总行维权，投资者表示购买前理财经理声称该产品为保本稳健增值产品，无法接受亏损巨大、本金不保的结果。
　　投资者不愿再购买对接产品江苏银监局已受理投诉
　　据悉，南京银行方面表示，鑫元基金旗下一年定期开放债券型基金于2015年4月进行了持续营销，半年定期开放债券型基金于2015年6月进行持续营销。
　　2015年上半年，南京银行累计销售鑫元的两支基金28.5亿元，约占两支基金销售总额的75%。购买人数超过1.7万人次，主要来自江苏省，其中，南京地区销售占比较高，占全行总销量的近七成。投资者购买的产品也就是上述的这两款产品，分别为一年期和半年期。均系上海鑫元基金管理有限公司推出的债券型证券投资基金。
　　中国经济网记者了解到，该基金公司于2013年8月成立，由南京银行发起，与南京高科股份有限公司联合组建。注册资本金2亿元人民币，总部设在上海。
　　从最新的产品三季度报告显示，截至2015年9月30日，鑫元半年定开债基的权益投资占基金总资产的6.42%，固定收益投资占90.51%；鑫元一年定开债基金权益投资占比为6.65%，固定收益投资占81.87%。
　　产品的风险评级是低风险，为什么会亏损那么多？产品的亏损是否主要是因为股票投资时点不对造成的？基金公司对南京银行的基金销售业务是否有针对性的开展了指导？
　　中国经济网记者联系采访鑫元基金公司，相关负责人表示，鑫元基金本着客观公正的原则，并在符合监管要求的前提下，对产品进行风险评级。对于一年定开和半年定开基金的评级属于低风险也是合法合规，不存在虚假宣传的可能。“鑫元基金通过路演、理财经理专题培训、基金经理视频培训等多种方式，对基金销售业务人员进行了业务培训。”该负责人表示。
　　该负责人表示，由于这两只产品都属于二级债基，可以投资一定比例的权益资产，受到股市6月大跌的影响，净值出现回撤。尽管如此，基金经理根据市场情况及时调整投资策略，近期业绩有所上升，Wind数据显示，截至2015年12月29日，鑫元半年定开A最近三个月净值增长率为3.43%，鑫元半年定开C最近三个月净值增长率为3.33%，均涨幅排名同类1/2阵营，而鑫元半年定开A最近一个月净值增长率为1.96%，鑫元半年定开C最近一个月净值增长率为1.86%，涨幅均已排名同类前1/5。同时，鑫元一年定开债基虽遭遇股市重挫，净值回撤，但近期也以稳健的净值涨幅排名同类前1/3。
　　记者发现，王女士提供给的“理财产品认购确认书”上显示，签署此确认书后，就代表本人对鑫元定开基金一事的处理表示满意，此事已得到解决，不再要求南京银行承担任何责任。不过王女士并没有接受这个处理方案，拒绝签字。据悉，该确认书就是让投资者购买一款南京银行发行的一年期理财产品，预计年化收益率在10%左右。此外，在群里的一些投资者也纷纷表示无法接受此方案。
　　王女士认为，南京银行存在误导销售。因此她把投诉情况反映给江苏银监局信访办公室，目前江苏银监局已经受理，表示60天内回复。
　　对于投资者的质疑，南京银行在销售过程是否存在误导？目前针对此事，南京银行方面有没有最新的处理办法？中国经济网记者致电采访南京银行董秘汤哲新，他表示“这是正常的事”，然后挂断电话。</body></doc>