<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>54</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433390366.shtml</url><title>北京公布去年治霾成绩单：186天达标 多了14天</title><datetime>2016-01-04 13:10:00</datetime><body>

2015年11月30日，北京，雾霾中的市民。澎湃新闻记者李坤资料
　　一、2015年空气质量情况
　　1、四项主要污染物浓度呈下降趋势
　　细颗粒物（PM2.5）等四项主要污染物浓度继续保持下降趋势，其中二氧化硫（SO2）降幅最大。2015年，北京市环境空气中SO2年平均浓度为13.5微克/立方米，远优于国家标准（60微克/立方米）；二氧化氮（NO2）年均浓度为50微克/立方米，接近国家标准；可吸入颗粒物（PM10）年平均浓度为101.5微克/立方米，超过国家标准0.45倍；PM2.5年平均浓度为80.6微克/立方米，超过国家标准1.3倍，成为我市大气污染治理突出问题。与2014年相比，SO2、NO2、PM10、PM2.5年均浓度分别下降38.1%、11.8%、12.3%、6.2%。1998年以来长期监测的三项污染物中，SO2浓度下降89%，NO2浓度下降32%，PM10浓度下降46%；PM2.5自2013年监测以来浓度下降10%。


年均浓度达标情况


主要污染物多年变化趋势
　　2015年空气质量达标天数186天，占全年天数的51%，较2014年增加14天，其中一级优的天数增加13天；2015年重污染共46天，占13%，较2014年减少1天。
　　SO2是与燃煤直接相关的大气污染物，随着我市不断调整优化能源结构，推进清洁能源替代燃煤，我市非采暖季燃煤问题已得到较好解决，目前浓度水平与南方沿海无采暖城市相当。SO2浓度空间分布总体南高北低，其中南部郊区站最高，反映局地燃煤排放影响。



2015年采暖季北京市SO2空间分布
　　NO2主要来自于机动车和化石燃料燃烧排放。NO2成为我市非采暖季治理大气污染的重点。我市NO2浓度呈现城区最高，沿环状逐渐降低的空间分布特征，交通站浓度水平为全市的1.5倍，反映了机动车排放影响。NO2遥感观测结果显示，京津冀及周边地区浓度高值区主要为大型城市。



2015年北京及周边地区NO2柱浓度分布图
　　O3主要来自于氮氧化物（NOx）和挥发性有机物（VOCs）在高温、强光照等气象条件下的二次转化。我市O3超标主要发生在夏季的午后至傍晚时段。我市夏季NOx和VOCs主要来自机动车排放，控制O3污染的措施重点在控制机动车排放和VOCS治理。



近三年夏季首要污染物为O3的超标天数比例
　　PM2.5主要来自于燃煤、机动车等的一次排放和二次转化。我市PM2.5呈现由南向北浓度逐渐降低的梯度分布规律，京西南区域站年均浓度最高，达到111.4微克/立方米；京东北区域站年均浓度最低，为53.2微克/立方米。近三年我市PM2.5达标天数呈增加趋势，其中一级优天数显著增加；PM2.5五级重度污染天数逐年减少。


近三年PM2.5达标天数情况


2015年北京市PM2.5空间分布

　　2、PM2.5重污染主要发生在秋冬季，受冬季燃煤影响显著
　　2015年我市PM2.5重污染天数共42天，占全年总天数的12%，同比减少3天；但在11-12月当中发生重污染22天，占11和12月天数的36%，同比增加15天。2015年重污染日PM2.5平均浓度为239微克/立方米，对全年平均浓度影响显著，虽然只占全年天数12%，但对年均浓度贡献超过三分之一，在年均80.6微克/立方米中占27.4微克/立方米。
　　2015年我市PM2.5重污染过程有以下几个特点：一是进入采暖季以来，极端气象条件导致重污染天气频发，浓度抬升迅猛。二是在PM2.5重污染发生起始阶段，燃煤影响显著；积累阶段，机动车二次转化加重污染程度。三是区域性特征显著。
　　自2013年开展PM2.5监测以来，我市PM2.5浓度水平在波动中呈逐渐下降趋势。空气质量变化短期内受气象条件变化影响较大，但长期来看，主要取决于区域内大气污染物排放总量。因此，通过调整产业结构、优化能源结构、改变生活方式，全社会共同努力，使得城市的大气污染物保持在低排放水平，才能使空气质量彻底改善，这是一项需要全民参与的长期性、艰巨性的任务。
　　二、2015年清空计划扎实推进


2015年11月30日的北京。澎湃新闻记者李坤资料
　　（一）二氧化硫、氮氧化物等主要污染物减排力度大
　　《国民经济和社会发展第十二个五年规划纲要》将大气主要污染物二氧化硫和氮氧化物减排作为约束性指标考核地方政府。国务院下达北京市“十二五”时期二氧化硫、氮氧化物减排任务：到2015年，排放量分别比2010年下降13.4%、12.3%。
　　我市继2013年在全国率先提前两年全面完成“十二五”减排任务后，2014年，二氧化硫、氮氧化物排放量继续下降，与2010年相比分别削减24.4%、23.7%，累计完成进度位居全国前列。2015年上半年，环保部核定我市二氧化硫、氮氧化物排放量分别比去年同期削减17.45%、10.73%，预计2015年全年将超额完成两项主要污染物均削减6%的计划目标。
　　根据环保部有关数据，我市两项大气主要污染物排放总量在直辖市中最低，其中，二氧化硫排放量仅为其他直辖市的一至四成，氮氧化物排放量是其他直辖市的一半左右。
　　北京与直辖市及全国排放比较（2014年）


　　即便如此，但我市的空气质量仍然与国家标准和公众的期盼有较大差距，面对地理气象条件不利的“先天”不足，我们就需要付出更大的“后天”努力。
　　（二）清洁空气行动计划84项重点任务加快推进
　　2015年，北京市坚决贯彻落实党中央、国务院的工作部署，将大气污染防治作为全市工作的重中之重，作为推动京津冀协同发展的重要突破口，聚焦PM2.5治理，严格落实《北京市2013-2017年清洁空气行动计划》的84项重点任务。
　　1、东西城核心区无煤化二氧化硫浓度创新低
　　通过多年努力，我市先后完成了东城区、西城区30余万户居民采暖清洁化和城六区5万余蒸吨锅炉“煤改气”工程，目前基本实现了核心区无煤化和城六区无燃煤锅炉。此外，以远郊区县为主，全年共完成供暖和工业燃煤锅炉清洁能源改造5900蒸吨。2015年全市燃煤总量压减至1200万吨左右。四大燃气热电中心全部建成投运，全市4家燃煤电厂已全面关停了3家。
　　2、多措并举控机动车排放淘汰老旧机动车达38万辆左右
　　一是我市大力发展公共交通，目前全市轨道交通运营里程达554公里，中心城区公共交通出行比例约占50%，全市公共租赁自行车规模达5万辆。二是全市继续深化老旧车污染治理，2015年共淘汰老旧机动车达38万辆左右，实现三年累计淘汰“超百万量”；三是按照地方标准对全市8800余辆柴油公交车实施了升级改造，单车减少氮氧化物排放约60%左右。经国务院批准2015年又在全国率先实施了柴油车第五阶段排放标准。四是在公共和私人领域大力推广使用新能源车，出台财政补贴、不限行等鼓励政策，2015年全市新能源车新增量再创新高，达2.2万辆以上。
　　3、深入调整产业结构淘汰部分高污染行业企业
　　2015年我市继续推进产业结构的调整，削减工业污染。一是淘汰落后污染产能，淘汰退出印刷、家具、建材等行业工业污染企业326家，实现了三年累计淘汰“超千家”。关停强联、兴发、立马3家水泥厂。组织对204家企业开展了清洁生产审核，集中整治了23个镇村产业集聚区。二是发挥价格杠杆作用，根据《北京市完善差别电价政策的实施意见》，提高118家高污染工业企业用电价格。三是实施了260项环保技改工程，实现燕山石化以及全市重点行业挥发性有机物年度减排约1.5万吨。
　　4、严查扬尘污染严重违反者暂停其在京投标资格
　　根据2015年修订发布《绿色施工管理规程》，对全市1321个规模以上建筑工地实施视频扬尘污染监控，对33家扬尘问题严重的施工单位暂停在京投标资格1-3个月。全市道路清扫保洁新工艺作业率达到86%，每日再生水冲洗道路使用量超过2万立方米。百万亩平原造林任务提前超额完成。
　　5、标准政策不断出台“倒逼”排污企业治污减排
　　2015年我市出台了一系列的新标准，一是陆续发布了汽车制造、印刷、家具等8项大气污染物排放标准，目前本市大气污染防治地方标准达到38项，有力“倒逼”排污单位加快污染治理、转型升级。二是我市实施了全国最高的二氧化硫、氮氧化物等大气污染物排污收费标准；今年3月起开征施工扬尘排污费，全市已开单征收1.3亿元；今年10月起，又在全国率先实行阶梯式、差别式的挥发性有机物排污费征收政策。
　　6、严格执行新环保法监管执法出重拳
　　严格贯彻实施新修订的环保法和北京市大气污染防治条例，环保、城管、交管等部门联合开展了贯穿全年的环保执法大检查，全年大气污染类处罚金额达9600万元左右，再创新高；同时充分利用《环保法》赋予的连续处罚、查封扣押、停产限产等新手段，查处违法企业297家，极大震慑了违法排污行为。
　　7、首次启动红色预警削峰减排及时提示公众防护
　　2015年3月，市政府发布了新修订的《北京市空气重污染应急预案》，降低了应急启动门槛，强化了应急减排措施的针对性。在联合会商、科学预测预报的基础上，2015年12月我市两次启动了红色预警，提前通过电视、广播、短信平台、官方微博等渠道提示市民做好健康防护，采取部分工业企业停产限产、施工工地停工、机动车单双号行驶、中小学和幼儿园停课等应急措施，并协调周边省市开展应急联动，抑制了空气重污染的加剧。
　　8、区域协作京津冀及周边地区互动深化
　　充分发挥京津冀及周边地区大气污染防治协作机制的作用，加强同周边省（区、市）、中央有关部门的协作，区域协作机制进一步健全完善。一是与河北省保定、廊坊两市结对，支持大气污染治理资金4.6亿元，用于燃煤锅炉脱硫脱硝除尘深度治理。二是区域联防联控，共同保障重大活动期间空气质量。经过共同努力，8月20日—9月3日，北京连续15天一级优，区域七省区市PM2.5浓度同比平均下降30%左右，共同呈现了“阅兵蓝”。
　　9、公众环保意识觉醒参与污染减排行动
　　一方面公众环保意识进一步觉醒，更多市民主动加入到绿色传播、绿色监督、绿色生活行列，广泛参与“清洁空气为美丽北京加油”、“文明北京蓝天行动”等系列网上网下环保公益活动。另一方面市民主动参与到大气污染防治行动中来，比如在老旧车淘汰鼓励政策的持续下，今年全市约有38万车主加入到了淘汰老旧车、减少机动车排放污染的行列。此外，还有环保NGO开展低碳家庭实验室、“地球一小时”等公益活动，积极传播正能量。广大媒体跟踪报道环保动态、解读政策、曝光违法、引导舆论，为全社会同呼吸、共责任、齐努力，推动空气质量持续改善营造了浓厚氛围。
　　三、2016年清洁空气行动计划聚焦“三大战役”

　　2016年1月4日，继雾霾三天后，北京迎来新年后的首个蓝天，半边天空被朝阳映得通红，初升太阳如同蛋黄。图片来自中新网
　　2016年是我市2013-2017清洁空气行动计划的攻坚之年和决战之年，治理空气污染一刻也不能放松。北京市将既着眼长远，锲而不舍地推进大气污染治理；又立足当前，在不打折扣地执行国家“大气十条”、落实完成清空计划的基础上，认真总结经验，抓住薄弱环节，切实改进工作，不断寻求突破，聚焦“改农村散煤”、“治高排放车”、“整治城乡结合部”三大战役，重点“落实街乡镇责任”，加大精细化管理减排力度，努力争取空气质量不断改善。
　　改农村散煤：加快实施调整优化农村用能结构五年行动计划，基本实现城六区和平原地区农村采暖“非煤化”。总结中心城区煤改清洁能源的经验，因地制宜、多措并举，以电采暖为主，燃气分户、热力管网辐射、低氮燃气锅炉集中等采暖方式为补充，按照前期打基础、中期抓落实、后期抓收官的进度安排，加快农村采暖清洁化步伐。总结韩村河村电锅炉采暖等一批可复制、可推广的经验、技术，在全市范围加大推广力度，以加快改造进度。制订鼓励使用电水壶、小吨位电锅炉等措施，淘汰农村地区燃煤茶浴炉。加大农村优质煤替换力度，加强对销售劣质煤的打击力度。
　　治高排放车：综合施策降低机动车使用强度，减少机动车特别是高排放车的污染排放。综合运用法律、经济、技术和行政手段，高限处罚尾气超标排放车辆，继续实施淘汰补助，加快老旧车淘汰。聚焦重型柴油车，公交、环卫等八大行业新增车辆全部加装捕集器，减少颗粒物排放；对国Ⅲ柴油车，简化尾气超标处罚程序，加大简易处罚、激光遥测力度。对“假国Ⅲ”的外埠柴油车，一律高限处罚。落实国家有关政策，进一步加大新能源车推广力度。
　　整治城乡结合部：多措并举加大城乡结合部整治力度，减少燃煤、小散乱污企业污染。加快城乡结合部的供电、供热、供气等基础设施建设步伐，实施用能结构的调整、清洁能源的改造，减少燃煤污染。结合棚户区改造、拆除违法建设、绿化造林等工作，加快清退不符合首都功能定位、污染物超标排放的“小散乱污”企业。
　　落实街乡镇责任：进一步明确区、街乡镇的属地责任，完善大气污染防治压力的纵向传导机制，提高基层政府的环境保护精细化管理水平。</body></doc>