<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>541</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433455654.shtml</url><title>涨不涨？2016年职工工资将这样调整 </title><datetime>2016-01-05 00:46:00</datetime><body>

涨不涨？2016年职工工资将这样调整
　　“十三五”规划建议提出，到2020年城乡居民人均收入比2010年翻一番。
　　收入“涨”声响起，让人振奋！回看2015年，你的工资涨了吗？未来你的工资会继续涨吗？
　　企退人员：养老金十一连涨
　　数据：从2015年1月1日起，企业退休人员基本养老金水平再提高10%。这是我国连续第十一年上调企退人员退休金。人社部发言人李忠介绍，全国近8000万企业退休人员基本养老金调整全部发放到位，调整后的月人均养老金水平达到2200多元，月人均增加约210元。
　　释疑：武汉大学社会保障研究中心教授向运华表示，近十一年来，企业退休职工养老金以每年10%的增幅上调，明显大于CPI涨幅，养老金绝对水平在提高。而CPI是综合物价指数，其中的家用电器等价格下降较快，但食物等退休人员的生活必需品涨幅较大，一定程度上抵消了养老金上涨的福祉。
　　展望：人社部发言人李忠表示，下一步，将积极推进养老保险顶层设计研究，形成养老保险改革总体方案、职工基础养老金全国统筹方案等成果。
　　西南政法大学经济法学院教授熊晖认为，应尽快建立基本养老金正常调整机制，可以选取通货膨胀率特别是与老年人密切相关的生活必需品的价格涨幅为挂钩指标，同时调整幅度还应与在职职工的工资水平挂钩。


　　机关事业单位人员：人均上涨约300元
　　数据：人社部发言人李忠介绍，我国机关事业单位近4000万在职人员，调整基本工资标准要将部分规范津贴补贴纳入基本工资，在基本工资标准提高的同时，规范津贴补贴要按相同的额度相应减少，这部分收入并没有增加。其次，调整基本工资标准，与养老保险制度改革同步进行，增加的基本工资大部分是养老保险制度改革个人缴费的改革成本。
　　考虑这些因素，实际增资幅度并不大。按全国平均水平计算，月人均实际增资300元左右。
　　释疑：由于基本工资实行全国统一标准，而养老保险个人缴费因各地工资水平的不同存在差异，对工资收入水平较高地区的部分人员，增加的工资可能不足以完全弥补个人缴费，当期收入还会有所下降。
　　展望：人社部部长尹蔚民表示，“十三五”期间，将以缩小工资收入差距为目标，更加注重健全分配机制。推进工资制度改革，统筹平衡好各方面群体的利益关系。健全工资水平决定、正常增长和支付保障机制，切实发挥薪酬分配的激励导向作用，规范企业工资分配的制度环境，完善适应机关事业单位特点的工资制度。


　　最低工资：翻倍目标预计能顺利完成
　　数据：人社部2015年5月发布的统计公报显示，去年我国共有19个地区调整了最低工资标准，平均调增幅度为14.1%。其中，月最低工资标准最高的是上海市的1820元，小时最低工资标准最高的是上海的17元。根据“十二五”规划，我国计划到2015年争取实现最低工资翻倍。不出意外，这个目标预计能顺利完成。
　　展望：中国就业促进会副会长陈宇认为，只要工资增长水平不超过劳动生产率增长水平，这种增长就是可以持续的。
　　中国人民大学社会保障研究中心主任郑功成表示，从国家发展进程来看，不能老是以劳动者报酬低水平为荣，而要从以低劳工成本为竞争优势转向以高素质劳动者和与之相匹配的薪酬水平，以及产业升级、核心竞争力不断增强为追求目标。
　　关于年终奖，你需要知道……
　　年终奖应该发多少？
　　1、由于年终奖属于企业激励员工的一种手段，并没有国家规定，所以并不是所有公司都有年终奖；
　　2、年终奖的多少主要根据一家企业的效益来定，比如有的企业按照13薪的形式来激励员工，如果福利好、效益好的企业也多发几个月的工资来奖励员工一年的表现；
　　3、员工的绩效也是决定年终奖发放多少的一项重要指标。
　　年终奖什么时候发？
　　1、企业年终奖发放时间一般是根据自然年，也就是跟随一月的工资发放；
　　2、也有一些企业会将年终奖作为员工的春节过节费，在春节放假前发放；
　　3、还有一些企业为了防止员工年后跳槽，把年终奖拖到3至4月份后再发。
　　有机构做了年终奖行业排名，速速围观：
　　1、作为2015年最大的黑马，互联网金融行业由于向互联网和金融两方挖人，成为新兴的土豪行业。互联网金融行业的平均年终奖已经接近4万（平均年终奖39873元），超过信托/基金/证券行业排名第一；
　　2、网游手游、银行/保险、互联网/软件分列3至5位；
　　3、以往稳坐前三甲的房地产行业，以25062元的平均年终奖排行第六；
　　4、汽车行业（24937元）、建筑设计行业（24201元）和航空航天行业（23002元）则分别排名第7、8、9位；
　　5、传媒广告行业则在本年度表现不俗，以平均年终奖21012元挤进前十强。
</body></doc>