<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>544</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433224376.shtml</url><title>“坟爷”获刑5年 涉占用农用地罪行贿罪数罪并罚</title><datetime>2016-01-01 08:43:00</datetime><body>


去年9月17日，林耀昌第二次出庭受审。广州日报记者石忠情摄


宣判现场。

　　非法占用农用地罪行贿罪数罪并罚
　　2013年3月
　　广东省陆丰市潭西镇安福公益墓园原负责人林耀昌被人实名举报借违规经营公墓非法敛财达3亿元，林耀昌因此被称为“坟爷”。
　　2013年4月
　　林耀昌因涉嫌非法占用农用地被陆丰市公安局立案侦查。
　　2015年1月
　　东莞市第二人民法院开庭审理林耀昌涉嫌非法占用农用地罪一案。其后,林耀昌又被检察机关追加起诉涉嫌犯行贿罪，并于2015年9月17日进行二次开庭审理。
　　2015年12月31日
　　东莞市第二人民法院一审宣判，以非法占用农用地罪判处、行贿罪数罪并罚，判处林耀昌有期徒刑五年，并处罚金5万元。
　　（龙成柳）
　　主犯“龙哥”
　　遂溪县黄略镇文车村毗连湛江市赤坎区，长期以来，该村一些无业男青年（人称“文车仔”）经常窜到赤坎区实施打架斗殴、敲诈勒索、强买强卖等违法犯罪活动。
　　被告人杨车龙是该村在赤坎区有名气的“江湖大哥”，1999年杨车龙劳改释放后，利用暴力手段，继续窜到湛江市赤坎区非法插手和控制行业生意。其间，杨车龙采取施予小恩惠和安排工作等方法，收买拉拢人心，先后将多名“两劳”和无业人员吸收到其身边当“马仔”，被“马仔”们称为“龙哥”。
　　（关家玉）
　　广州日报东莞讯（记者龙成柳通讯员黄彩华）昨日上午，东莞市第二人民法院对林耀昌涉嫌非法占用农用地罪一案进行了一审公开宣判，以非法占用农用地罪判处“坟爷”林耀昌有期徒刑两年半，并处罚金5万元；以行贿罪判处其有期徒刑3年。数罪并罚，决定执行有期徒刑5年，并处罚金5万元。宣判后，林耀昌表示不服，要求上诉。
　　法院审理查明,林耀昌在未取得国土部门用地许可的情况下，投资建设公益墓园，未批先建，大量改变土地用途。2013年4月，经陆丰国土部门调查，安福公墓分为两期建设，用地总面积为186.9亩。
　　法院审理认为，安福墓园两期工程虽获省林业厅及陆丰市住建局批准，但并未获得国土部门的用地审批，因此并没有改变涉案林地的土地性质，应属于违法占用地，达到了犯罪程度，应予惩罚。
　　法院认定，安福公墓是潭西镇政府下设的公益事业实体，属于镇政府的下设机构，应当认定为单位犯罪。但法院认定，林耀昌作为安福墓园的直接责任人，潭西镇政府在筹建墓园过程中是否存在过错，不能成为林耀昌责任豁免的理由。为此，法院以非法占用农用地罪判处“坟爷”林耀昌有期徒刑两年半，并处罚金5万元。
　　另法院审理查明，2013年4月，林耀昌因涉嫌非法占用农用地犯罪被陆丰市公安局立案侦查。林将现金20万元交给朋友吴某强（另案处理），由其转送给时任陆丰市公安局局长陈俊鹏（另案处理），以逃避法律追究。为此法院以行贿罪判处其有期徒刑3年。
　　综上，数罪并罚，法院决定对林耀昌执行有期徒刑5年，并处罚金5万元。
　　湛江文车黑社会性质组织犯罪案一审宣判
　　21名被告被控犯下8宗罪
　　“龙哥”被判监20载
　　广州日报讯（记者关家玉通讯员湛中法宣摄影报道）昨日下午，备受社会广泛关注的湛江文车最大黑社会性质组织犯罪案在湛江中院一审宣判，“江湖大哥”杨车龙（绰号“龙哥”）等21名被告人被判组织、领导黑社会性质组织罪、故意伤害、强迫交易、敲诈勒索、寻衅滋事、妨碍公务、非法拘禁、容留吸毒等8项罪名。主犯杨车龙、杨梓、杨金龙、杨华武等系黑社会性质组织犯罪的组织、领导者，分别按照该组织所犯的全部罪行，被数罪并罚决定执行有期徒刑20年、15年、13年、11年不等，并处没收数额不等的个人财产与罚金。其他人员也分别被判处7个月到7年的有期徒刑。
　　多名被告表示将上诉
　　法院一审判决认为：被告人杨车龙系黑社会性质组织的首要分子，应当对黑社会性质所犯的全部罪行负责。被告人杨车龙组织、领导组织成员实施故意伤害他人身体健康，致1人重伤、4人轻伤；毁损公私财物；强迫他人退出特定的经营活动；多次勒索他人钱财；暴力阻碍国家工作人员依法执行职务，其行为已分别构成故意伤害罪、故意毁坏财物罪、强迫交易罪、敲诈勒索罪、妨害公务罪。
　　被告人杨梓带领组织成员或伙同他人实施故意伤害他人身体健康，致2人重伤，2人轻伤；组织经营“嗨场”，为他人吸食毒品提供场地和便利条件，其行为分别构成故意伤害罪、容留他人吸毒罪。
　　被告人杨金龙伙同组织成员实施了故意伤害他人身体健康，致1人重伤、2人轻伤；以索债为目的绑架他人索要钱财；无事生非、毁损公私财物；强迫他人退出特定的经营活动，暴力控制招、投标；组织经营“嗨场”，为他人吸食毒品提供场所和便利条件；暴力阻碍国家工作人员依法执行职务；其行为已分别构成故意伤害罪、非法拘禁罪、故意毁坏财物罪、强迫交易罪、容留他人吸毒罪、妨害公务罪。
　　被告人杨华武伙同组织成员或他人故意伤害他人身体健康，致2人重伤、4人轻伤；毁损公私财物；强买强卖；其行为已分别构成故意伤害罪、故意毁坏财物罪、强迫交易罪。
　　杨车龙、杨梓、杨金龙、杨华武等主犯系黑社会性质组织犯罪的组织、领导者，分别按照该组织所犯的全部罪行，被数罪并罚决定执行有期徒刑20年、15年、13年、11年不等，并处没收数额不等的个人财产与罚金。其他人员也分别被判处7个月到7年的有期徒刑。
　　宣判后，杨车龙等多名被告当庭表示将上诉。</body></doc>