<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>546</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437813416.shtml</url><title>Apple Pay绑卡遇塞车 有果粉一整天未成功添加</title><datetime>2016-02-19 01:51:00</datetime><body>








不少商家已经打出支持ApplePay的标识供图/视觉中国




　　昨天清晨，ApplePay如约登陆中国，让果粉们有了更炫酷的支付方式。由于果粉们太过热情，申请绑卡的人数陡然暴增，ApplePay后台招架不住，绑卡过程出现大塞车，不少用户忙活了一天也没添加成功。不过，成功绑卡的用户普遍感觉用ApplePay的确简单快捷。北京青年报记者昨天亲身体验ApplePay，在免输密码的商户两秒之内就完成支付。
　　亲历
　　绑卡成功要靠“攻略”
　　昨天上午，北青报记者用苹果手机上自带wallet程序添加银行卡时，几乎每一步骤，都要等很长时间，好不容易输完安全码，等了好几分钟，屏幕上又跳出：“未能连接到ApplePay”，只能再试一次，如此往复好几回，换了两张卡，都没能添加成功。有几次都到最后验证的环节了，屏上竟出现“您的发卡机构尚不支持此卡片”，但根据苹果官网的信息，发卡行的确是合作银行。
　　无奈之下，根据网友的攻略，北青报记者将设置里的“地区”由“中国”改成“美国”，重新开始绑卡程序。此后每一步骤也要等一会儿才能继续下一步，但一路基本通畅，最终在10分钟之内成功添加了一张工行的信用卡。在激活环节，北青报记者选择系统自动出现的手机号码，收到了工行发来的验证短信，输入验证码后，成功激活，又收到两条短信，表明这张以设备账号为号码的新信用卡已经启用。
　　奇怪的是，当北青报记者试图继续添加一张招行的信用卡时，又出现系统卡机现象。昨天下午5点左右，北青报记者将手机地区设置为“中国”，仍难以添加新卡，改成“美国”后，在三分钟之内顺利添加这张招行信用卡。据了解，有一些果粉昨天一上午甚至一整天都没成功添加一张卡。
　　有业内人士称，昨天大批苹果用户集中使用ApplePay，让后台系统不堪重负。来自招行的数据显示，早上8点该行绑卡加载量已率先突破1万，而随着更多客户获悉ApplePay正式发布的信息，招行客户绑卡数量持续攀升，到12点40分已突破10万，列各支持银行之首。
　　追访
　　ApplePay还需推广
　　相较消费者和商户都已熟悉的微信和支付宝，ApplePay的普及显然还需要时间。昨天，北青报记者走访了几家小超市和食品店，发现微信支付和支付宝的标志都在十分显眼的位置，但收银员基本都不太清楚ApplePay。一家小便利店的营业员听到“ApplePay”竟然说：“我们可以用苹果手机买单，用微信或支付宝都可以。”
　　根据银联方面的信息，用户添加完成后即可在线下“银联云闪付”商户及线上App便捷安全地进行支付。首批支持ApplePay的线下商户有：AppleStore零售店、OK便利店、BurgerKing、太平洋咖啡、LaneCrawford连卡佛、7-11(北京）、KFC（北京）、家乐福、好德便利店、伍缘超市、万宁、麦当劳、新光天地（苏州）、五星电器、农工商超市（上海）、CityShop城市超市；而以下这些商户会陆续加入进来：FamilyMart、可的便利店（上海）、Costa（南方区）、Godiva、大悦城（上海）。
　　此外，还有唯品会、当当网、本来生活、聚美、美团、点评、Enjoy、携程旅游、去哪儿、中国国航、神州租车、易到用车、美团外卖、美团猫眼目前已开通ApplePay软件内支付功能；京东商城、网易考拉、微博支付将会稍后加入。目前支持ApplePay的发卡银行有19家之多，基本覆盖了日常生活经常接触的银行，而且还会陆续增加，平安银行、光大银行、广州银行、华夏银行、宁波银行、交通银行、北京银行会在未来加入进来。
　　文/本报记者程婕
　　体验
　　ApplePay支付两秒搞定
　　昨天下午，北青报记者在东城区的一家7-11便利店和一家星巴克，以及海淀的一家肯德基餐厅成功使用ApplePay买单。
　　7-11
　　支付过程没超过两秒
　　北青报记者看到，在7-11便利店的玻璃门上已经贴出了ApplePay的标识。当北青报记者提出用ApplePay买单时，收银员拿出了一个印有银联闪付标识的POS机和几张A4纸的操作指南。看上去她对这一新业务还不熟悉，需要一边看指南一边操作。
　　当她准备好后，北青报记者将本来处于锁定黑屏状态的苹果手机靠近POS终端，同时把拇指按在HOME键上，屏幕立即被点亮，出现了添加的那张工行卡，下方有一个显示进度的圆圈和“用TouchID支付”字样。只见进度圈极速合拢，里面出现对勾，“用TouchID支付”瞬间变成了“完成”。与此同时，POS机也吐出了小票，整个过程绝没超过两秒。这笔12.9元的消费，没有输入密码也没有签字。
　　星巴克
　　使用ApplePay还要输密码
　　在附近的一家星巴克，北青报记者提出使用ApplePay后，收银员很快拿出了POS机，这一次的支付过程与刚才一样快，但最后POS机需要北青报记者输入密码才完成交易。因此这笔交易比上一笔多出了输密码的环节，多花了几秒钟。
　　星巴克的交易金额是19元，与7-11的差不多。为什么一笔要输密码，一笔不用输密码？工行客服人员解释称，如果客户没有设置免密免签的限额，那么是否输密码由商户性质决定。加入银联免密免签功能的商户可以不需要用户输密码签字。持卡人自己也可以设置免密限额。
　　肯德基
　　全部258家门店支持ApplePay
　　昨天中午，在世纪金源的肯德基餐厅，玻璃门上贴上了ApplePay的标识。郭女士拿出手机通过ApplePay刷机支付，整个过程只用了不到5秒钟。北青报记者还遇到一位男果粉特意绑定银行卡后来到餐厅，花了9块钱买了一杯冰激凌，体验苹果支付的便捷。负责点餐的服务员表示，在中午就餐高峰期，仅半小时里，她已经接待了不下10个ApplePay支付的客户，“很多人都是第一次用，不少果粉赶来尝鲜。”
　　而对于使用苹果手表的消费者来说，今后在合作商家买单时甚至连手机都不用带。在用户绑定好银行卡，并且在手表端设定好之后，消费时在看到POS机上的提示后，双击手表侧边按钮，然后屏幕上会出现银行卡，靠近POS机就会完成支付。不过有一点要注意，消费者必须把手表戴在手上，不能摘下来支付，因为手表会用密码强制锁定。
　　据了解，昨天起北京肯德基258家门店都支持顾客使用ApplePay，预计该业务将在肯德基全国门店陆续上线。此外，北青报记者昨天走访中关村家乐福超市，当提出使用ApplePay，店内负责人员表示，“虽然得到了通知，但是银联培训的人今天才来，预计19日才能正式使用。”
　　文/本报记者程婕李佳</body></doc>