<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>547</id><url>http://news.sohu.com/20160105/n433453844.shtml</url><title>A股熔断机制“首秀”引热议：如无补丁还要跌</title><datetime>2016-01-05 00:11:00</datetime><body>

　　新年的第一个交易日，A股提前一个半小时结束交易。
　　市场未曾预料，2016年首个交易日，也是A股市场熔断机制“上线”的第一个交易日，就被“顺利”触发。
　　1月4日下午13:12和13:33，沪深300指数先后触及5%和7%跌幅，A股两次被熔断，第一次暂停交易15分钟，第二次则直接提前一个半小时收市。
　　当天市场讨论最多的是，是不是熔断机制本身加剧了“跌成狗”的局面？1月5日会不会继续下跌？
　　导火索不是熔断
　　1月4日其实“利空”不少，包括当日离岸人民币下挫、1月8日万亿解禁潮临近、PMI数据不及预期等。但这些利空似乎都不至于让A股跌得“如此之深”。
　　光大证券首席策略分析师赵扬认为，市场内在调整需求是下跌主因。从12月中旬高送转板块走弱后，市场观点逐渐转为谨慎。虽然价值估值相对合理，但创业板过高的估值和市场供给端的潜在压力，都制约着市场的进一步上行。
　　也就是说，原本市场就是有自发的调整性需求的，只不过有了熔断之后被放大了。
　　不过，国金证券财富管理中心分析师黄岑栋指出，当日的利空中，其实有两点是不及预期的：
　　其一是汇率方面。“人民币对美元早间在离岸市场上出现恐怖贬值，贬了将近0.8%，这个幅度是非常大的。实际上市场对于在节假日期间央行降准的预期非常强烈，但节假日期间没有（降准），是低于市场预期的。”
　　其二是关于限售股禁令解除的措施。“此前，其实很多机构都在预期，对于限售股禁令解除之后，节日期间会有一些政策进行对冲，然而没有。这个也是低于市场预期的，所以导致早盘就会下跌。”
　　熔断是下跌“助推器”
　　一旦当沪深300指数触发了第一个5%的熔断阈值后，似乎7%的阈值就已经在不远处“招手”了。
　　国泰君安首席经济学家林采宜指出，从当日的交易过程来看，熔断机制设定的阈值却无意中给恐慌的投资者一个明确的“止损”目标：沪深300指数首次触发熔断用时2小时15分，而触发第二档阈值则仅仅用了5分钟左右，这5分钟的交易时间里沪深股市跌势加剧伴随成交显著放出，显然是投资者赶在触发第二阈值前卖出所致。
　　黄岑栋解释，市场情绪是会被放大的。比如沪深300指数跌到5%的时候，投资者考虑到如果跌到5%就不能抛了，所以就会提前急着抛。而第一次熔断后，投资者又开始考虑，如果现在还不抛，等跌到7%的时候，交易就结束了，当天就抛不了，所以会在5%下跌至7%的时间里快速出手，便形成了“砸盘”。
　　“当然，反过来，如果往上涨的话这种市场情绪的推动也成立。”黄岑栋说。
　　这就是熔断的磁吸效应。
　　有机构研究报告指出，与其他国家相比，我国熔断机制达到第一档熔断所需的涨跌幅处于较低水平、最后一档熔断所需的涨跌幅处于较低水平、熔断时常占日交易总时间的比例较高、上涨也会触发熔断。此外，熔断机制与个股涨跌停板同时运行、两个熔断档位较为接近、股指期货在熔断后实行新的涨跌停限制。
　　从买方角度来看，长城证券策略团队也发表了观点质疑熔断机制的合理性：市场在5%到7%这段时间很短，比如有些优质的小股票跌停了，没有熔断机制的作用下，可能会有价值投资者抄底。但存在熔断机制时，买盘会考虑可能触及熔断机制，明日存在不确定性，所以买盘就不会急于抄底，宁愿等到明天，造成的结果就是当大盘跌到5%时，再向7%走是很容易的。在这种熔断制度下，相当于会将很多卖盘的压力一天一天往后推，大家都会想等卖的力量出清为止。可能会造成市场的进一步下跌。

熔断扼杀了市场流动性？
　　值得注意的是，不少分析师都提到了，熔断对市场流动性的影响。
　　财富证券北方财富管理中心投研总监于涵认为，1月4日出现快速的两次熔断就是因熔断而引发的流动性危机。由于首次熔断的交易停止使得市场缺少了必要的换手，想当于削减了市场的流动性，因此来不及卖出的投资者在恢复交易后选择恐慌性卖出，而且是集中性的卖出，并且由于两档熔断阈值的间隔很小，因此出现了快速二次熔断的局面。
　　据上善若水投资总监侯安扬的观察，整个市场从上午10点半到下午休市前，越跌成交量越少，“市场需要有买有卖才能成交，跌到大家都不敢买的时候，流动性就消失了”。
　　事实上，原本A股市场就有正负10%的涨跌停板限制，相当于个股的“熔断”，单只标的“熔断”后，其他股票仍然有交易的机会，此外涨跌停的股票在交易时间内仍有“打开”的可能。而熔断机制则似乎一刀切断了交易机会。
　　某公募基金人士也表示，国内个股已经有涨跌幅限制，类似熔断，任何市场制度都需要配套性措施。从海外经验看，熔断制度一般都是T+0、没有涨跌停的市场，对冲机制也相对完善，国内制度显然还需要完善。其认为，目前国内的熔断制度会对交易产生质的变化，可能加剧流动性问题，未来市场震荡会增加。
　　虽然说，推出熔断机制的意愿是维稳股市，但实际操作来看，忽略了市场情绪。
　　黄岑栋指出，原先是流动性匮乏，现在是没有流动性。其认为，后续或需要监管出台一些“补丁”政策，因为极端情况的话，恐怕出现开盘就是5%跌幅的情况，随之开盘5分钟后跌幅就扩大至7%，交易时间将越来越短。
　　黄岑栋建议，熔断的时间或可以延长至30分钟甚至1小时，监管则在熔断的时间内缓解一下市场情绪。因为后续若没有其他措施的话，恐慌会进一步蔓延。
　　中短期减仓为上
　　经历了新年第一个交易日的“熔断惊魂”，市场最担心的则是1月5日A股会怎么走？
　　于涵认为，参考熔断机制在流动性方面对市场的制约同时在恐慌情绪上的放大，预计周二仍将大幅调整，并且很有可能再次触发向下的熔断。投资者应该做好心理准备。
　　不过，于涵表示，如果周二继续向下触发阈值熔断，那么短期的过度反应和一步到位式的调整很可能引发周三的大反弹，甚至可能会在周三向上触发熔断。
　　于涵称，市场的综合因素交织，例如离岸人民币暴跌、限售令解禁、经济数据不好等问题叠加上熔断机制对于市场的人为制约，使得A股的波动骤然放大，这种快速调整如果继续持续的话，有可能会砸出A股2016年的黄金坑。因此，就熔断机制对市场的短期影响看，流动性的短期障碍使得周二仍有继续大幅快速杀跌的可能，但这种快速杀跌一旦结束，中期市场展望并不悲观，相反可能会成为破而后立、重新上涨的契机。
　　怎么操作？
　　有不愿具名的券商分析师表示：仓位高的降仓，仓位低的观望，中短期减仓为上。
　　不过，对于2016年全年的走势，此前兴业证券首席策略分析师张忆东就指出：“是个小年”。
　　熔断首日，兴业证券首席策略分析师张忆东对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，若未来几天没有“补丁”，上证指数或将跌至2800点至3200点的区间内，不过因市场自身的抵抗，继续下跌也有“跌出来的机会”，但未来是“窄幅的弱平衡市”，因为向上动能不足，但底和顶都不易被打破。
　　配置方面，赵扬认为，中国经济转型虽然开始于2012年，但从全年涨幅上看，市场每年都会在“传统”和“新兴”之间进行所谓的“风格切换”。
　　“这正是由于A股深度不够，预期驱动容易反应过度所造成。虽然这一统计规律不足以作为投资依据，但提醒我们在中长期看好新兴产业的同时也要防范预期过度的可能，同时适当留意价值股的阶段性机会，密切跟踪两会之后的政策信号和夏末秋初旺季来临时的价格信号。”赵扬称。</body></doc>