<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>550</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433451725.shtml</url><title>中国将再造“新三峡” 清洁能源“十三五”漂亮开局</title><datetime>2016-01-04 23:40:00</datetime><body>
乌东德水电站效果图
　　【区域·城市】“新三峡”正式核准,清洁能源“十三五”漂亮开局
　　《中国经济周刊》记者宋明霞|北京报道
　　我国第三座千万千瓦级水电站正式核准，清洁能源“十三五”漂亮开局。
　　2015年12月16日，经国务院常务会议审议通过，对已列入国家相关规划、具备建设条件的金沙江乌东德水电站项目予以核准。这是继溪洛渡水电站、向家坝水电站建成投产后，金沙江下游水电开发的又一重大里程碑，标志着我国兴建的第三个“三峡”正式进入主体工程施工阶段。
　　环保投入已超过9亿元
　　为建设三峡、开发长江，2002年，国家授权中国长江三峡集团公司（下称“三峡集团”）开发建设金沙江下游向家坝、溪洛渡、白鹤滩、乌东德4座巨型水电站，总装机规模达4646万千瓦，相当于两个三峡工程，年发电量约1900亿千瓦时。2014年7月，向家坝水电站、溪洛渡水电站全面投产发电。
　　乌东德水电站是金沙江水电基地下游河段4个水电梯级的第一个梯级，是我国在“十三五”时期开工建设的首座世界级水电工程，环保投入格外令人关注。
　　据三峡集团公开资料，作为保护水生生态的重要举措，乌东德水电站规划建设了金沙江白鹤滩乌东德水电站珍稀特有鱼类增殖放流站，对白鹤滩、乌东德水电站库区各类珍稀、特有鱼类实施保护。2015年1月，增殖放流站开始试运行；2015年3月，开展了首次鱼类增殖放流活动，共计向金沙江投放各类珍稀鱼苗约2万尾。
　　截至2015年10月，乌东德水电站工程环保投入已超过9亿元，施工区水环境、大气环境、噪声防治、固体废弃物处置、陆生生态保护等已取得了积极成效。监测表明，各类环境保护措施的实施和运行基本满足“三通一平”环评报告书环境标准要求。
　　“紧紧围绕巨型水电工程关键技术、流域梯级水库联合优化调度、流域陆生生态和水生生态保护等一系列关键技术问题，开展协同创新，形成了一批具有核心竞争力的自主创新成果。”三峡集团总经理王琳说。
　　创新重大公共工程融资和建设模式
　　“作为21世纪标志性的世界最大绿色能源工程基地，乌东德水电站融资模式、建设模式、建成路径都有重大突破。”清华大学国情研究院院长胡鞍钢进行了专题调研，并在调研报告中如此表示。
　　从长江干流上的三峡工程到金沙江下游的四大工程，三峡集团实现了一个先由国家基金投资再到国有企业市场投资的重大转变，创新重大公共工程融资模式。
　　第一步，“举全国财力兴建”三峡工程，当时国家建设资金严重不足、社会资本尚未形成大气候，为保证三峡工程建设资金，国家设立了电力附加的融资办法，三峡工程建设基金占到三峡投资总额的50%。
　　第二步，“滚动开发、滚动投资”，兴建金沙江下游四大梯级电站，在2010年三峡工程建设基金停止征收之后，三峡集团通过自有资金滚动开发的模式，自主集资先后建成向家坝、溪洛渡水电站，现在又全资投资上千亿元建设乌东德工程，并通过国际信用评级公司授予的最高主权级信用，成为在伦敦、纽约金融市场发行双币种企业债券的第一家国有大型企业。
　　“国家启动、企业积累、滚动投资”模式的形成，直接打通了巨型公共水电工程投资运转的“经脉”，创造了建设国家重大公共工程的“政府+市场”新样板。从集成创新到集群创新，实现了重大公共工程建设模式的创新。
　　这种集群创新概括为：以国际先进水平为标杆，以关键技术、移民搬迁安置、生态保护为突破口，进行理念创新、体制创新、管理创新、科技创新，实现跨越式发展，努力建设世界一流的可持续发展工程。
　　集群创新表现为产业的横向联合。乌东德工程在建设过程中，推动了水电工程设计、施工建设中多项核心技术的集中突破，重大项目建造技术再上新台阶，水利水电工程建设等关键技术产业的整体科技实力达到国际领先水平。
　　集群创新的优势还体现在拉动上下游产业链的整体带动效应，包括一个特定产业领域的创新型组织在地理空间上集中，聚集以知识与技术为代表，以“产学研用”为新模式，以“设计、制造、施工、运营、服务”的全生命周期产业链、价值链、供应链的包括企业集群、机构集群、行业集群、产业集群的创新大格局。
　　五大效益并举，中国水电综合实力再上台阶
　　乌东德水电站计划2020年8月首批机组发电，预计2021年12月全部机组投产发电。其建成后将实现五大效益并举——
　　一是发电效益。乌东德水电站装机容量1020万千瓦，多年平均发电量389.1亿千瓦时，保证出力315万千瓦。通过乌东德水库的调节，还可增加下游白鹤滩、溪洛渡、向家坝三个梯级保证出力14.2万千瓦，增加年发电量两亿千瓦时。
　　二是防洪效益。乌东德水电站正常蓄水位为975米，具有季调节性能，是构建长江流域防洪体系的重要组成部分。乌东德水库控制金沙江流域面积的86%，水电站防洪限制水位952米，水库预留防洪库容24.4亿立方米，配合下游白鹤滩、溪洛渡、向家坝水库运用，可进一步提高川江河段的防洪标准，有效地减少长江中下游地区成灾洪量和分洪损失。
　　三是航运效益。乌东德水电站建成后，水库常年回水长度约153公里，淹没各类碍航滩险约50处，库区干流以及支流部分河道水深增加、流速减小，为改善库区通航条件，发展库区航运创造了条件。
　　四是环境效益。乌东德水电站送电华东、华中和广东电网，可明显提高电力系统中的水电比重，改善电网的电源结构；可替代当地的燃煤类化石电站，每年可节省标煤约1220万吨，同时可减少温室气体二氧化碳3050万吨、二氧化硫10.4万吨的排放，有利于缓解地区能源供需矛盾和煤炭运输压力，减少大气污染。
　　五是社会效益。乌东德水电站位于我国西部四川、云南界河金沙江干流上，所在地区经济社会发展相对滞后。乌东德水电站工程动态总投资上千亿元，建设期间平均每年可增加就业人数约7万人。建成发电后地方财政每年增收约13.5亿元，有利于推进地方经济社会的可持续发展。
　　“经过20多年的发展，三峡集团已成为我国最大的清洁能源集团和世界上最大的水电开发企业。乌东德水电站的建设，将进一步强化集团的核心能力，巩固中国在世界水电领域的领先地位，实现我们国际一流的清洁能源集团的战略目标。”三峡集团董事长卢纯表示。</body></doc>