<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>554</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433451395.shtml</url><title>科技部原副部长：什么是影响中国未来的第六产业</title><datetime>2016-01-04 23:26:00</datetime><body>
图片来源：《中国经济周刊》资料库
　　【高端访谈】专访科技部原副部长、中国软科学研究会理事长张来武
　　盯住第六产业搞结构调整和经济转型
　　《中国经济周刊》记者宋明霞|北京报道
　　促进产业结构升级优化，大力实施节能减排，积极应对全球气候变化，是中国经济转型的根本性任务。走进“十三五”，回望“十一五”、“十二五”，仍有一些关键性指标未如期实现。
　　2015年12月25日，刚从科技部副部长职位退休、现任中国软科学研究会理事长的张来武接受《中国经济周刊》记者专访时表示，可以在第六产业发展中突破瓶颈，发现中国的未来。
　　据张来武介绍，六次产业是一个理论体系，也是产业结构的最高形态，其核心是发展一二三产，融合互联网及创意产业，形成六次产业。
　　现有创新理论已滞后
　　《中国经济周刊》：在经济新常态下,您认为中国经济面临哪些挑战？
　　张来武：四大挑战。一是量到质的转变，比较明显的是食品安全问题、诚信问题、发展方式问题。二是城乡二元结构的调整。三是人口健康结构大挑战。四是生态环境大挑战。
　　《中国经济周刊》：您认为，应该如何应对这些挑战？
　　张来武：四大挑战归根结底是创新的挑战。中国经济转型为什么困难？背后有体制问题，更深层次还是创新文化问题，首先是创新理论的落后。我多次说过，把创新当成科技概念，不是经济概念，即使当成经济概念，也是线性关系，其结果是政府提倡创新，创新却驱动不起来。因此，理论的突破是我们软科学研究的职责所在，是彻底解决历史挑战的根本顶层设计的基础。
　　创新理论突破的关键在人，人才是靠创新教育造就的。我们的应试教育至今没有得到实质性改变，创新教育还谈不上从根儿上建立。因为我们背后有太多的等级，有太多的官场制约，有太多对人才流动的障碍，从教育理论到教育实践再到社会治理，有一系列问题需要解决。
　　倡导六次产业理论体系
　　《中国经济周刊》：谈结构调整、经济转型这么多年了，效果不是太乐观，在您看来应该怎么转？
　　张来武：必须盯住第六产业搞结构调整和经济转型。过去结构调整一直在一二三产里面打转转，中国经济要想转型，一定要用六次产业理论来突破。
　　《中国经济周刊》：三次产业理论和六次产业理论有什么不同？
　　张来武：六次产业是一个理论体系，也是产业结构的最高形态，其核心是发展一二三产，融合互联网及创意产业，形成六次产业。绿色发展是中国未来的必然选择。在三次产业理论中，环保、生态是成本，而在六次产业理论中，它是品牌，是资本市场价值升值的空间。
　　中国农业是最需要突破的地方，现代农业是富国富民的大产业，我们在农业上尝试把一二三产推到第六产业。农业特别是食品行业是大产业，质量提升的空间很大。相信以后人们越来越认识到第六产业是中国的未来。
　　《中国经济周刊》：您特别强调用六次产业理论系统解决食品安全问题？
　　张来武：香港的蔬菜和轻工业基地也在内地，十多年来为什么其食品安全率能达到99.9%？中国内地有上万家号称第三方检测机构，为什么食品安全问题堪忧？说明中国的检测诚信系统公信力已经被破坏。2016年我们要成立一个国家食品安全创新中心，其中有一项内容就是搞第三方检测诚信联盟。食品安全已经成了系统性问题，如果没有系统性的设计和社会共治，根本解决不了问题。
　　《中国经济周刊》：六次产业体系与三次产业体系有何实质性区别？
　　张来武：一二三产简单相加不构成新产业，没有设计和真正的融合肯定不行。从经济学、软科学分析，就看把一二三产利润拿走，剩下的利润是比拿走的利润多还是没什么利润。如果剩下的利润更多，说明一个新的产业诞生了。要理解第六产业的形成，就必须理解第四产业、第五产业。
　　“互联网+”就是第四产业，它是推动一二三产融合的强大力量，然而现实中的误区不少。比如“互联网+现代农业”，在实践中互联网和农业根本加不起来，只能是拼凑，拼凑的结果是成本大量增加，现代农业的改造倒没有什么效果。
　　只有读懂了这个“+”，才懂得了第四产业的精髓。加的奥妙是融合，融合的本质是创新。评估的标准是经过融合边际成本是不是在降低，接近于零，边际效益是不是在迅速增长。
　　“文化创意+”就是第五产业。第五产业的特征是把人们的精神需求转换成生产力，与第四产业一样，它们解决的是一二三产融合的问题，从而创造第六产业。举个例子，同样一个包，爱马仕或者LV为什么跟普通包不同？使用价值的区别绝对不是价值的反映，价值的反映是背这个包出去的面子、感觉，被人们羡慕的眼光，这些构成了附加值，转换成市场价值。
　　推动产业创新要靠真正的智库
　　《中国经济周刊》：您提出中国需要真正的智库，来推动产业创新？
　　张来武：对六次产业理论做攻坚，关键是社会资本，最活跃的概念是人力资本。在六次产业理论中，需要第五产业系统的策划、设计，对一二三产整体融合策划能力的设计，这是智库的力量。中国需要真正的智库，来推动产业创新,而不是靠文件来推动。中国现在系统性误差、系统性问题需要系统性策划、系统性解决。没有智库，靠条块分割的政府部门是很难决策的，也缺乏科学基础和系统的力量。其中，智库的体制、机制很重要，关键是智库的精神，这是中国所稀缺的。
　　《中国经济周刊》：推进六次产业，您特别强调博弈论？
　　张来武：这是方法论。六次产业理论体系中没有等级、没有权威，所有要素的价值都在这个系统中共享，任何一个要素价值如果没有别的要素价值相配合就不成为一个体系，也很难实现商业利益。所以它承认任何要素的价值，但关键是这些要素价值怎么博弈，这些主题价值怎么博弈。如果设计成合作博弈，就可能达到最高效果，相反，任何设计不管有多权威，带来的是消极对抗、不合作，这个体系就完蛋。</body></doc>