<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>555</id><url>http://news.sohu.com/20160219/n437811997.shtml</url><title>Apple Pay绑定首日遭吐槽 苹果回应是分批推送 </title><datetime>2016-02-19 01:25:00</datetime><body>
　　ApplePay昨日正式入华，无论是果粉还是银行业，一片沸腾。
　　对于中国支付行业而言，ApplePay已经入华，而三星的SamsungPay也正在中国门口等候进场。在中国市场内，中国银联、支付宝、微信支付已经一片火热。国际品牌入驻中国市场，会否给中国市场带来改变呢？
　　绑定首日遭吐槽
　　苹果回应是分批推送
　　“用Wallet绑定了几个小时都没绑定上一张银行卡，苹果的极致服务这次折在了pay上面。”昨日一大早，朋友圈就已经被ApplePay的消息以及攻略所占领。不过，吐槽绑定体验太差的用户更是多如牛毛。
　　ApplePay于昨日凌晨5点正式入华，中国iphone6及以上的苹果用户，可以通过苹果软件“Wallet”中的ApplePay模块添加银行卡。不过，原本仅仅约1分钟的绑定过程，不少苹果用户反映，昨天上午却需要几个小时。不过，昨日下午这种绑定缓慢的情况略有所缓解。记者昨日体验，上午9点多绑定银行卡需要大约1个多小时，期间失败率较高。但下午2点之后绑定银行卡，则需要10分钟左右，失败率明显好转。
　　更有不少用户表示，很想在第一时间体验ApplePay，但ApplePay的模块却迟迟没有出现在Wallet软件当中。
　　业内相关人士表示，中国苹果用户较多，想要在第一时间尝鲜的用户也较多，所以可能遇到了堵车的情况。而对于还未出现ApplePay模块的用户，苹果公司表示，这是因为苹果采取了分批推送的原因。“中国iphone用户上亿，推送大概需要一天的时间。”
　　12家银行首批开放
　　部分商家已经可以使用ApplePay
　　昨日，已经有12家银行首批开放ApplePay功能，部分商家也已经可以使用此项功能了。
　　昨日，在绑定之后，记者来到一家肯德基。这家肯德基已经在门上贴上了ApplePay标识。“今天刚刚才可以使用ApplePay的，用的人也很多。”肯德基工作人员向记者介绍，300元以下的消费不用输入密码，但需要iTouchID。
　　记者尝试购买一杯咖啡，工作人员在具有闪付功能的POS机上输入金额之后，记者打开Wallet并将手机靠近POS机具，并在手机HOME键识别指纹后，支付便可成功。
　　据了解，目前支持的银行有19家之多，而且还会陆续增加。其中，中国农业银行、中国银行、上海银行、中国建设银行、中信银行、招商银行、民生银行、广发银行、中国工商银行、兴业银行、中国邮政储蓄银行、上海浦东发展银行等12家银行已开通；而平安银行、光大银行、广州银行、华夏银行、宁波银行、交通银行、北京银行会在未来加入进来。
　　与此同时，根据公开资料显示，目前太平洋咖啡、7-11、KFC、家乐福等商铺均可以使用。
　　值得注意的是，银行支持ApplePay的力度不小，不少银行均推出了相关优惠活动，如中信银行每周六至沃尔玛和山姆会员店消费，即可获得不同金额的满额免单。相比较其对微信、支付宝等其他支付方式，态度可谓天壤之别。此前多家银行曾集体下调支付宝单日限额，而招商、交行等银行卡则暂停绑定微众银行的服务。
　　记者观察
　　获得银行大力支持
　　ApplePay进中国或引起支付战争
　　ApplePay是苹果公司旗下的支付系统。与中国用户熟知的支付宝、微信支付一样的是，绑定了ApplePay的苹果手机可在配有银联闪付POS机具的线下商店购买商品。也可以在线上进行支付。但与支付宝、微信支付不同的是，ApplePay的支付通过基于硬件的NFC技术，并通过中国银联“云闪付”支付；支付宝与微信支付则基于软件及二维码进行支付。
　　苹果支付的入华，有业内人士表示，这也许预示着中国支付领域的战争即将开始：苹果选择了以NFC硬件作为基础，与银联已经站到了一队；而一向看不起NFC支付模式的支付宝与微信，则形成了另外两派，也就是基于软件做支付的第三方支付平台。
　　“我并不看好苹果支付，基于NFC做支付需要硬件达到一定标准，这就有了局限性。”一位来自第三方支付的业内人士表示，NFC在国际上也没有怎么推广开，在中国恐怕也并没有什么市场。
　　实际上，早在几年前，银联就开始在中国推广NFC的使用，包括工行、中行等多家银行，但最终却是声势大雨点小。
　　但苹果宣布支持NFC功能之后，这项功能就逐渐成为手机标配。与此同时，银联联合各家银行推出“云闪付”，这种基于NFC技术的支付绕过了SIM，简化了NFC使用步骤。
　　不过，就是这几年支付领域的空窗期，基于软件的支付宝、微信支付异军突起，而中国用户刷二维码、使用软件支付的习惯逐渐形成，简单、便捷、好玩，已经让支付宝、微信深入人心。而这几年，支付宝、微信也已经从线上支付，下沉至线下支付，即便是再小的店铺也可以使用支付宝或微信手机付款。
　　北京晨报记者姜樊</body></doc>