<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>555</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433451361.shtml</url><title>京沪两地一周内争推科创板 揭秘首批27家挂牌企业</title><datetime>2016-01-04 23:25:00</datetime><body>

【特别报道】上海科创板正式启动
　　首批挂牌企业为何选定这27家？
　　《中国经济周刊》记者于承龙见习记者程子彦宋杰|上海报道
　　2015年12月28日9时30分整，随着上海市市长杨雄敲响开盘锣，备受期待的上海“科创板”正式开板。
　　揭秘首批27家挂牌企业
　　据上海股权托管交易中心总经理张云峰介绍，首批27家挂牌企业以初创期企业为主，其中，科技型企业21家，创新型企业6家。
　　如何界定27家企业的科技属性和创新属性？
　　上海股权托管交易中心相关材料显示:科技型、创新型企业的认定遵循市场化认定原则。一般而言，至少满足以下认定条件中的任意一项：企业研发投入强度（最近一年或一期研发经费支出与营业收入的比例）不低于3%；直接从事研发的科技人员占比不低于10%；高新技术产值占营业收入的比例不低于50%；具有自主知识产权（发明专利、著作权等，企业自主研发或受让取得均可）；具有“新技术、新模式、新业态、新产业”的特征。同时，如不满足上述5条的科技型、创新型企业，也可充分披露其“科技型”、“创新型”的特征，并由其聘请的推荐机构发表专业意见。
　　就行业而言，27家企业分布于互联网、生物医药、再生能源、3D打印等13个新兴行业。
　　挂牌企业之一的上海彩虹鱼海洋科技公司董事长吴辛在接受《中国经济周刊》采访时表示，科创板不仅为中小企业提供融资平台，也为中小科创企业走向世界提供了舞台。“如果你想做世界级科技创新，应该来上海，这里有金融、商贸、人才资源，给前沿性科技企业提供了非常好的舞台。”
　　目前，配备“彩虹鱼”的5000吨级科考母船“张謇”号，已开工建设，计划2016年投入使用。一台万米级无人潜水器和一台着陆器已研制完毕，即将进行4000米深海试。“彩虹鱼”项目的核心技术——万米级载人舱的研制工作也已启动，计划2016年无人挑战全球最深的马里亚纳海沟，2019年载人挑战。“彩虹鱼”项目有望培育千亿级规模的深海装备产业集群。此外，公司产业化的研发中心2016年元旦以后开始装修，2016年夏天正式启用，把专利技术做同步产业化发展。
　　27家企业中，张江高新区企业有20家，占74%，其中10家位于张江核心区。
　　首批挂牌企业平均股本约2011万，2014年平均营业收入约2272万，平均净利润约123万。其中，盈利的企业占70%。截至开板，挂牌企业中的15家企业已获得股权融资，27家均获得银行授信。
　　率先引入注册制是最大亮点
　　2015年12月27日，全国人大常委会第十八次会议审议通过《关于授权国务院在实施股票发行注册制改革中调整适用有关规定的决定（草案）》的议案，明确授权国务院可根据股票发行注册制改革的要求，调整适用证券法关于股票核准制的规定，对注册制改革的具体制度作出专门安排。
　　一天后，科创板正式开板，并率先实行注册制。
　　《中国经济周刊》记者了解到，除了实行普通注册制外，科创板还提出“简易注册程序”，对已获得推荐机构或其他股权投资机构一定金额的投资，且符合上海股权托管交易中心相关规定的拟挂牌公司，实行简易注册制，大幅提高挂牌效率。
　　张云峰表示：“在企业申请挂牌环节的简易注册程序，相比普通注册程序而言，主要体现在股权投资机构通过对申请挂牌企业进行股权投资、利益捆绑，从而豁免注册委员会审查环节，大幅提高挂牌审查效率。”
　　在首批挂牌的27家企业中，有9家是从上海股权托管交易中心的E板（非上市股份有限公司股份转让系统）转到科创板的，而这9家就实行的是简易注册程序。
　　上海波宝仟赫科技股份有限公司（下称“波宝仟赫”）是从E板转到科创板的，公司董事长周英宝在接受《中国经济周刊》采访时表示：“我看中科创板的最大优势就是和多层次资本市场对接，尤其是科创板为企业对接战略新兴板提供先期培育和孵化的综合服务。”
　　周宝英所创办的波宝仟赫，长期从事应急救援等领域产品研发制造、系统集成的销售和服务，技术门槛高，但体量小。周英宝认为，这种“小而精”的企业最适合上科创板。
　　对于周英宝来说，科创板的综合金融服务能力也是吸引他的另一大原因。
　　科创板打造了与投资机构的良性互动机制，从“募、投、管、退”全方位对接股权投资机构，带动形成科技创新的良好生态环境，吸引境内外天使投资、风险投资等资本聚集，促使挂牌公司获得投资机构投资，助推科技型、创新型中小企业发展。同时，科创板将设立上海股权托管交易中心科创母基金、互联网投融资对接平台，增加挂牌企业股权融资渠道。

2015年12月28日9点30分，上海市市长杨雄为科创板敲响开盘锣。
　　科创板轻“体量”、重“未来”
　　2015年12月22日，北京四板市场科技创新板正式启动，预计未来3到5年，将吸引300到600家优质的高新技术企业在科技创新板挂牌。北京科创板的企业筛选标准，目前正在征求意见。
　　短短一周时间，京沪两地接连在科创板上出“重举”。其实，2008年以来，为破解中小微企业融资难题，各地陆续设立了一批区域性股权市场。据证监会披露的数据，截至2015年4月底，全国已设立33家区域性股权市场，各市场共有挂牌股份公司2597家，展示企业2.65万家，累计为企业实现融资2435亿元。
　　根据国务院相关规定，区域性股权市场的主管部门为省级人民政府，并接受省级人民政府及金融主管部门的监督管理。
　　随着多层次资本市场的建立，未来科创板发展前景如何？
　　分析人士认为，科创板围绕早期创业者、投资人、创业导师、服务者等一系列创业生态链相关利益方构建一个平台，有效解决早期创业项目和投资人对接、创业成长辅导等难题，提升新兴产业发展水平，推动中国早期创业环境的改善，也将对上海科技创新中心建设发挥重要作用。
　　上海市经信委主任李耀新告诉《中国经济周刊》记者，“科创板的这些企业和主板企业完全不同，都是创业期、培育期的成长性企业。盈利不明显，在技术创新、信息革命、产业变革三个维度上，未来想象空间巨大，金融对技术的放大作用就形成了产业的未来，科创板不是用传统规模来评价、企业的体量来衡量，反映了上海对未来的展望和期望，同时体现金融服务和科技创新、产业创新。”</body></doc>