<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>558</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433450236.shtml</url><title>习近平：干部这样改“五风”</title><datetime>2016-01-04 22:53:00</datetime><body>　　2015年12月28日至29日召开的中央政治局专题民主生活会指出，要“努力改进思想作风、学风、工作作风、领导作风、干部生活作风，使党的作风全面好起来。”干部怎样改进这“五风”呢？请随“学习中国”小编一起学习习近平总书记关于如何改进“五风”。
　　一、牢记宗旨改进思想作风
　　加强党的作风建设，必须把思想作风建设摆在第一位。在作风建设中，思想作风是起决定性作用的。思想作风体现学风，思想作风决定领导作风，思想作风主导工作作风，思想作风支配生活作风。
　　党的思想作风是党的各级组织和党员干部在马克思主义世界观和认识论的指导下，在坚持和实践党的解放思想、实事求是思想路线的过程中表现出来的一贯态度和行为风格，是党员干部思想观念、思想方法、思维方式在实际工作中的惯常表现。目前，少数党员干部存在理想信念动摇、宗旨意识淡化、主观主义严重、思想僵化保守等思想作风上的现实表现。
　　坚持把思想理论建设放在首位，提高全党马克思主义水平，是我们党的加强自身建设的基本经验。加强思想作风建设，开展思想教育，主要是进行理论教育，即对党员、干部进行世界观、权力观、事业观、道德观等方面的教育。在中央党校2012年秋季学期开学典礼上习近平指出：“现在在我们的干部特别是年轻干部中，最重要也是最需要注意并切实解决好的是理想信念问题和思想作风问题，最需要加强的是理论教育。”
　　改进思想作风核心是牢固树立全心全意为人民服务的理念。全心全意为人民服务是党的宗旨。在河北阜平县考察扶贫开发工作时习近平指出:“我们讲宗旨，讲了很多话，但说到底还是为人民服务这句话。我们党就是为人民服务的。中央的考虑，是要为人民做事。”时刻把人民的疾苦放在心上，为人民服务，为新时期党的思想作风建设点明了主题。
　　改进思想作风就要坚定理想信念。理想信念是人的行为的内驱力。建设中国特色社会主义事业，最终建成共产主义，是中国共产党的伟大理想，也是支撑共产党人排除万难勇于奋进的坚定信念。在十八届中共中央政治局第一次集体学习时习近平提出:“理想信念是共产党人精神上的‘钙’，没有理想信念，或者理想信念不坚定，精神上就会缺钙’，就会得‘软骨病’。”就可能导致政治上变质、经济上贪婪、道德上堕落、生活上腐化。
　　二、善于学习改进学风文风
　　学风体现党的精神面貌。重视抓好全党特别是领导干部的学习，是推动党和人民事业发展的一条成功经验。毛泽东指出:“学风问题是领导机关、全体干部、全体党员的思想方法问题，是我们对待马克思列宁主义的态度问题，是全党同志的工作态度问题。既然是这样，学风问题就是一个非常重要的问题，就是第一个重要的问题。”习近平指出：“学风问题是关系党的事业兴衰成败的一个重大政治问题。”习近平强调：“高度重视学习、善于进行学习，是领导干部健康成长、提高素质、增强本领、不断进步的重要途径。”
　　改进学风，要在学习与实践统一上下功夫。习近平总书记指出：“我们的干部要上进，我们的党要上进，我们的国家要上进，我们的民族要上进，就必须大兴学习之风，坚持学习、学习、再学习，实践、实践、再实践。”习近平强调：“各级党校要大力加强学风建设，教育引导广大学员在学习培训中坚持理论联系实际，努力提高运用马克思主义立场、观点、方法分析和解决实际问
　　题的能力，把学习收获体现到为实现党的基本路线和基本纲领而奋斗的实践上，体现到努力做好本职工作上，体现到自身
　　的道德、品行、操守、价值观等高尚的精神追求上和党性修养上，体现到关键时刻、危难关头豁得出来、冲得上去的实际行动上，努力做到理论与实际、学习与运用、言论和行动相统一。”
　　改进学风，要在丰富学习内容上下功夫。习近平总书记指出：“我们正在从事的中国特色社会主义事业是伟大而波澜壮阔的，是前人没有做过的。因此，我们的学习应该是全面的、系统的、富有探索精神的。”这就要求我们在学习的内容上广博精深、兼收并蓄。认真学习马克思主义理论，加强学习党史国史、党情国情，注重学习优秀传统文化，系统学习实现现代化的相关知识，掌握好制胜的看家本领。
　　改进学风，要在改进文风上下功夫。文风体现学风，反映党风。党的历史经验表明，不良文风的总根源，主要在于形式主义和官僚主义，反对腐化文风的实质就是反对形式主义、官僚主义，改进作风必须改进文风。习近平指出：“文风与党风同社会风气是紧密相连的”，“党风决定文风，文风体现出党风。人们从文风状况中可以判断党的作风，评价党的形象，进而观察党的宗旨的贯彻落实情况”。2010年5月12日，习近平在中央党校春季学期第二批入学学员开学典礼上指出：“党的历史经验证明，文风不正，危害极大。它严重影响真抓实干、影响执政成效，耗费大量时间和精力，耽误实际矛盾和问题的研究解决。不良文风蔓延开来，不仅损害讲话者、为文者自身形象，也降低党的威信，导致干部脱离群众，群众疏远干部，使党的理论和路线方针政策在群众中失去吸引力、感召力、亲和力。可以说一切不良文风都是不符合党的性质、宗旨的，都是同党肩负的历史使命相背离的，大力纠正不良文风，积极倡导优良文风，已成为新形势下加强和改进党的作风建设一项重要任务。”反对“长、空、假”，倡导“短、实、新”的文风和会风是习近平同志对改进文风和会风的总要求。习近平曾在多个场合提出，要改进文风“一是短，二是实，三是新”。而要做到这些，就要经常深入基层，了解问题实质，了解实际情况。因此，改进文风会风的过程也是改进学风改进党风的过程。
　　改进学风，要在学以致用上下功夫。学习的目的在于运用。习近平总书记多次强调“空谈误国、实干兴邦”，说的就是反对学习和工作中的空对空。他指出：“读书是学习，使用也是学习，并且是更重要的学习。”既要用学到的理论知识指导新的实践，又要在实践中丰富发展理论，做到学以致用、用以促学、学用相长。
　　三、求真务实改进工作作风
　　改进工作作风、密切联系群众是践行“三严三实”的必然要求，是凝聚民心、凝聚力量、增强全社会合力的必然要求。2012年12月4日习近平主持召开中共中央政治局会议，会议一致同意关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定，下大决心改进工作作风。会议指出：“改进工作作风、密切联系群众，关系党和人民事业成败。”在十八届中央纪委二次全会上习近平指出:“工作作风上的问题绝对不是小事，如果不坚决纠正不良风气，任其发展下去，就会像一座无形的墙把我们党和人民群众隔开，我们党就会失去根基、失去血脉、失去力量。”2012年11月15日在十八届中央政治局常委与中外记者见面会时习近平指出：“打铁还需自身硬。我们的责任，就是同全党同志一道，坚持党要管党、从严治党，切实解决自身存在的突出问题，切实改进工作作风，密切联系群众，使我们的党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。”
　　改进工作作风，要认真贯彻落实“八项规定”。习总书记指出：“改进工作作风任务繁重，八项规定是一个切入口和动员令。”八项规定的出台切实起到了改进工作作风的作用，让广大党员干部更加明确了为人民群众服务的宗旨，更好的为群众办好事、办实事。但是“八项规定”出台至今，仍然有单位和个人不顾规定，违反“八项规定”，违规发放福利、违规使用公车、公款吃喝和公款旅游现象仍然存在，因此加强八项规定的贯彻和落实仍然是改进工作作风工作的重点之一。
　　改进工作作风，最根本的是要坚持和发扬艰苦奋斗精神。从历史上看，我们党无论是在革命战争年代，还是在社会主义建设以及改革时期，能够得到人民群众真心拥护，能够取得一个接一个的胜利，都与我们党艰苦奋斗的工作作风密不可分。在十八届中央纪委二次全会上习近平指出:“抓改进工作作风，各项工作都很重要，但最根本的是要坚持和发扬艰苦奋斗精神。”共产党的性质和肩负的历史使命，决定了我们党艰苦奋斗、勤俭节约的本色。实现党的崇高理想需要经过长时间的奋斗，所以广大党员和干部无论在什么情况下都要坚持和发扬艰苦奋斗精神。
　　改进工作作风，要在求真务实上下功夫。“天下大事必作于细，古今事业须成于实”。务实是一种修养，更是一种作风，也是党政领导干部的基本品质。习近平在《调研工作务求“深、实、细、准、效”》一文中指出：“各级领导干部在调研工作中，一定要保持求真务实的作风，努力在求深、求实、求细、求准、求效上下工夫。”要增强工作执行力。改进工作作风重在效率的提高。坚决克服形式主义，在狠抓落实上下功夫。坚决克服会议多、文件多、事务性活动多的“三多”问题，坚持“说了定、定了干，干必行、
　　成必优”的工作原则，脚踏实地办实事。
　　四、弘扬正气改进领导作风
　　在党的作风建设中，领导作风建设处于基础性和关键性地位，它不仅关系到党在群众中的形象和威信，而且关系到党的执政能力和水平，关系到党领导社会主义现代化建设的成效。
　　改进领导作风就要严以用权。严以用权是“三严三实”的重要内容。要严以用权，就是要坚持用权为民，按规则、按制度行使权力，把权力关进制度的笼子里，任何时候都不搞特权、不以权谋私；就是谋事要实，就是要从实际出发谋划事业和工作，使点子、政策、方案符合实际情况、符合客观规律、符合科学精神，不好高骛远，不脱离实际。
　　改进领导作风就要正确处理好集体领导与个人分工负责的关系。实行集体领导，是党的基本组织原则和工作方法。但在实行集体领导的过程中，也要强调个人分工负责。否则，集体领导就不能落到实处。2014年10月8日，习近平在党的群众路线教育实践活动总结大会上指出：“严肃党内政治生活。党内组织和组织、组织和个人、同志和同志、集体领导和个人分工负责等重要关系都要按照民主集中制原则来设定和处理，不能缺位错位、本末倒置。党内上下关系、人际关系、工作氛围都要突出团结和谐、纯洁健康、弘扬正气，不允许搞团团伙伙、帮帮派派，不允许搞利益集团。”
　　改进领导作风就要认真开展批评与自我批评。批评与自我批评，是党的优良传统和作风，也是领导工作中基本的领导方法和作风。开展批评与自我批评，是帮助同志，避免工作失误和建立领导威信的重要武器，对领导干部来讲，必须认真开展批评与自我批评。2013年9月25日，习近平在河北省委常委班子专题民主生活会上强调：“批评和自我批评是一剂良药，是对同志、对自己的真正爱护。开展批评和自我批评需要勇气和党性，不能把我们防身治病的武器给丢掉了。忠言逆耳，良药苦口。作为共产党人，有话要放到桌面上来讲。批评要出以公心、态度诚恳、讲究方法，要实事求是、分清是非、辨别真假，切忌从个人恩怨、得失、利害、亲疏出发看事待人。”
　　改进领导作风就要遵守党的纪律。遵守党的纪律是干部必须具备的基本素质之一，也是重要的领导作风。对党的干部来说，遵守党的纪律非常重要。要自觉维护并遵守“个人服从组织，少数服从多数，下级服从上级，全党服从中央”的组织纪律原则，尊重和维护领导权威。2014年1月14日，在中国共产党第十八届中央纪律检查委员会第三次全体会议上习近平指出：“遵守党的纪律是无条件的，要说到做到，有纪必执，有违必查，不能把纪律作为一个软约束或是束之高阁的一纸空文。党的各级组织要加强对党员、干部遵守政治纪律的教育，党的各级纪律检查机关要把维护党的政治纪律放在首位，确保全党在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。”
　　五、克己慎行改进生活作风
　　领导干部生活作风问题关乎党的形象和命运，关系国家能否长治久安。领导干部的生活作风，是指领导干部在处理私人事务和家庭事务、处理和他人的非工作性质的社会交往事务等一切“八小时以外”的生活中的行为和态度。领导干部是人民的公仆，在社会主义事业建设中发挥组织、领导作用，在广大人民群众中具有表率作用，领导干部身份地位的特殊性决定了其生活作风并非个人的私事。习近平在《之江新语》中指出：“风成于上，俗形于下。领导干部的生活作风和生活情趣，不仅关系着本人的品行和形象，更关系到党在群众中的威信和形象，对社会风气的形成、对大众生活情趣的培养，具有‘上行下效’的示范功能。”
　　当前领导干部的生活作风总体上是健康的、积极的，这是主流。但问题也比较严重。这些问题突出表现在：一是吃喝玩乐，挥霍无度。有的领导干部在饮食上十分铺张，讲究山珍海味、名酒佳酿。以出公差名义游览风景名胜；巧立名目，出国考察；挥金如土，穷奢极欲。二是在生活上攀比斗富，铺张浪费，讲究排场。三是好逸恶劳，不思进取。思想空虚，精神萎靡，贪图享受，得过且过。四是迷恋女色，自甘堕落。这些不良的生活作风严重败坏了党的形象，损害了党群关系。
　　“巴豆虽小坏肠胃，酒杯不深淹死人”。领导干部因其特殊的社会地位，其生活作风具有强大的示范性和辐射力，看似小事小节的生活作风，处处有党性、有原则、有人格。生活作风如不加以监督规范，就会滋生贪污腐败。习近平指出：“一名领导干部的蜕化变质往往就是从生活作风不检点、生活情趣不健康开始的，往往都是从吃喝玩乐这些看似小事的地方起步的。如果领导干部生活作风上不检点、不正派，在道德情操上打开了缺口，出现了滑坡，那就很难做到清正廉洁，很难对社会风气起到正面引导和促进作用。”
　　习近平强调：“在当前复杂的社会环境下，各级领导干部要加强思想道德修养，注重培养健康的生活情趣，正确选择个人爱好，慎重对待朋友交往，明辨是非，克己慎行，讲操守，重品行，时刻检点自己生活的方方面面，始终保持共产党人的政治本色。”习近平总书记以身示范，从赴广东考察工作时吃自助餐，到赴河北调研时吃大盆菜；从在湘西同村民一起摘柚子，到去北京庆丰包子铺排队点餐，到款待来大陆参访的连战伉俪吃家常菜，看似都是关乎言行的一些小事小节，但却反映出习近平总书记良好的生活作风，给全国党员干部做出了典范。
　　党的作风就是党的形象，关系人心向背，关系党的生死存亡。党的十八大以来，党中央以作风建设为切入点和着力点，开启了从严治党的新征程。习近平总书记独特的作风建设思想，开辟了我们党作风建设新境界。
</body></doc>