<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>563</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433449826.shtml</url><title>安徽单县地级市减少背后：工矿业城市吃下新土地</title><datetime>2016-01-04 22:38:00</datetime><body>
　　安徽此前的四个“单县地级市”：铜陵、淮南、马鞍山、淮北，皆依矿而建，一众典型的工矿业城市。
　　在全国数百个地级市中，辖区内仅有一个县（县级市）的地级市并不多见。近期安徽铜陵、淮南的行政区划调整后，“单县地级市”进一步减少。
　　1月4日晚间，安徽官方媒体发布消息称，日前，国务院批复同意安庆市、铜陵市、淮南市部分行政区划调整。将安庆市枞阳县划归铜陵市管辖，撤销铜陵市铜官山区、狮子山区，设立铜陵市铜官区；撤销铜陵县，设立铜陵市义安区；
将六安市寿县划归淮南市管辖。
　　单县，意味着土地和人口。对于部分陷入发展瓶颈的地级市而言，“单县”现象的消除并不是“撤县设区”所致，其背后实质是市一级的区域扩张。
　　值得一提的是，“单县”格局的产生与延续蕴含着内在逻辑。安徽此前的四个“单县地级市”：铜陵、淮南、马鞍山、淮北，皆依矿而建，一众典型的工矿业城市。
　　人口、土地成“单县地级市”发展制约因素
　　国务院于2015年12月批复同意将六安市寿县划归淮南市管辖。
　　寿县划出前，六安市总面积达17976平方公里，居安徽全省第一。总人口720.5万人，居全省第二。
　　与六安全省第一的国土面积相比，淮南显得太小，其总面积甚至不如刚划入的寿县大。
　　淮南市位于安徽省中北部，淮河之滨，1950年建市，下辖大通区、田家庵区、谢家集区、八公山区、潘集区5个市辖区，凤台县和毛集社会发展综合实验区，共7个县级行政区。全市总面积2585平方公里，2013年末全市户籍人口243.3万人。
　　寿县从六安划归淮南后，淮南市辖面积扩张了一倍多，达5571平方公里，人口也增至380万。
　　中国社科院经济研究所研究员、区域经济学家徐逢贤接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访时表示，安徽省的经济一直处于全国的中下水平，政府为了让经济快速发展，就要调整产业结构，这首先需要从调整行政区划方面入手。
　　他以寿县划归淮南为例：“淮南市面积和人口都有大幅度增长，但这不是目的。淮南市本身就是以煤矿产业为主，地区经济比较富裕，但六安市就相比差些。六安地处山区，有矿产资源，但缺乏深加工链条式产业，淮南市有雄厚的产业模式，寿县的资源就可以在淮南进行深加工，实现GDP的增长。”
　　徐逢贤认为，安庆划枞阳县到铜陵，其目的也是一样。
　　今年10月，国务院批复同意将安庆市枞阳县划归邻近的铜陵市管辖。从面积和人口上看，枞阳和寿县两地变更行政区属的原因相似。
　　铜陵虽是一个地级市，但此前仅辖一县三区、一个国家级经济技术开发区，面积1200平方公里，人口74万。“地狭人少”，一直是铜陵做大做强的长期制约因素。与之对照的是，安庆辖11个县市区，并代管皖河农场。全市总面积1.53万平方公里，2013年全市户籍总人口620万人。
　　枞阳县划归铜陵后，铜陵市辖面积增长了一倍多，达3000平方公里，人口达170万。
　　从经济指标来看，两次区划调整的背后亦有共通之处。
　　公开资料显示，700多万人口的六安市2014年全市生产总值为（GDP）1086.3亿元，财政收入142.1亿元。200多万人口的淮南市2014年全年生产总值为（GDP）789.3亿元，全年财政收入125.8亿元。
　　近些年，铜陵也在不少指标上已经把安庆“甩”在了身后。
　　以2013年的数据为例。铜陵GDP总量虽仍不足安庆的一半，但其人均GDP却已超过安庆的3倍，位列安徽全省第一。
　　在2015年10月批复同意将安庆市枞阳县划归邻近的铜陵市管辖后，国务院2015年12月又批复同意撤销铜陵县，设立铜陵市义安区，以原铜陵县的行政区域为义安区的行政区域。
　　经过此轮连续调整，铜陵市“一县三区、一个国家级经济技术开发区”的格局虽然没变，但人口基数和土地面积已经有成倍增长。
　　铜陵、淮南区划几经变更最终摆脱单县命运
　　值得一提的是，铜陵、淮南皆为“矿业城市”，两座城市的兴起分别与铜和煤炭密切相关，在城市设立之初，辖区面积都不大。
　　铜陵因铜得名、以铜而兴，有“中国古铜都，当代铜基地”之称，为建国后新兴工业城市。官方资料显示，新中国第一个铜工业基地建于铜陵，第一炉铜水、第一块铜锭出自铜陵。
　　1956年，经国务院批准，在原铜陵县的铜官山矿区的基础上成立铜官山市，属省直辖。1958年，撤销铜陵县，并入铜官山市，将铜官山市改名为铜陵市。
　　其后，铜陵的行政区划几经变更，一直摇摆不定，曾改属安庆专区，也曾被改为铜陵特区，实行政企合一，为省直辖。
　　1971年12月11日，经国务院批准，改铜陵特区为铜陵市，属省直辖。1974年3月1日，铜陵县由原属池州地区划归铜陵市辖。
　　也就是在20世纪70年代，铜陵的区域才暂时尘埃落定，确立了目前的区划设置。
　　和铜陵一样，淮南也是安徽省重要的工业城市，其被誉为中国能源之都、华东工业粮仓，前身是淮南煤矿。
　　1949年1月18日淮南解放后，中共中央华东局当年3月决定在淮南三镇的基础上设立淮南煤矿特别行政区，4月，淮南煤矿特别行政区改设为淮南矿区。1950年9月，建县级淮南市，之后的1952年6月，建立省辖淮南市。
　　1977年1月，凤台县从安徽阜阳专区划入，淮南拥有了第一个也是目前唯一一个辖县。
　　淮南市是在20世纪70年代中期随着煤炭开采而壮大的。20世纪70年代后期，淮南城市人口就达到四五十万人，到了80年代，城市人口进一步增加到到六七十万人，并于21世纪初突破100万。
　　淮南曾在2004年进行过一轮小型的区域扩张。
　　2004年7月，原属合肥市长丰县的孔店乡、三和乡、曹庵镇、史院乡、孤堆乡、杨公镇、孙庙乡分别划入淮南市大通区、田家庵区、谢家集区。
　　目前，淮南市5个市辖区面积共计1600多平方公里，人口超过170万。
　　安徽省社科院经济研究所原所长孙自铎对澎湃新闻表示，六安的寿县、安庆的枞阳分别划到淮南、铜陵的主要原因是地理位置，“历史上往来的以较多，文化、风俗习惯比较接近，行政区划调整后必然会发生产业结构的调整。”
　　马鞍山区域扩张后提跨江发展历史机遇
　　而在此次枞阳划归铜陵、寿县划归淮南前，安徽省“单县地级市”区域扩张的典型是马鞍山。
　　马鞍山是新兴的钢铁工业城市。自1956年在马鞍山矿区的基础上设立城市后，马鞍山又经过1983年、2001年和2011年三次大的区划调整，形成了目前3县3区行政格局。
　　而在2011年之前，马鞍山辖区内仅有当涂一县。随着城市规模进一步扩大，人口不断增加，城市发展受到限制。
　　2011年8月，安徽进行部分行政区划调整，将地级市巢湖拆分，原属巢湖的含山、和县划给马鞍山市，马鞍山一次新增近百万人口，市辖面积也增加了一倍多。
　　在当地政府看来，这是马鞍山的“历史机遇”。
　　马鞍山市政府称，“我市告别偏江一隅腾挪局促窘境，由滨江城市转型为拥江城市，形成一江两岸发展格局，中心城区的辐射带动功能明显增强，实现了在更大区域范围内统筹安排生产力布局和基础设施建设，促进资源进一步优化配置。”
　　2012年4月，马鞍山市城乡规划局召开了市主城区总体规划方案论证会，关于主城区规划，《方案》明确要按照“组团式、网格化、田园城市的发展模式”，做大环抱长江的主城区，加快副城区建设。主城区的空间结构为“一心两翼（带），组团布局，拥江发展”。
　　2016年年初，《马鞍山日报》刊文介绍，区划调整后，马鞍山市高度重视东西两岸联动，优化生产力布局，构建完备的产业体系，加快资源联动开发和产业互补发展。到2013年底，行政区划调整仅仅三年的含山、和县发展呈现“加速度”，主要经济指标年均增长均超过两位数，大部分经济指标实现倍增。
　　安徽目前仅剩下淮北唯一一个“单县地级市”
　　在枞阳从安庆划归铜陵后，位于皖北、因煤建市的淮北成了安徽区域面积最小的“单县地级市”。
　　淮北下辖杜集、相山、烈山3区以及濉溪一县，面积达2741平方公里，人口215.3万人，2014年全市生产总值为（GDP）747.5亿元。
　　而在网络上，已经传出将宿州市下辖的萧县、砀山二县划入淮北的呼声。
　　2015年8月，安徽省经济信息中心发布《“十二五”时期安徽区域经济格局变动分析》的报告，其在对优化全省区域经济格局的对策建议中指出，建议将萧县和砀山划入淮北行政区划，培育区域经济新增长极，以推进淮北、宿州一体化发展。
　　与安徽“单县地级市”不断变动不同，同是矿业城市出身的“单县地级市”宁夏回族自治区石嘴山、甘肃省金昌市暂未出现区划调整的消息。
　　不过，与安徽这4个“地少人多”的矿业城市不同，石嘴山和金昌还未面临相关压力。
　　石嘴山市位于宁夏北部的，号称“塞上煤城”，以生产无烟煤而闻名中外。
　　1956年，国家决定大规模开发石嘴山丰富的煤炭资源。1958年，宁夏回族自治区成立，报请国务院撤县（惠农县）建市，后于1960年1月设立石嘴山市。
　　目前，石嘴山市总面积达5310平方公里，人口74.16万，下辖两区、一县和一个经济开发区。
　　位于河西走廊中段的金昌缘矿兴企、因企设市，因盛产镍被誉为“祖国的镍都”。公开资料显示，金昌市下辖金川区和永川县，总面积8896平方公里，人口46万人。</body></doc>