<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>578</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433215853.shtml</url><title>国防部：我国第二艘航母完成设计</title><datetime>2016-01-01 02:50:00</datetime><body>








歼-15在辽宁舰上完成复飞供图/视觉中国




　　昨日下午，国防部举行2015年的最后一场新闻发布会，国防部新闻发言人杨宇军回应了一系列社会关切问题，涉及我国第二艘航母，中方将在吉布提建军港，26军军长被撤职，总后勤部原政委刘源退出领导岗位等多个方面。这也是官方首次披露，我国自主研造的航母正在建设之中，并透露了第二艘航母的部分参数。
　　进展正在自主开展设计和建造
　　这半年来，外媒一直有消息称，中国拥有的第二艘航空母舰正处在建设之中。该航空母舰的设计工作已经完成，目前重点集中在航母类型和组织运营方面。不过，官方对此未予置评。
　　与此同时，2015年12月24日，辽宁舰在渤海某海域训练也备受瞩目。新一批歼-15舰载战斗机飞行员驾机完成触舰复飞、阻拦着舰等多个课目训练，大量的图片公布出来。海军司令员吴胜利、海军政委苗华都现身辽宁舰参训并指导舰机融合训练。专家指出，这也标志着，辽宁舰已形成战斗力。
　　针对记者问及有关外媒的报道，国防部新闻发言人杨宇军回答称，中国始终坚持走和平发展道路，坚定奉行独立自主的和平外交政策和防御性的国防政策。我们有着漫长的海岸线和广阔的管辖海域，保卫国家海上方向安全，维护领海主权和海洋权益，是中国武装力量的神圣职责。
　　紧接着，杨宇军进一步确认，大家都知道，中国拥有的第一艘航空母舰是辽宁舰。“有关部门综合考虑各方面的因素后，启动了第二艘航空母舰研制工作，正在自主开展设计和建造”。
　　揭秘
　　常规动力排水量约5万吨
　　发布会现场有记者对于航母的信息进行详细询问：能不能再介绍一下关于第二艘航母的情况，比如它在哪里建造？它基本的技术和战术性能怎么样？包括哪些配套的装备？
　　杨宇军逐一回答，他介绍道：“这艘航母完全由我国自主开展设计，正在大连进行建造；排水量约为5万吨级，采用常规动力装置；搭载国产歼-15飞机和其他型号舰载机，固定翼飞机采用滑跃起飞方式；舰上将配有满足任务需要的各型设备。”这些基本属性与第一艘航母辽宁舰几乎相同。
　　他还表示：“第二艘航母的设计和建造吸收了辽宁舰科研试验和训练的有益经验，在许多方面将有新的改进和提高。”
　　海军军事学术研究所研究员、海军大校张军社在接受北京青年报记者采访时介绍，首先，第二艘航母的舰体与辽宁舰不同，这一次是完全自主设计的舰体。其次，舰上的动力系统、航电系统也都有变化。
　　“辽宁舰服役这么久了，第二艘将吸收辽宁舰的设备和舰体建造中的经验。”此前就有分析称，辽宁舰在飞行甲板功能区划分、舰岛设计等方面存在不合理因素。
　　张军社说，舰上装备也会改进和提高，会用到比较先进的技术。总体来说，第二艘航母在技术含量、融合性方面都会有所提高。所谓融合性指的是各个系统间的融合能力，比如雷达系统、电子系统之间等等。事实上，第二艘航母在大多方面都会有所改进升级。
　　服役
　　根据国防需要确认入列哪支舰队
　　很多军事迷等待第二艘航母服役，北青报记者注意到，还有网友已经跃跃欲试要给它起名字。那么，正在大连建造的航母离下水还有多远，还会入列北海舰队吗？
　　对此，张军社表示，尽管目前在大连建造，但是，第二艘航母交付海军后并不一定入列北海舰队。从长远来看，根据国防需要，未来应建造更多的航母，与其他的舰船一样，其部署是灵活的，将照顾到防御方向、基地港口的情况，也会根据当时局势和海军面临的任务来做出平衡。
　　2012年9月25日上午，辽宁舰正式交接入列。航母入列，对于提高中国海军综合作战力量现代化水平，增强防卫作战能力，发展远海合作与应对非传统安全威胁能力，有效维护国家主权、安全和发展利益，促进世界和平与共同发展，具有重要意义。
　　张军社告诉北青报记者，一艘航母的从建造到生成战斗力需要很长的时间，从开始建造到下水，再到入列，还要进行适应性训练，在有的国家可能达到8到10年之久。一般开始两艘比较慢，之后速度会加快，目前美国的航母建设速度较快，两三年就可以完成。
　　不过，据北青报记者了解，辽宁舰从被国防部公布到入列海军只用了一年的时间。
　　发布
　　国防事权和支出责任划分改革拟今年启动
　　杨宇军在发布会上还介绍了国防事权与支出责任划分改革的消息。他说，当前，深化国防和军队改革已经全面实施展开，按照党的十八大和十八届三中、四中、五中全会关于建立事权和支出责任相适应制度的精神，国家有关部门正在研究推进中央与地方事权和支出责任划分改革。
　　杨宇军称，国防领域事权划分相对清晰和规范，但目前也还存在一些事权与支出责任划分不适应形势发展的地方。据了解，国家有关部门拟于2016年启动国防事权和支出责任划分改革。这一改革将进一步明晰各级政府在国防领域的事权和支出责任，有利于促进国防和军队现代化建设又好又快发展，有利于促进军民融合深度发展。
　　财政部部长楼继伟日前已介绍，准备2016年率先启动国防、国家安全、外交、公共安全等领域的事权和支出责任划分改革，2017年和2018年扩大到其他相关领域，2019年到2020年基本上完成主要领域改革，梳理需要上升为法律法规的内容。
　　楼继伟特别提出，我国宪法对于事权划分，除少数列举事项外，主要以部门隶属关系作为中央和地方事权划分的原则，缺失按职责的性质划分事权的原则表述。
　　“反腐先锋”刘源职满年限退出领导岗位
　　在昨天的发布会上，杨宇军首次确认，经习主席和中央军委批准，总后勤部政委刘源任正大军区职满10年，根据军官法和任免条例有关规定免职，从领导岗位上退下来。
　　刘源系刘少奇之子，被称为军中“反腐先锋”。近年来，他因查办总后勤部原副部长谷俊山受到广泛关注。几天前，一篇署名为总后政委刘源的文章《心中永存》在网上传开，文中谈到了“在反谷斗争中，我只是做了应当做的分内之事”。
　　据中国军网消息，在2015年的两会上，刘源接受媒体采访时表示，抓出徐才厚、谷俊山这样的大贪巨奸，是习近平主席决定、督办的，没有习主席的魄力、胆识和担当精神，军队可真没救了！“我个人即使起了点小作用，也是在履行职责，尽点本分，应该做的。”
　　刘源历任武警总部副政委、解放军总后勤部副政委、军事科学院政委等职。2010年12月底，在军科院工作了5年后，中央军委决定刘源出任解放军总后勤部政委。
　　中越中韩开通国防部直通电话
　　杨宇军披露消息称，昨天上午，中越、中韩国防部直通电话正式开通。中国国务委员兼国防部长常万全分别同越共中央政治局委员、中央军委副书记兼国防部长冯光青和韩国国防部长韩民求举行了首次通话。
　　在与冯光青通话时，常万全表示，中方重视中越防务领域交流合作，愿与越方共同努力，认真落实两党总书记重要共识，努力将高层共识转化为具体成果，妥善管控分歧，推动中越两军关系在新的一年取得更大发展。
　　在与韩民求通话时，常万全说，中方愿继续落实好习近平主席和朴槿惠总统达成的重要共识，加强两军交流合作，推动两军关系持续发展，共同维护地区和平、稳定和繁荣。
　　26军军长因喝酒致他人死亡被撤职
　　杨宇军还在发布会上确认了26集团军军长张岩被撤职的消息。
　　张岩在军部与39集团军的两名老部下喝酒，导致一人死亡。现场记者发问，有关人员受到了严肃查处，张岩被撤职，由正军降到副军免职。请问对此如何评论？
　　杨宇军先是确认这起事件，称这是一起发生在党的十八大后不收敛不收手、顶风违纪的典型案件。他进一步表示，军队党员领导干部贯彻落实中央八项规定和军委十项规定精神，必须自觉作表率，绝不允许有不听招呼、不守纪律的情况存在，只要违反了党纪军纪，就要依纪依规严肃查处。
　　张岩曾被称为解放军最年轻军长。根据公开履历，他生于1964年11月，长期在沈阳军区第39集团军任职，历任第39军116师师长、军参谋长、沈阳军区副参谋长。2014年履新26集团军军长，使得他取代生于1964年8月的第38集团军军长，成为解放军最年轻的军长。本组文/本报记者岳菲菲
　　回应
　　中国将在吉布提建后勤保障设施
　　有记者针对吉布提这一热点话题发问：“中方计划在吉布提建立一个后勤保障设施，作为参与联合国反海盗行动的后勤基地，能否对此进行确认？”
　　吉布提位于非洲东北部亚丁湾西岸，扼红海入印度洋的要冲，东南与索马里接壤，西南、西部和西北部三面毗邻埃塞俄比亚，北部和厄立特里亚接壤。
　　杨宇军确认道：“中国和吉布提经过友好协商，就中方在吉布提建设保障设施一事达成一致。”他说，该设施将主要用于中国军队执行亚丁湾和索马里海域护航、人道主义救援等任务的休整补给保障。双方认为，该设施对于进一步加强中吉两国两军务实合作、有效保障中国军队履行国际义务、维护国际和地区的和平稳定具有积极意义。
　　出境执行反恐任务中国军队有法可依
　　现场有记者针对今起开始生效的中国反恐法向杨宇军发问，反恐法中首次提到解放军和武警部队可以经批准派员出境反恐。这是否意味着我们国家可以派军队赴外执行反恐任务？
　　杨宇军对此回答称，反恐法对中国人民解放军和武警部队出境执行反恐任务作了明确规定，这也与中国宪法、国家安全法等法律对武装力量职能任务的规定相符合。
　　军队和武警部队出境执行反恐任务，要遵守《联合国宪章》的宗旨和原则，遵循国际关系准则，并充分尊重当事国的主权。至于今后军队和武警部队是否赴境外反恐，将根据国家统一部署作出安排。</body></doc>