<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>580</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433215662.shtml</url><title>2015年A股市场跳水收官 沪指全年上涨9.4%</title><datetime>2016-01-01 02:37:00</datetime><body>
　　昨天2015年A股市场收官。之前连续6年的最后一个交易日均以红盘报收，但昨天A股却以跳水的方式谢幕2015年。截至收盘，沪指以下跌0.94%报收。全年来看，A股大盘经历了暴涨暴跌的走势，但最终上证综指2015年以9.4%的涨幅，实现了八年来首次两年连涨。
　　京华时报记者敖晓波
　　收官日股指跳水
　　2015年A股的收官之战，原本以为主力资金在最后一天上演意外惊喜，但A股却最终以跳水结束了2015年最后一个交易日的表演。
　　昨天，两市开盘一度维持震荡状态，盘中煤炭、钢铁等板块拉升刺激沪指一度走高，但题材股早盘表现全面哑火，创业板持续走弱跌逾1%。午后开盘后，两市再度走低，创业板跌逾2%。随后举牌概念异动，各板块受到刺激纷纷拉升，两市一度企稳。午后好不容易接近收复上午的失地，然而量能不足制约大盘继续上攻，临近尾盘两市再度跳水。
　　截至昨天收盘，沪指报3539.18点，跌33.70点，跌幅0.94%；深指报12664.89点，跌224.95点，跌幅1.75%；创业板报2714.05点，跌65.47点，跌幅2.36%。成交量方面，沪市成交2540.31亿元，深市成交4325.66亿元，两市共成交6865.97亿元。
　　值得注意的是，自2009年以来，A股市场最后一日的收官战中，沪指皆以红盘收盘。唯有2015年终结了六年不败的神话。全天来看，行业板块全面收跌，通信、医疗器械、虚拟现实等概念板块跌幅居前。
　　把握市场结构性行情
　　中信证券、凯石投资等多数机构表示，总体来看，继美联储加息靴子落地提升市场风险偏好之后，上周的中央经济工作会议又进一步提高经济增长的信心。同时宽松的货币政策与积极财政政策的预期又成为短期最大的亮点，有效提升风险偏好，市场震荡上行的趋势并未发生改变。投资者可以保持积极心态，积极把握市场的结构性行情。
　　目前市场处在相对稳态中，资金面保持宽松的格局、政策面持续稳定向好、美国加息等利空因素落地，但变化依然存在，比如经济基本面出现了令人惊喜的稳中向好迹象。
　　在其他因素变量相对较小的情况下，市场资金面和情绪面将成为扰动市场的最主要因素，虽然资金面监控显示股市似乎进入了存量博弈状态，但在“资产荒”大背景下从来就不缺增量资金，而随着新年来临，各类机构投资者新年布局逐步展开，市场情绪回暖，资金入场可以期待，希望A股2016年的首月迎来开门红。
　　涨9.4%年线两连阳
　　2015已然过去，全年阴阳两极的走势，乐极生悲的转折令投资者记忆犹新。回顾全年走势，让人印象最为深刻的先是杠杆上疯牛，随后在清理配置的局面下，股市在年中上演了一场史无前例的巨震行情。
　　数据显示，从6月15日至9月17日，A股进入了巨震模式，A股流通市值由57.31万亿减少至33.68万亿，蒸发23.64万亿。A股流通股股东户均亏损25.23万元。
　　各大指数表现也是惨不忍睹，创业板一马当先，上演腰斩，上证综指跌幅一度达到40.27%，深证成指也不甘示弱，重挫46.18%，沪深300下跌39.33%。
　　24个一级行业跌幅超过40%，申万28个一级行业全部下跌，平均跌幅达45.35%。24个行业跌幅超过40%，3个行业跌幅超过50%。
　　整体来看，上证综指全年12次5%以上跌幅，创下了历史之最。
　　过程是坎坷的，但结局是美好的。截至2015年最后一个交易日收盘，A股四大指数全年相继以红盘报收，年线实现两连阳。其中，上证指数全年上涨9.41%，深成指涨幅高达14.98%，中小板指和创业板更是笑傲群雄，全年分别上涨53.7%和84.41%。
　　创业板笑傲全球
　　A股在2015年经历了暴涨暴跌、跌宕起伏的一幕。受到美联储加息预期、希腊欧债危机一波三折、再加上大宗商品价格一跌再跌等因素的刺激，全球股市在2015年也是涨跌互现。
　　根据同花顺提供的数据，截至2015年12月31日，在全球主要市场方面，中国创业板指数以全面84.41%的涨幅笑傲全球。而在2014年，上证综指全年上涨1118.7点，涨幅为52.87%，也称霸全球。
　　此外，德国DAX和法国CAC40指数2015年全年分别上涨9.56%和9.52%，表现不错的日经225指数涨9%，美国纳斯达克指数全年涨幅也达到6.96%，标普500涨不足1%。
　　相比之下，美国道琼斯指数全年下跌1.23%，欧洲市场方面，英国富时100下跌4.45%。在亚洲市场，恒生指数2015年全年累计下跌7.2%，印度Sensex指数全年下跌逾5%。</body></doc>