<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>590</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437799704.shtml</url><title>享受大区正职待遇的阎肃葬礼是什么规格？</title><datetime>2016-02-18 21:29:00</datetime><body>　　撰文|岳菲菲编辑|杨凡
　　今天（2月18日），德艺双馨的艺术家阎肃的告别仪式在八宝山革命公墓举行，上万名来自全国各地的群众以及众多文艺界大腕儿前往送别，七常委为他献上花圈。告别现场飘荡的不是哀乐，而是阎肃生前创作的最著名的那首《红梅赞》。生前身后，阎肃的一生都赢得了尊重。

　　七常委献花圈数千人自发前往追悼
　　2015年9月，阎肃突发脑梗，随后陷入深度昏迷，于2016年2月12日在北京辞世，享年86岁。
　　悼念活动在八宝山革命公墓一号厅举行。告别大厅外挂着一副长联，对阎肃的一生给予了极高的评价，其中不乏“楷模”、“大德”、“泰斗”、“秀中华”等语汇——“时代楷模一腔赤诚大德流芳芳馨沁人间文坛泰斗满腹经纶巨笔生花花鲜秀中华”。
　　现场布置庄严肃穆。前往送行的队伍蜿蜒数百米，有数千人自发参加，很多人提前两三个小时站在寒风中等候。送行人群中不乏名家大腕，包括常宝华、陈铎、胡松华等白发老艺术家，还有李双江、朱迅、朱军、雷佳、王为念、李丹阳、王洁实、石小杰等社会各界名人。

遗体告别
　　告别现场，阎老的遗体面容安详，穿着空军制服，身上覆盖着中国共产党党旗，安然地静卧在灵堂中央的鲜花丛中。在灵柩正前方，摆放着一个阎肃孙辈向老人敬献的花圈。习近平、李克强、张德江、俞正声、刘云山、王岐山、张高丽等献花圈。
　　政知圈（微信ID:wepolitics）注意到，对文艺界人士，七常委共同敬献花圈的情况并不多。此前，常委曾集体为著名的人民艺术家、粤剧名伶红线女送上过花圈。她曾经担任过数届全国人大代表、政协委员。红线女开创了迄今为止中国粤剧史上花旦行当中影响最大的唱腔流派之一——红派艺术，其中《荔枝颂》以粤曲颂唱“南国荔枝红”，寓意新中国社会主义建设事业的如火如荼，与时代主旋律完美契合，脍炙人口、广为传颂。
　　级别最高的军队文艺创作人员
　　阎肃既是一名文艺工作者，也是一名军人。生于1930年的阎肃，是专业技术一级，文职特级。因此，阎肃也被称为级别最高的军队文艺创作人员。媒体报道称，阎肃享受大区正职（与上将或中将军衔对应）的生活待遇。
　　根据中国军网，“专业技术军官是军队中从事专业技术工作的军官，授予专业技术军衔，实行专业技术等级，如副教授、专业技术上校、专业技术7级等；文职干部是军队编制内不授军衔的干部，有文职级别，如文职3级（相当于大校）、文职8级（相当于中尉）”。
　　有些圈友可能对军中级别并不了解，请参看下图。

现役军官职务等级编制军衔
　　值得指出的是，军地干部级别没有办法做出准确的比较，人们通常所说的军队的正大军区级相当于地方的省部级也只是一种参考，并不能按此准确类比。
　　历时半年的楷模宣传
　　2015年9月，阎肃突发脑梗，随后陷入深度昏迷。10月，阎肃被传因病去世。当时，阎肃之子阎宇表示，阎肃因脑梗昏迷入院十余天，最终度过了最危险的时期，传出消息的歌手于文华随后也在微博道歉。
　　不过，如果圈友留心，可能会与政知圈（微信ID:wepolitics）一样感知到，从阎肃陷入昏迷以后，近半年来对其先进事迹的宣传活动就不曾间断。
　　经过新闻媒体的广泛报道后，去年11月，中共中央宣传部在中央电视台向全社会公开发布“时代楷模”阎肃的先进事迹。现场宣读了《中共中央宣传部关于“时代楷模”阎肃的表彰决定》，称赞他是一位红心向党、追梦筑梦、德艺双馨的文艺战士。

　　去年12月，“一片丹心向阳开”——阎肃作品音乐会在国家大剧院音乐厅举行。随后，阎肃艺术成就研讨会召开。来自文艺界的歌唱家李谷一，二炮政治部文工团副团长、著名词作家屈塬，国家京剧院院长、著名导演张凯华等10多位军地知名专家，从“诗词大家”“戏剧大家”“艺术大家”等角度，对阎肃同志的艺术成就进行了交流研讨。不过，在交流现场，这些专家时不时抛开艺术，用发生在自己身上的例子讲起阎肃的为人。
　　去年12月24日，中共中央政治局常委、中央书记处书记刘云山接见了阎肃同志先进事迹报告团。刘云山当时表示，阎肃同志是文艺战线的一面旗帜，要求文艺工作者增强文化自信、价值观自信，向先进典型学习，向时代楷模看齐，多做塑魂铸魂、鼓舞士气的工作，抒写切合时代脉搏的文艺篇章。
　　2016年1月，文化部办公厅发布通知，要求系统内单位开展向阎肃同志学习的活动。
　　4天前的2月14日，阎肃辞世的第三天，他当选为《感动中国》2015年度人物。
　　他写过的歌你一定为歌词赞叹过
　　阎肃的生前身后为何能够得到如此高的待遇与尊重？
　　有人称阎肃是一位能给组织惊喜的才人。组织交予的任务，他能够运用自己丰厚的艺术学养，创作出脍炙人口的正能量作品。军内评价其肯于深入基层，是一名地道的文艺战士。
　　根据官方的表述，阎肃从军60年来，创作了1000多部（首）深受民众和官兵喜爱的文艺作品。1964年，他担任歌剧《江姐》编剧，并为主题曲《红梅赞》作词，令其成为家喻户晓的经典歌曲。这也正是追悼会现场所播放的音乐。
　　政知圈（微信ID:wepolitics）就以这首歌曲为例，空政文工团的作曲家曾表示，《红梅赞》这首歌能够超越革命宣传的政治藩篱，穿越时空，拥有广泛的歌众，并在新时代新世纪的音乐环境中占据一席之地，成为永恒的艺术经典。
　　实际上，在我们的生活中，有很多耳熟能详的歌曲都是出自阎老笔下。仔细查来，也让政知圈（微信ID:wepolitics）震惊了一下。
　　“蓝脸的窦尔敦盗御马；红脸的关公战长沙……”这首曲风独特、朗朗上口的《说唱脸谱》相信圈友一定听过。
　　这是一首京剧与流行音乐相结合的戏歌，借鉴京剧唱腔和旋律，将我国的传统戏曲元素巧妙地融入到歌曲之中，使整首歌听起来琅琅上口，亦歌亦戏，也是各类晚会的常见曲目。其词作家正是阎肃。
　　“借我借我一双慧眼吧，让我把这纷扰，看得清清楚楚明明白白真真切切……”这首《雾里看花》是一首流行歌曲，由那英演唱。很多人并不知道，这首歌的词作出自阎肃之手，并且也是组织的一次任务。
　　据《重庆日报》报道，当年中央电视台为搞一台纪念《商标法》颁布10周年的晚会，要阎肃写一首“打假歌”。那时假冒商品最多的是化肥、农药等，阎肃想来想去，觉得要朦胧一点，将那些假的、差的、坑骗顾客的东西虚化成一个‘纷扰’的世界，需要认真识别。突然想到川剧《白蛇传》中的“慧眼”，灵感一闪，于是，“借我一双慧眼吧，把这纷扰看个清楚……”一气呵成，让人难忘。
　　还有各位绝对会哼唱的《西游记》片尾曲《敢问路在何方》。那句“敢问路在何方，路在脚下”的唱词不仅盘活了整首歌曲，也成为很多人现实生活中的座右铭。
　　资料|《中国人民解放军军官军衔条例》、人民日报海外版、中国军网、“空军发布”、新华网等</body></doc>