<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>591</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437799560.shtml</url><title>15个中央军委新部门 就差两个部门主官还没“落听”</title><datetime>2016-02-18 21:26:00</datetime><body>　　撰文丨岳菲菲编辑|马宁
　　政知君在1月11日曾写过《哪些将军这次调进中央军委机关？》（回复20160111查看），根据《新闻联播》中播出的中央军委主席习近平接见调整组建后的军委机关各部门负责同志及座次，披露了军委机关的组成以及负责人。
　　当时，在第一排围坐的除了习近平、范长龙和许其亮以外，共有22人（常万全、房峰辉、张阳、赵克石、张又侠、吴胜利、马晓天、魏凤和、王洪尧、秦生祥、郑和、张升民、盛斌、朱生岭、杜金才、李晓峰、刘国治、郭春富、关友飞、王辉青、刘志明、王成志）。再除去国防部长常万全，海、空、火箭军的三位司令员吴胜利、马晓天和魏凤和外，其他18人被认为是新成立的15个军委职能部门的主要负责人。

　　随着越来越多信息的披露，政知君通过查看公开报道、《新闻联播》画面以及高级将领出席的新春活动等，梳理出了一份最新最全的军委职能部门负责人情况。速览请戳图

两个职位，两位将军还没公布
　　不知各位是否还记得，政知君在《军改之后，新部门踢出去的头一脚是这样的》（回复20160127查看）一文中，与各位分享了新组建部门开局都做了哪些工作，当时已经有7个部门的一把手得以确认。后来的2月1日，新华网公布了其中1厅6部3个委员会的相关负责人名单，三个部门设有政委并公布了负责人，此外，还又公布了杜金才为军委纪委书记。另据《南方都市报》披露，郭春富确认出任军委审计署审计长。
　　所以，截至目前，15个部门的负责人可以确认13位，只差改革与编制办公室和机关事务管理总局的负责人尚未披露。

　　而在当天参会的22人当中，也仅剩下两位高级将领未披露去向，分别是刘志明与王成志两位将军。
　　政知君再为各位介绍下两位将军此前的任职经历，根据公开报道，王成志长期在原总政治部工作，可以查到的是，他担任过原总政干部部副部长，2015年以“总政直属工作部政委、总政直属纪委书记”的身份在《人民日报》上发表题为“领导干部是政治生态的风向标”的文章。
　　刘志明则长期在原沈阳军区服役，曾任在该军区财务部门任职，后出任沈阳军区联勤部部长。
　　原四总部负责人仍主管原领域
　　四总部的负责人仍然担任新成立对应部门的负责人。这四个对应部门的只能也与此前没有太大变化。
　　国防部新闻局副局长、国防部新闻发言人吴谦上校1月11日在军委机关调整组建专题新闻发布会上介绍了各个部门的主要职能，其中，在军委政治工作部方面介绍最多。
　　他表示，军委政治工作部，主要履行全军党的建设、组织工作、政治教育和军事人力资源管理等职能。需要强调的是，军队党的建设是军队全部工作的基础和关键，政治工作是我军的生命线。这轮改革我们毫不动摇坚持党对军队绝对领导的根本原则和制度，严格实行党委制、政治委员制、政治机关制等一系列制度，按规定编设政治干部、健全基层党组织，构建严密的权力运行制约和监督体系，使军队党的建设和政治工作得到巩固和加强。
　　而军委联合参谋部，主要履行作战筹划、指挥控制和作战指挥保障，研究拟制军事战略和军事需求，组织作战能力评估，组织指导联合训练、战备建设和日常战备工作等职能。
　　军委后勤保障部，主要履行全军后勤保障规划计划、政策研究、标准制定、检查监督等职能。调整优化保障力量配置和领导指挥关系，构建与联合作战指挥体制相适应，统分结合、通专两线的后勤保障体制。
　　军委装备发展部，主要履行全军装备发展规划计划、研发试验鉴定、采购管理、信息系统建设等职能，着力构建由军委装备部门集中统管、军种具体建管、战区联合运用的体制架构。
　　大部分是新岗位“行家里手”
　　政知君发现，除了以上四个部门外，其他部门当中，新选任的负责人也大多曾从事过与新职务相关的工作，可谓是该领域的行家里手。
　　例如，科学技术委员会主任刘国治此前在原总装备部的职务就是科技委主任。国防部透露，组建军委科技委，主要是加强国防科技战略管理，推动国防科技自主创新，协调推进科技领域军民融合发展。
　　再如，战略规划办公室主任王辉青的原职务是原总参谋部战略规划部部长，也是负责与战略规划相关的工作。国防部解释称，军委组建的这一新部门是为了“完善全军战略规划体制机制”，有利于强化军委战略管理功能，加强军队战略规划集中统管，提高国防和军队建设质量和效益。
　　类似的还有国际军事合作办公室主任关友飞，此前就是国防部外办主任，他多次出现在军方高层外访的陪同人员之列。
　　军委四位部门主官来自原大军区
　　梳理上述15个部门的18个职务（将未确认的刘志明和王成志纳入统计）还可以发现，这些主官中有9人来自原来的四总部，其中3位来自原总政，3人来自原总装，2人来自原总参，1人来自原总后。另外，来自军事学府的仅有一人，即原后勤学院院长郭春富。
　　政知君还注意到，他们当中大多数来自陆军，仅有一位出自原二炮，即训练管理部政委朱升民。
　　值得注意的是，有四位都来自原来的七大军区，其中两位出自沈阳军区。他们分别是现任军委训练管理部部长、原成都军区副司令员郑和，现任国防动员部部长、原沈阳军区副司令员盛斌，现任国防动员部政委、原南京军区政治部主任朱生岭，还有参加会议并在前排就坐的原沈阳军区联勤部部长刘志明。
　　郑和与盛斌均为大军区的副司令。朱生岭则入伍后一直在南京军区服役，2013年初由福建省军区政委调任上海警备区政委，2014年底升任副大军区级的南京军区政治部主任。
　　资料丨新华网、国防部网站、军网、南方都市报等</body></doc>