<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>601</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433211324.shtml</url><title>开启“十三五”新征程 2016中国大事热点前瞻</title><datetime>2016-01-01 00:35:00</datetime><body>　　中新网北京1月1日电题：开启“十三五”新征程2016中国大事热点前瞻
　　记者马学玲阚枫李金磊
　　伴随着“全面两孩”政策落地，2016年自今日起正式开启。这一年，中国将进入第十三个五年规划周期，未来中国社会经济发展走向，举世瞩目。这一年，也是中国全面深化改革的第三个年头，除了已落地的“全面两孩”政策，股票发行注册制、不动产登记等重大改革将获得哪些进展，与民众生活密切相关。新年伊始，中新网(微信公众号：cns2012)记者梳理出2016年值得关注的国计民生十件大事。


　　【“十三五”规划将正式出炉】
　　今年是“十三五”开局之年。3月5日起召开的十二届全国人大四次会议，将审查和批准国民经济和社会发展第十三个五年规划纲要。
　　去年10月，中共十八届五中全会提出了对制定“十三五”规划的建议，划定“到2020年国内生产总值和城乡居民人均收入比2010年翻一番”、“贫困县全部摘帽”等发展目标，提出“创新、协调、绿色、开放、共享”的发展理念。
　　“十三五”时期是中国“全面建成小康社会”目标实现的决胜阶段，中国将如何全面推进经济、政治、文化、社会、生态文明和党的建设，各界高度关注。


资料图


　　【“全面两孩”时代来临】
　　今天，在中国实施了30多年的独生子女政策正式宣告终结。
　　2015年12月27日，十二届全国人大常委会第十八次会议经表决通过关于修改人口与计划生育法的决定。修改后的计生法今起施行，明确国家提倡一对夫妻生育两个子女。
　　步入“全面两孩”时代，中国准备好了么？中国人的家庭生活将会出现哪些变化？中国人口结构会得到怎样的改善？对中国经济社会将会带来哪些影响？一系列问题有待关注。


　　【G20峰会将首次在中国举办】
　　“明年9月，我将在西湖之畔欢迎各位。”去年11月，中国国家主席习近平在二十国集团领导人峰会工作午宴上发出邀请。届时，G20峰会将首次在中国举办。
　　这将是继2014年11月举办APEC会议后，中国迎来的又一重量级主场外交。
　　过去的一年，中国领导人频频亮相多边外交舞台，推出一系列颇具影响的“中国方案”。此次峰会的主题为“构建创新、活力、联动、包容的世界经济”，届时，中国将为世界经济提供哪些新思维、新动力，全球关注。
 


　　【新版党纪处分条例将显威】
　　今年1月1日起，新版《中国共产党纪律处分条例》和《中国共产党廉洁自律准则》正式施行，中共为8700多万党员划出的纪律“高压线”将开始显威。
　　2016年，十八大后反腐风暴进入第四年，可以料想，新一年中国“打虎拍蝇”、整饬“四风”的力度依旧不会减弱。新一年里，巡视“利剑”将剑指何处？百人“红通令”又将追回哪些外逃者？反腐制度建设如何推向纵深？
　　毫无悬念，反腐话题，将继续占据2016年的舆论中心。


　　【军队改革举措渐次展开】
　　去年9月3日，习近平向世界宣布“中国将裁减军队员额30万”，在展现和平发展意志的同时，也宣示了改革强军的决心。
　　以2015年11月24日至26日召开的中央军委改革工作会议为标志，中国国防和军队新一轮改革拉开大幕。此轮改革，着眼于贯彻新形势下政治建军的要求，推进领导掌握部队和高效指挥部队有机统一，形成军委管总、战区主战、军种主建的格局。与此前历次改革相比，中国军队新一轮改革是一场整体性、革命性变革，推进力度之大、触及利益之深、影响范围之广前所未有，在中国军队建设发展史上具有重要的里程碑意义。
　　就在2015年的最后一天，国防部证实中国正在自主开展设计和建造第二艘航空母舰。2016年，中国国防和军队建设新动向引人期待。


　　【两岸关系将如何发展？】
　　去年11月7日，两岸领导人习近平、马英九在新加坡历史性会面。
　　正如习近平所言：2008年以来，两岸关系走上和平发展道路。过去7年，台海局势安定祥和，两岸关系发展成果丰硕。两岸双方和广大同胞为此付出了大量心血。正因为有了这7年的积累，两岸双方才能迈出今天这历史性的一步。
　　今年1月16日，2016年台湾地区领导人选举举行，岛内形势将发生相应变化。届时，两岸关系将如何发展，各方关注。


　　【股票发行注册制起航】
　　今年3月1日起，《关于授权国务院在实施股票发行注册制改革中调整适用(中华人民共和国证券法)有关规定的决定》将施行，期限为两年。
　　注册制向着正式落地实施迈出重大一步。证监会表示，实施注册制，就是要建立健全“宽进严管、放管结合”的新体制。
　　在外界看来，实施注册制，以后企业上市效率将得到大幅提升，但上市后面临的监管将更严格。


　　资料图：北京时间12月1日(美国东部时间11月30日)，国际货币基金组织（IMF）执行董事会决定将人民币纳入特别提款权（SDR）货币篮子。
　　【人民币正式加入SDR】
　　今年10月1日起，人民币将正式纳入特别提款权(SDR)货币篮子。据悉，人民币在SDR货币篮子的占比将达到10.92%，仅次于美元和欧元。
　　央行有关负责人表示，加入SDR后，人民币更加稳健，在全世界的信用更高，将减少钱包的缩水压力。
　　“入篮”后，人民币将成为一种被广泛接受的货币，在全世界各地旅游、上学、购物将更加方便，跨境投资也会更方便。


　　【全面实施不动产统一登记制度】
　　过去的一年，中国的《不动产登记暂行条例》正式实施，酝酿已久的不动产统一登记制度开始正式落地。
　　土地、房屋、林地、草原、海域等不动产权利涉及千家万户，这项改革每一步，都牵动着社会高度关注。
　　按照国土资源部此前设计的时间表，2016年全面实施不动产统一登记制度。新的一年里，随着制度全面推开，备受关注的不动产统一登记实施细则能否出台？改革的具体路径如何部署？这项改革依旧牵动人心。
 


　　【中国军团征战里约奥运会】
　　2016年的夏天，全世界体育迷将迎来又一季“奥运狂欢”。
　　8月5日至21日，全球目光将聚焦巴西里约热内卢，第31届夏季奥运会在这里举行。从伦敦到里约，又一个四年之后，各国运动健儿将再为国家荣誉而战。
　　这是奥运会首次登陆南美洲，热情的桑巴王国将为世界呈现怎样的体育盛宴？在地球的另一面，中国军团如何再创辉煌？哪些体坛明星将脱颖而出？让我们一起为里约奥运会倒计时！(完)</body></doc>