<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>603</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433211093.shtml</url><title>一批法律法规今起施行 “全面两孩”正式落地</title><datetime>2016-01-01 00:24:00</datetime><body>　　中新网1月1日电 综合消息，今日起，“全面两孩”政策正式施行；居住证条例明确落户条件；最严“党纪”划不可触碰的底线……进入2016年1月，新《人口与计划生育法》、《居住证暂行条例》等一批法律法规正式施行。　　









　　【国家提倡一对夫妻生育两个子女】　　修改后的人口与计划生育法今日起施行，新法明确，国家提倡一对夫妻生育两个子女。此举意味着“全面两孩”政策正式落地。　　新法提出，符合法律、法规规定生育子女的夫妻，可以获得延长生育假的奖励或者其他福利待遇。　　此外，值得关注的是，这次根据中央五中全会关于全面“两孩”政策的部署，新法取消了相关鼓励晚婚晚育的条款。
 









　　【居住证条例明确落户条件】　　《居住证暂行条例》今起施行。条例规定，居住证持有人符合居住地人民政府规定的落户条件的，可以根据本人意愿，将常住户口由原户口所在地迁入居住地。　　条例明确，居住地人民政府应当根据规定确定落户条件。城区人口500万以上的特大城市和超大城市应当根据城市综合承载能力和经济社会发展需要，以具有合法稳定就业和合法稳定住所、参加城镇社会保险年限、连续居住年限等为主要指标，建立完善积分落户制度。　　【十八岁公民两年内可申请变更一次民族成分】　　1日，《中国公民民族成份登记管理办法》施行，根据该办法，年满十八周岁的公民，在年满十八周岁之日起的两年内，可以依据其父或者其母的民族成份申请变更一次。　　未满十八周岁的公民，父母婚姻关系发生变化，其民族成份与直接抚养的一方不同、父母婚姻关系发生变化，其民族成份与继父(母)的民族成份不同、其民族成份与养父(母)的民族成份不同均可以申请变更其民族成份一次。　　根据该办法，中国公民同外国人结婚生育或者依法收养的子女取得中国国籍，民族成份应当依据中国公民的民族成份确定。
 









　　12月31日，四川达州城区建筑笼罩在雾霾之中。此前，四川盆地多地已经连续出现重度污染天气。四川省环境监测总站30日预计：四川盆地内空气污染状况31日起将有所加重，盆地西部大部、南部大部和东北部局部持续为中度至重度污染，部分城市为轻度至中度污染。未来三天，四川盆地大部以阴天为主，静稳不利污染气象条件仍将持续，1月1日四川省盆地部分地区将有短时分散性降水，但降水较弱，对空气质量改善无明显影响。张浪摄　　【新版大气法助力驱散雾霾】　　今起，修订后的《中华人民共和国大气污染防治法》施行，新法中有专门章节就“重污染天气应对”做出规定。　　27年后首次大修的大气污染防治法不仅在法条数量上几近翻一倍，内容上也基本对所有现行法条作出修改，其中不少规定凸显从治标走向治本的立法思路。　　新法规定，县级以上地方人民政府应当将重污染天气应对纳入突发事件应急管理体系。省、自治区、直辖市、设区的市人民政府以及可能发生重污染天气的县级人民政府，应当制定重污染天气应急预案，向上一级人民政府环境保护主管部门备案，并向社会公布。　　【反恐怖主义纳入国家安全战略】　　今起，《中华人民共和国反恐怖主义法》正式施行。该法明确，国家反对一切形式的恐怖主义，依法取缔恐怖活动组织，对任何组织、策划、准备实施、实施恐怖活动，宣扬恐怖主义，煽动实施恐怖活动，组织、领导、参加恐怖活动组织，为恐怖活动提供帮助的，依法追究法律责任。　　该法对恐怖主义作出明确定义，即“通过暴力、破坏、恐吓等手段，制造社会恐慌、危害公共安全、侵犯人身财产，或者胁迫国家机关、国际组织，以实现其政治、意识形态等目的的主张和行为。”　　【国家主席等就职时需公开宣誓】　　1日，《全国人民代表大会常务委员会关于实行宪法宣誓制度的决定》施行。　　决定规定中华人民共和国主席、副主席，全国人民代表大会常务委员会委员长、副委员长、秘书长、委员，国务院总理、副总理、国务委员、各部部长等，在依照法定程序产生后，进行宪法宣誓。　　决定规定，各级人民代表大会及县级以上各级人民代表大会常务委员会选举或者决定任命的国家工作人员，以及各级人民政府、人民法院、人民检察院任命的国家工作人员，在就职时应当公开进行宪法宣誓。
 









　　十二届全国人大常委会第十八次会议27日经表决通过了国家勋章和国家荣誉称号法。　　【国家勋章和国家荣誉称号为国家最高荣誉】　　《中华人民共和国国家勋章和国家荣誉称号法》今日起施行，该法规定，国家勋章和国家荣誉称号为国家最高荣誉，国家设立国家功勋簿，记载国家勋章和国家荣誉称号获得者及其功绩。　　关于授予对象，该法规定：国家设立“共和国勋章”，授予在中国特色社会主义建设和保卫国家中作出巨大贡献、建立卓越功勋的杰出人士。　　国家设立国家荣誉称号，授予在经济、社会、国防、外交、教育、科技、文化、卫生、体育等各领域各行业作出重大贡献、享有崇高声誉的杰出人士。
 









　　【最严“党纪”划不可触碰的底线】　　修订后的《中国共产党纪律处分条例》今起施行，条例划出了党组织和党员不可触碰的底线，该条例亦被称为“改革开放以来最全、最严党纪”。　　值得一提的是，在关于对违反政治纪律行为的处分方面，修订后的条例增加了“妄议中央大政方针，破坏党的集中统一”、“对抗组织审查”等违纪条款。　　在对违反组织纪律行为的处分方面，修订后的条例增加了“党员领导干部违反有关规定组织、参加自发成立的老乡会、校友会、战友会等”行为的违纪条款。　　此外，在对违反生活纪律行为的处分方面，修订后的条例增加了生活奢靡、违背社会公序良俗等违纪条款。同时，删除关于“通奸”“包养情妇(夫)”的提法，并将处分范围扩大到“与他人发生不正当性关系”。　　另外，《中国共产党廉洁自律准则》亦自今日起施行。
 









　　【官员差旅住宿标准调整京沪部级干部1100元】　　《中央和国家机关差旅费管理办法》规定的差旅住宿费标准今起调整。其中，部级官员在北京、上海两地的住宿费标准上调至1100元，司局级干部在北京的住宿费标准上涨至每人每天650元。　　2014年1月1日起开始执行的《中央和国家机关差旅住宿费和伙食补助费标准表》曾规定，部级干部在北京的住宿费标准是每人每天800元，这次涨至1100元；司局级干部在北京的住宿费标准原为每人每天500元，这次涨至650元；其他人员在北京的住宿费标准原为每人每天350元，这次涨至500元。　　【人民警察奖励将对领导干部从严】　　1日，新修订后的《公安机关人民警察奖励条令》施行，修订后的奖励条令进一步突出服务基层一线、领导机关和领导干部奖励从严的奖励原则，对在抢险救灾、重大突发事件处置、重大活动安全保卫、重大案件侦破等特殊情况下简化奖励审批程序、扩大奖励比例等作出明确具体规定。　　修订后的奖励条令规定奖励工作对“领导机关、领导干部从严”，其中具体规定：“厅、局级以上单位、个人和市(地)级以上公安机关领导班子成员一般不予奖励；处级单位和个人奖励从严控制。另外，奖励待遇明显也提高。　　【互联网地图服务商服务器应设在境内】　　《地图管理条例》今起施行。针对互联网地图服务，条例规定，互联网地图服务单位应当将存放地图数据的服务器设在中华人民共和国境内，并制定互联网地图数据安全管理制度和保障措施。　　互联网地图服务单位需要收集、使用用户个人信息的，应当公开收集、使用规则，不得泄露、篡改、出售或者非法向他人提供用户的个人信息。　　除上诉法律法规今起施行之外，修订后的《中华人民共和国种子法》亦自今起施行，该法规定了销售转基因植物品种种子，必须用明显的文字标注，并应当提示使用时的安全控制措施。　　《学位证书和学位授予信息管理办法》今起施行，该办法规定，学位证书由各学位授予单位自行印制，国务院学位委员会办公室印制的学位证书不再使用，国徽也将不再出现在学位证书上。　　《城乡居民基本养老保险服务规范》今起施行，该服务规范从参保登记的条件、内容、时间、调查摸底内容以及参保登记程序5个方面规范了参保登记业务。media_span_url('http:</body></doc>