<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>607</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433399220.shtml</url><title>把人民的希望挺在前面</title><datetime>2016-01-04 14:18:00</datetime><body>
　　挥别全面深化改革的关键之年，我们跨入了更需大有作为的2016年。
　　全面深化改革关键之年、“十二五”收官之年、“十三五”规划建议出台之年、中国抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年、北京申办2022年冬季奥运会成功之年……2015年的一系列大事，注定了这是中华民族伟大复兴的曙色明朗之年。
　　“一带一路”战略落地、“亚投行”成立、人民币纳入SDR篮子……2015年，中国倡导的命运共同体播下了一粒粒种子。
　　一个个看得见、摸得着的成果，记录了朝着中国梦目标行进的铿锵脚步，折射出一条灿烂的主线——把人民的希望挺在前面。
　　追求、信心、求实、坚定，将全面深化改革这出历史大剧呈现得波澜壮阔。
　　中共十八届五中全会、11次中央深改组会议、中央经济工作会议、城市工作会议、扶贫工作会议、农村工作会议……一系列重要会议，作出了一项项重要决定，已然为2016年扬鞭跃马铺设了跑道。
　　把人民希望挺在前面，全面深改就所向披靡。这既是中国改革开放的时代逻辑，也是中国共产党领导中国人民革命、建设、改革开放的历史轨迹。
　　（一）
　　要读懂中国的改革开放，就必须读懂中国共产党。因为，中国共产党是领导中国改革开放的中流砥柱，这是中国特色社会主义最鲜明的特征。
　　中国共产党在中国的领导地位，不是天定的，而是历史选择、人民选择的结果。
　　1840年，中国的大门被帝国主义列强的坚船利炮轰开，中国人民陷入了殖民侵略的深重灾难之中。
　　救亡图存，“师夷之长技以制夷”，清政府叶公好龙、首鼠两端的改良不灵；孙中山先生欲以“三民主义”救中国，但被其继任者糟改为“五子登科”式的官僚资本主义，同样不行；只有共产党以“实现社会主义、最终实现共产主义”的纲领，并以“打土豪、分田地”、“打倒洋财东”的革命行动，让中国人民看到了耕者有其田、做工者按劳取酬的希望。
　　现代历史证明，无论是什么政党，只有把人民和国家的希望挺在前面，才能获得人民的衷心拥护，才能带领国家前进。
　　中国共产党区别于其他政党，就在于其纲领、宗旨、道路，点燃了时代和人民的希望，吸引并凝聚了中国人民义无反顾地跟着中国共产党朝前走。
　　（二）
　　1937年“七七事变”，中国抗日战争全面爆发，中华民族的生存到了最危险的关头。
　　“平津危急！华北危急！中华民族危急！”中国共产党在第一时间通电全国，号召建立抗日统一战线，停止内战，一致抗日。
　　这一召唤，得到了各党派、各人民团体的共同支持，燃起了中国“抗战必胜”的希望与信念，共产党和国民党继北伐战争后的第二次合作由此开始。人无分老幼、地无分南北，中华民族全民抗战全面展开，穷凶极恶的日本侵略者，终于葬身于中华民族全民抗战的汪洋大海。
　　是什么力量吸引成千上万的进步青年，不怕流血牺牲，冲破层层封锁来到延安，跟随中国共产党，投身到中华民族抗击日本侵略者的进步事业之中？
　　是希望的力量。不仅在这些进步青年的眼中，而且在世界进步人士的眼中，抗战胜利的希望在延安，中国未来的希望就在中国共产党的身上。
　　（三）
　　推翻三座大山，建立新中国，确立社会主义制度，“中国人民从此站起来了”。
　　回祖国去，为新中国服务。一批又一批海外赤子，迎着共和国建立的曙光，迎着人民建设国家的希望，克服种种艰难险阻，远渡重洋回到了祖国怀抱。
　　钱学森回来了，王光亚回来了，邓稼先回来了，钱三强回来了……一批世界级顶尖学者，放弃了欧美的高薪厚禄，风雨兼程回来了。于无声处听惊雷。正是一大批科学家的加入，中国的“两弹一星”傲然绽放，帝国主义的核讹诈偃旗息鼓。
　　（四）
　　历史告诉我们，把人民的希望挺在前面，中国奋起、前进的步伐就不可阻挡。背离人民的希望，中国的事业必会遭受严重挫折。
　　十年“文革”浩劫，中国国民经济和社会建设被折腾到了崩溃的边缘。“以阶级斗争为纲”既不是时代的希望，更不是人民的希望。
　　步将行而趑趄，口将言而嗫嚅。背离了人民和时代的希望，甚至与人民和时代的希望背道而驰，会是什么样的结果？十年“文革”的惨痛教训，是新中国成长的一个刻骨铭心的痛点。
　　（五）
　　大灾大难引发大彻大悟。在中国，不走社会主义道路，只能是死路一条，如果不搞改革开放，也会是死路一条。
　　党的十一届三中全会，确立了“一个中心、两个基本点”的基本路线，中华民族的希望，再次被中国共产党挺在前面。
　　恢复高考制度，以成绩取人才。亿万学子的希望，被这一制度点燃。地瘦栽松柏，家贫子读书。万千寒门学子，经过寒窗苦读，迈入大学殿堂，靠知识改变了国家命运，也改变了自己的命运。尊重知识、尊重人才的国家价值观，让知识和人才成为时代的宠儿。国家的希望、人民的希望，寄托在知识和人才的身上。
　　分田到户，实行家庭联产承包责任制。亿万农民的希望被高高擎起，辽阔农村的改革力量由此被引爆。交够国家的，留够集体的，剩下全是自己的。田还是那些田，地还是那些地，可一旦让中国农民站在“希望的田野上”，其能量就如火山爆发，饥饿不再属于中国。
　　启动于农村的改革，不仅让中国人民的饭碗牢牢端在自己的手中，而且世所罕见的工业化、城市化得以一浪高过一浪。
　　把“包”字请进城，计件工资制、厂长负责制、总经理负责制、超产奖……还是那些工人，还是那些机器，可管理体制机制的改革，激发了企业和工人的冲天干劲，工业产出犹如井喷。改革，让中国告别了短缺经济。
　　经济体制改革、政治体制改革、文化体制改革……为了人民的希望，中国的改革春潮澎湃。
　　建立经济特区、沿海开放、沿江开放、沿边开放、内地开放，加入WTO……中国的开放势如破竹。

　　（六）
　　“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。”以习近平为总书记的新一届党中央，以质朴感性的言语，道出了中国人蕴含内心深处的千年希望。
　　我们的人民热爱生活，期盼有更好的教育、更稳定的工作、更满意的收入、更可靠的社会保障、更高水平的医疗卫生服务、更舒适的居住条件、更优美的环境，期盼着孩子们能成长得更好、工作得更好、生活得更好。
　　这些走心贴心的话语，句句说到了人民的心坎上。
　　所有的希望，被浓缩成上下共鸣的大愿景——实现中华民族伟大复兴的中国梦。这是中国特色社会主义富民强国现代化最形象的表述。
　　（七）
　　梦想集合希望，梦想引领希望。
　　希望催生力量。把希望挺在前面的现代化建设，就是时代和人民所期待的建设。
　　经济建设，不正是要满足人民群众不断增长的物质需求么？
　　政治建设，不正是要满足人民群众更好地当家作主的政治诉求么？
　　社会建设，不正是要满足人民群众的社会和谐需求么？
　　文化建设，不正是要满足人民群众不断提升的精神文化需求么？
　　生态文明建设，不正是要满足人民群众对青山绿水的向往么？
　　新时期党的建设，不正是要满足人民群众对执政党更加清正廉洁的期待么？
　　这六大建设，正是把人民和时代的希望挺在前面的战略举措，正是对人民向往美好生活期盼的真诚回应。
　　（八）
　　希望就是目标，希望召唤未来。
　　世界上没有自动达成的希望。希望的实现，离不开创新的探索、扎实的奋斗、诚实的劳动、勤劳的付出、坚韧的拼搏，也离不开对人民希望的执着守望与精心呵护。
　　全面深化改革，就是通过国家法律法规制度，对“希望”进行全面周到的制度呵护，就是动员国家和人民的力量，解除阻碍希望实现的藩篱，扫除一切不合时宜的规制，为“希望”转变成现实清障。
　　深化经济体制改革，就是要建立中国特色社会主义市场经济体制，让市场在资源配置中起决定性作用，开启大众创业、万众创新的春天，让一切劳动、知识、技术、管理、资本等生产要素的活力竞相迸发，让一切创造社会财富的源泉充分涌流。
　　深化政治体制改革，就是要把坚持党的领导和人民当家作主更好地统一起来，把权力装进制度的笼子，探索人民有序参与政治、治理国家的有效实现形式。
　　深化社会体制改革，就是要进一步增强人民的获得感，维护社会的公平正义，建设一个更加公平、更加秩序井然、更富效率和活力的和谐社会。
　　深化文化体制改革，就是要通过一系列的制度安排，进一步解放文化生产力，促进文化事业和文化产业的大繁荣、大发展，进一步增强中国文化的软实力，进一步提升中国文化的国际竞争力、感召力和亲和力。
　　深化生态体制改革，就是要划定更加严格的生态红线，建立资源环境债务清单，用生态考核政府，实现严格的生态保护制度，让老百姓看得见山、望得见水、记得住乡愁，让发展永固持续。
　　这些改革，顶层制度设计在依次推出，任务书、时间表、路线图在次第绘就。全面深化改革，正运行在符合人民希望的征途上。

　　（九）
　　全球最大的发展中国家，世界第一制造大国，全球第二大经济体。和平发展的中国，以持续迅速增长的综合国力，逐渐走向世界舞台中央。中国的改革，动见观瞻。中国的改革故事，让中国道路点亮了广大发展中国家人民的希望。
　　亚投行成立了。这一致力于基础设施投资建设的银行，发起国的人们有望一圆“高铁梦”，在风驰电掣的列车上感受中国速度。
　　金砖国家银行成立了。这一旨在共同抵御金融风险的机构，促成金砖国家在这个变动不居、动荡不宁的全球化金融时代，应对国际投机资本力量的攻击时，再不是孤军奋战，而是守望相助。
　　“一路一带”战略发力实施了。全球数以亿计的人民定会受惠其中。
　　“欢迎全世界都搭中国发展的顺风车”。大国胸襟，海纳百川。
　　中国道路因全面深化改革而更加清晰可辨，更加具体可感，更加硕果可及。诋毁也罢，骚扰也罢，阻挡也罢，中国道路已经写下并会继续坚定地写下人类发展史辉煌的一页又一页。因为，这是中国人民用希望凝聚成的力量。
　　（十）
　　希望就是信心，希望就是勇气。
　　2016年希望的钟声已经敲响。这一年，是“十三五”的开局之年。未来的五年，背负着向第一个“百年目标”冲刺登顶的重任，直接关系到lan我们在什么样的台阶上向第二个“百年目标”起步进军。开好局，起好步，极为重要。
　　十八届五中全会对“十三五”又有总体部署，2015年年底召开的中央经济工作会议，已对2016年的经济建设和改革发展作出了全面部署。
　　新的一年，经济社会发展任务，特别是结构性改革任务十分繁重，战略上要坚持稳中求进、把握好节奏和力度，战术上则要抓紧抓实抓好去产能、去库存、去杠杆、降成本、补短板五大任务。对顶层在新目标、新判断、新理念之下开出的好药方，只有上上下下、方方面面去抓药、熬制、服用，才能见效。
　　全面深化改革，是啃最难啃的骨头，是要治顽疾，是要爬大坡、过大坎、涉深水、过险滩。经济进入新常态，结构性改革与“三期叠加”重合，各种错综复杂矛盾相互交织、相互影响、相互制约，在新常态下引领中国转入“创新、协调、绿色、开放、共享”发展的新轨道，创造可持续中高速增长的新奇迹，其困难和挑战，都是前所未有。
　　人在虎豺丛中健，月向峰峦缺处明。
　　把人民的希望挺在前面，就不惧任何艰难险阻，就会有藐视一切困难、战胜一切困难，去夺取胜利的信心和勇气。
　　在2016年的春风里，我们出发。把人民希望挺在前面，就要不用扬鞭自奋蹄，用新作为回应人民的希望。(文/瞭望编辑部)</body></doc>