<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>607</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437792147.shtml</url><title>省军区系统转隶军委国防动员部后如何运转？</title><datetime>2016-02-18 19:13:00</datetime><body>　　“军报记者”微信公号2月18日消息，伴着中国军队改革强军的铿锵步履，省军区系统转隶军委国防动员部领导管理，后备方阵踏进历史新起点，迎来发展新纪元。
　　河南，我国人口大省、兵员大省和战略要地。置身新的历史“考场”，国防动员大省能否答出优秀成绩、交好合格答卷？
　　观念之问
　　站在后备方阵大变革的历史新起点——你能冲破“思想牢笼”吗
　　1、切除思维肿瘤，远比剔除肌体赘肉更难


　　地处伏牛山深处的西峡县人武部政委朱培伦，最近有个强烈感受：思想的脉动有些跟不上改革的脚步了。
　　不久前，这个先进人武部精心筹划的新年度工作方案，报到南阳军分区竟然没通过。这是他任政委4年来头一次碰到这样的情况。上级给出的原因是：特色亮点很多，聚焦主业不够。
　　像朱政委这样“郁闷”的还有不少。省军区转隶后，省军区领导到人武部调研部队开局上路情况发现，有的单位抱着“老版本”、说着老情况、谈着“老腔调”，对改革后部队新情况新矛盾若明若暗……
　　谈起这些尴尬，他们的共同感受是：改革刚起步，工作不知道咋迈步。
　　“改革的春天来了，为什么我们的思想还在‘猫冬’？”省军区司令员卢长健在全区集中教育动员授课中反问大家。他结合检查调研，给这些“思想顽症”画了几幅像：
　　墨守成规的“恋旧症”，有的嘴上喊拥护支持改革，思想上却舍不得放下“老皇历”，想问题、办事情旧瓶装新酒、新船配旧帆；
　　等待观望的“守摊症”，有的感到，当前新的领导管理指挥体制已经运行，而省军区仍延续原来的体制和编制，正处在磨合阶段，总想着再等等、先看看；
　　手足无措的“不适症”，有的人改革不来盼改革，改革来了心发慌，对改革带来新的工作运行环境、运行体制准备不充分、感到不适应……
　　“转变观念，大会小会喊了这么多年，缘何积重难返？”卢司令员告诫大家：“改革路上看得见、摸得着的短板并不可怕，最致命的是隐藏在脑子中的‘思维积弊’！”
　　2、“头脑风暴”激荡改革“考场”

　　“比向一名军人灌输新观念更难的，是去掉他的旧观念。”荥阳市人武部部长曹俊峰向记者讲述这样一件事：前不久，他们组织干部职工开展“破除观念积弊、迎接改革大考”大讨论活动时，一位同志竟打起了盹。有人叫醒他后，这位同志不以为然：“观念有啥可变的，再变咱人武部不还是‘征兵、整组、双拥’老三样，我闭着眼都能玩转！”
　　叫醒睡着的人容易，叫醒装睡的人难！省军区转隶后，工作千头万绪，该从哪里抓起？省军区党委中心组专题理论学习中，一名领导指了指脑袋：“开局即开战，要向顽疾陋习开炮！”
　　闪电走在雷鸣前。迅即，一场“面对省军区领导指挥体制改革，我们怎么看？怎么建？怎么办？”的思想大讨论、问题大剖析活动席卷开来。
　　“思想风暴”潮头的领跑者，是省军区首长机关。那天晚上，司、政、后3个会议室里灯光亮到很晚。
　　“站在后备方阵大变革的历史新起点，你能冲破‘思想牢笼’吗？”大家围绕这一考题展开热议。
　　“起点决定终点，观念领跑脚步。”省军区政治部主任朱利说，“改革大幕开启后，我们和全国省军区系统站在一个起跑线上，如果没有思想领先，在百舸争流、千帆竞发的新形势下，可能一觉醒来就落后了。”
　　采访中，记者从省军区教育情况报告中看到，他们对查摆出与新形势新任务不合拍的10余种观念旧习逐一把脉会诊、反复剖析拷问，抢抓机遇意识、主动建设思路、创新驱动理念，成为官兵思想共识。
　　能力之问
　　面对履行职能使命的时代新挑战——你感到“本领恐慌”了吗
　　3、不务主业就是不务正业


　　术业有专攻。如同农民务农、工人做工、商人经商，军人练兵打仗天经地义。
　　军委国防动员部首长号召全国省军区系统，要当好“应急应战的指挥部、地方党委的军事部、后备力量的建设部、同级政府的兵役部、军民融合的协调部”。
　　这一职能任务新定位、建设发展新目标，在河南省军区党员干部中引起强烈共鸣。讨论交流时，有的官兵再次谈起那两个印象深刻的典型事例。
　　这是一位曾经在大家眼里能力很强的人武部部长，和地方打交道游刃有余，汇报起地方经济发展情况信手拈来。但是在上级组织的民兵预备役应急队伍点验检查中，他却因对后备力量建设情况一知半解而出了丑。
　　这是一位在军地领导眼中颇有“本事”的预备役团营长，协调办事、迎来送往八面玲珑。然而，却在一次突击拉动演练中掉了链子。面对接踵而至的“敌情”，他手足无措，一个连队因其调度不当影响了全团行动。
　　讨论越往主业聚焦，心里愈发感到忐忑。大家梳理出3种认识误区：
　　能力误读。省军区长期在后方，一些人后备无用、后备后用的思想根深蒂固，感到省军区系统人少舞台小，对素质要求不高；
　　能力错位。有的感到民兵预备役工作离开地方支持寸步难行，心思精力用在“市场”上的多，投向“战场”的少，导致能力上本末倒置、主次不分；
　　能力偏移。前些年，少数领导机关对能力衡量尺度、干部选拔标准有失偏颇，香了“会来事的”，伤了“能练兵的”。
　　“省军区根本属性是战斗队，官兵的每一纸命令都应成为‘战场通行证’！”大家在学习领会军委国防动员部首长“五部”建设指示要求时，深刻感到“不务主业就是不务正业。”
　　“面对履行职能使命的新挑战，我们感到‘本领恐慌’了吗？”省军区参谋长胡少平介绍，尽管省军区系统在人员编制、机关架构方面的改革任务暂时还没有划出路线图，但“五部”建设新路标已经立在前方，破除能力之庸、纠治素质之偏、跳出本领之困，是燃眉之急。
　　4、别让能力短板成为迎考路上的“羁绊”


　　人武部“一栋楼、两台车、七八杆枪”，能干出啥名堂来？
　　1月28日，洛阳军分区邀请省军区“新一代革命军人好样子”代表、西工区人武部部长刘书强现身说法。
　　刘部长曾任某防空旅参谋长，平素没啥爱好，就喜欢钻研打仗。到人武部后，一点不应酬不现实，但他“分身有术”，不该见的人绝对不出面，可去可不去的应酬一律推辞。当有些人认为后备无用时，他却始终把岗位当战位，抓战备训练、国防动员的劲头不减，去年带领官兵取得省军区基础课目训练考核单位总评第一，单位被省军区评为“先进团级党委”。“军人的才华不应该显示在交际场上，而应该展露在训练场上。”他这句肺腑之言，台下掌声雷动。
　　省军区转隶后，既有改革强军带来的欣喜，但更多的是新使命、新任务带来的压力：如何适应领导指挥体制新变化？如何适应后备力量建设发展新形势？如何适应职能任务调整新定位？如何在破解武装工作建设深层次问题中有新突破？如何在推进军民融合深度发展中有新作为？
　　新年前夕，省军区党委向全区官兵发出大兴研究探索上述“5个改革课题”的号召后，各级成立19个课题研究攻关小组，组织46个军地联合调研组，围绕国防动员潜力、新常态下民兵整组、高素质兵员征集等开展情况大摸底、工作大调研、能力大提升活动。
　　腊月二十三是传统小年，记者在遂平县采访时，恰逢该县人武部政委杨锋正在组织军地有关人员，利用微信、微博等新媒体向春节返乡的高学历青年进行征兵宣传。他忙中偷闲告诉记者：“青年一代大都是‘拇指族’，亟须我们用‘互联网+’思维搞好征兵宣传，这次调研，我看到了自己能力储备不足的短板，要恶补的知识太多了。”
　　战位之问
　　肩负国防动员建设转型升级的发展新重托——你冲锋的子弹上膛了吗
　　5、在“队列”不干事业，不如早点出列


　　前不久，驻马店军分区政委张卫东到某人武部检查调研，该人武部领导整队报告，干部职工一二十个人，集合半天到不齐，好不容易到齐了，列队又站不齐。
　　“省军区领导指挥体制改革后，我们都站在新的队列中，需要重整行装再出发。”该军分区组织党日活动时，张政委先亮一下这个丑。
　　教育期间，该省军区团职以上党员干部以普通党员身份，参加所在党小组组织生活，开展对照检查，对“精神陋习”查找剖析。记者探访多个单位的组织生活会现场，撷取了当前精神状态“亚健康”的3种病状。
　　浮躁。改革“启动键”摁下后，有的目光盯的不是“前方、前线、前沿”而是担心自己的“后路、后院、后代”，心浮气躁、患得患失。
　　慵懒。少数领导干部陷入“官无所求、业无所创”的怪圈，既不想落后，也不愿冒尖，满足于四平八稳，守摊子、熬日子。
　　畏难。有的感到，省军区转隶后，工作门槛抬高了、课题变新了、挑战增多了，干工作不像以往那样按部就班、得心应手了，不愿直面考验，畏缩不前。
　　有个人武部多年没有评过先，教育中，这个人武部政委在党小组会上内疚地说：“以前没觉得丢人，现在感到脸红。”他郑重地表态：如果以过去老样子站在改革新队列里，不如早点出列。
　　全区集中教育授课那天，省军区领导通过电视电话会议系统，审视着各个分会场的党员干部，一个问号油然升起：从机关到基层，岗位没有空缺。但在每个人的战位上，冲锋的子弹是否都已上膛？
　　6、始终保持“场上状态”


　　沁阳市人武部有一名干部平时暮气沉沉、懒懒散散，但一上球场就激情迸发、生龙活虎。
　　“大谈心”活动中，该人武部政委辛振乾和他聊天：“你的篮球打得好，就是因为你在场上绷着一股劲，脑子里时刻想着进球。如果工作中也能保持这种‘场上状态’，一定能干出名堂。”
　　“全国国防动员系统改革后，历史的‘第一棒’交到了我们这代人手里。改革考场就是新的赛场，我们一迈步就要高抬腿，一上场就要打胜仗！”省军区领导在教育辅导授课中循循善诱。
　　教育期间，时逢河南“两会”召开。即将退休的漯河军分区政委余丰立，围绕辖区内“国字号”副食品动员中心如何在军民融合深度发展中取得新突破，而一直奔波调研。参加省政协会议时，他把这一调研成果带进会场，成为解放军代表团热议话题。
　　“以前论天过、现在按秒数，我要为军旅生涯画好圆满句号。”余政委把熄灯号当冲锋号，伏案疾书赶写近年来的工作心得、经验教训，为继任者交好单位发展的“接力棒”。
　　“上山时，挑夫的脚步为何总比游客走的快？因为他肩上有担子！”教育中，省军区领导因势利导：“改革后，大家肩头的担子更重，迫切需要以滚石上山的精气神爬坡迈坎。”
　　1月中下旬，两场大雪接连席卷中原大地，气温骤降的寒流阻挡不住强兵备战的脚步。记者看到，各单位把练兵场当作检验教育效果的大课堂，百余名师团职领导干部带领官兵跨区域冬季野营拉练，检验实战化条件下快速集结、远程机动和综合保障能力，树立了新一代“国动人”的好样子。
　　律令之问
　　面对新旧体制转换的环境新考验——你的法纪之弦绷紧了吗
　　7、开局运行磨合期，不是法纪执行空挡期

　　“有块‘伤疤’在我老营长心里痛了几十年，你得引以为戒啊。”前不久，某人武部部长回家时，当过兵的老父亲反复唠叨30年的一件往事：
　　1985年部队大裁军期间，上级对纪律要求特别严，军师团三级架起几十条“高压线”。这位老营长军事素质过硬，是团里重点培养对象，关键时候却犯了迷糊，一天晚上，将营里十几把战备锹抱回家。点验移交时，被上级发现，他不仅受了处分，当年还被安排转业。
　　别人的“伤疤”是我们的镜鉴。教育中，这位部长把这一教训讲给官兵听，大家心头深受触动和震撼。
　　改革大考不仅是编制体制“大棋盘”的重新布局，也是对党员干部纪律观念的严峻考验。省军区副政委、纪委书记冷志义一语中的：“越是改革特殊关口，越需要把规矩挺在前面；越在大事面前，思想上的‘哨兵’越是一刻也不能打盹。”
　　这次集中教育前，省军区专门围绕改革期间官兵遵规守纪问题调研，各级共召开14场座谈会，发放800余份调查问卷，查摆出侥幸、麻痹、松懈3种倾向性心理。
　　前不久，有个人武部主官值班时，临时到地方协调工作不在位，被省军区抽查时发现。机关中有的同志感到，他不在位时间不长，也事出有因；还有的感到，这位同志平常表现不错，批评教育一下就行了。
　　但省军区领导的一席话为大家纠了偏：“我们转隶后，能否开好局、上好路，纪律规矩是保证、是底线，如果提起来千斤重、放下来四两轻，执行纪律就会成为空话。”
　　随后，他们按照有关规定，给予其纪律处分。
　　规矩硬如铁，谁碰谁流血。这件事在全区官兵中引起强烈震动，很多官兵也清醒认识到：如果改革大考中头脑里纪律这根弦松了，是多么幼稚和危险。
　　8、“高压线”也是“保护线”
　　为何在枪林弹雨的生死考验面前屡战屡胜，却在杏花春雨的和平环境里人仰马翻？几年前，省军区有位在作战部队参过战、抗过洪、立过功的人武部领导，却因征兵工作违规违纪，锒铛入狱。
　　这次教育中，不少师团级单位再次观看反映他由功臣到罪犯思想蜕变的警示教育片。
　　“以前上级首长反复嘱咐，什么时候都要在脑子里架起纪律‘高压线’，我却当成耳旁风，现在真是追悔莫及啊！”看到他声泪俱下地忏悔，大家如重锤敲心，催人深思。
　　官兵们在讨论分析中感到，省军区系统军地兼容、双重保障，处于“八面来风”的社会环境中，特别在兵员征集、经费管理、工程建设、人员管控等方面面临的挑战尤为严峻，在这次改革“迎考”路上，坚决不能闯“红灯”。
　　扎紧制度“笼子”，编牢纪律“篱笆”。他们紧盯那些“一碰就响”的问题，围绕“钱、车、房、人”等热点敏感问题，进一步完善《加强干部选拔任用工作监督的意见》《关于加强经费管理的措施》等制度规定，使事事有禁区、处处有岗哨。
　　为给改革考场营造风清气正政治生态环境，省军区7名常委带机关工作组，利用10天时间对所属师团级单位蹲点帮抓，查找解决各类问题隐患130多项。
　　省军区领导告诉记者：“法令是条高压线，也是一道保护线，看似冷酷，实则温情，因为这条线既关乎党和军队改革事业健康发展，也牵系我们‘迎考’路上的荣辱成败。”
　　猴年春节是改革后的第一个新春佳节。对领导干部来说，过年就是过关。省军区专门发出通知，提出廉洁过节“十条禁令”，派出5个明察暗访组，确保党员领导干部经受住“年关大考”。</body></doc>