<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>607</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433210411.shtml</url><title>福建落马官员结拜“七兄弟”：觉得组织靠不住</title><datetime>2016-01-01 00:02:00</datetime><body>　　据新华视点30日消息，福建龙岩连城原县委书记、县人大常委会主任、县政协主席和县财政、交通、公安等部门主要负责人因腐败问题相继落马，涉案人员16人，涉案金额3000余万元。这起被龙岩市委定性为“连城前所未有，全市、全省也不多见的塌方式腐败”案目前仍在查处之中。
　　此案表明，当地一些领导干部拉帮结派“拜兄弟”，还和老板、社会闲杂人员甚至违法犯罪人员沆瀣一气，“江湖习气”严重污染基层政治生态。对他们的整肃大快人心。
　　结拜“七兄弟”定期聚会，有人说“组织靠不住要靠自己靠朋友”
　　“新华视点”记者采访了解到，多部门“一把手”涉案、拉帮结派、相互包庇，利用手中权力大肆牟利是连城塌方式腐败的主要特点。
　　公安系统是“重灾区”，连城县公安局原局长雷松、原政委林负功、原副局长邓梅花、原纪委书记罗传炎等多名领导干部涉案，仅林负功个人涉案金额就达上千万元。
　　“林负功在连城公安工作近30年，关系网很广，江湖气很重。”连城县公安局多名民警告诉记者：在公安内部，林负功和邓梅花、罗传炎以及一些派出所长“结盟”，跟他走得近的民警在提拔、工作安排等方面能得到特殊照顾，不听话的、不在一个圈子的民警受到冷落，甚至被穿“小鞋”。
　　在县里，林负功和县人大常委会原主任林庆祯、县政协原主席林家龙等人“抱团”，编织相互包庇的“保护伞”。龙岩市纪委一名办案人员告诉记者，“在连城，林负功、林家龙和一些党员干部结拜了‘七兄弟’，林家龙是‘大哥’，‘七兄弟’定期聚会。”

　　林庆祯、林家龙、林负功等人积极帮助企业主“打通关节”，直接插手工程建设，在企业投资入股，在官员升迁、工作调动上帮忙“协调”，收取好处费……
　　林庆祯在剖析自己走向腐败的原因时说：“提拔县长‘仕途受挫’后，我觉得‘组织是靠不住的，还是要靠自己、靠朋友’。”由此，林庆祯的心态从追求政治上的进步转向一切向“钱”看，和他认为“靠得住”的一些科局、乡镇领导和企业老板“混在一起”，涉嫌违法违纪金额上千万元。
　　作为财政局的“一把手”，黄兆灯挥动笔头就能决定大笔财政资金流向。连城一乡镇党委书记告诉记者说：“前两年镇里打造特色农产品种植基地，通过黄兆灯向省财政争取了30万元补贴资金。不久，黄兆灯就打来电话称，跑项目有些开销，有几万元的发票要在补贴资金里报销。我们赶紧帮忙处理了，乡镇需要上级财政扶持的地方很多，怎么敢得罪他呢？”
　　黄兆灯大肆收受贿赂，并将按规定不能开支的费用在财政拨款里报销，涉嫌违法违纪金额300余万元。为了个人仕途升迁，黄兆灯除了逢年过节送钱送物给林庆祯等人，还利用单位财务资金为林庆祯报销开支。
　　干部违法违纪遭举报，监督缺位监管失范
　　倚仗着盘根错节的关系网，林负功在连城公安系统说一不二，甚至将个人凌驾于公安局党委之上，出现了“公安局政委说了算”的怪象。
　　连城县公安局一科室负责人告诉记者：“只要林负功打个电话给办案人员，被刑拘的犯罪嫌疑人即使不符合取保候审条件，也得立刻办手续放人。林负功看上了当地一些矿山，为了入‘干股’，在事实不清、证据不足情况下，指使手下立案、刑拘不听话的企业主，直到对方屈服才撤案。”
　　连城县公安局多名民警告诉记者，林负功甚至和一些因盗窃、赌博、打架斗殴、抢夺等受过处罚的违法犯罪人员勾结在一起，帮人铲事捞好处。有些社会上的不良人员在林负功帮助下，竞选上了村主任、县人大代表。
　　当地一些干部群众告诉记者，多年来，当地群众对林负功等人徇私枉法等违法违纪行为举报不断，但相关问题长期没得到查处。
　　林家龙在忏悔录上说：“林负功违法违纪问题，社会反响强烈，我作为县里主要领导，不闻不问，不批评、不制止，还和他走得很近。”林庆祯在忏悔录上说：“对于人大监督工作中涉及的一些重大突出问题，搁置不管。”
　　从严治党抓纪律，171名党员干部退出股金1265万元
　　“手握大权的官员，整天想的是一己之私，想的是怎么去捞好处，这样的官员还不止一个。这样的环境下，企业家还敢来投资吗？群众还会信任党委政府吗？”林家龙在忏悔录上说。
　　龙岩市委常委、纪委书记李成荣说：“连城塌方式腐败窝案中，多名重要岗位‘一把手’目无纲纪、长期违法乱纪，却无人管束，这是治党管党不严、不到位的恶果。血淋淋的教训警醒我们全面从严治党任何时候都不能放松，治党不严、纪律松弛，任由奢侈腐化、谋私逐利、山头主义等官场不良习气滋生蔓延，必然污染基层政治生态，导致严重腐败。”
　　李成荣说，全面从严治党，要将纪律挺在前头，抓早抓小，防微杜渐，铲除不良习气在基层滋生蔓延的土壤。
　　今年以来，龙岩在全市范围开展整治党员干部不良习气专项行动，通过市委文件形式列举八种不良习气及其33种具体表现，其中就包括整治官员经济上谋私逐利、政治上拉帮结派、生活上奢侈腐化等，向社会公布，接受群众监督。
　　连城县委常委、纪委书记谢松华告诉记者，今年4月以来，该县开展纠正党员干部经商办企业谋私逐利专项治理，目前已有171名党员干部退出股金1265万元。
　　（新华视点记者郑良）</body></doc>