<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>608</id><url>http://news.sohu.com/20160101/n433210401.shtml</url><title>蔡英文：李登辉、陈水扁的是非 我都一肩扛起</title><datetime>2016-01-01 00:02:00</datetime><body>　　12月30日晚8时，台湾2016“大选”举行第二场政见发表会。蔡英文向目前40岁的中壮世代喊话，期望唤起1996年首次“总统”选举的回忆，回头看20年后台湾社会与当初的差距，反思我们要留下什么给台湾。蔡英文表示，20年过去，重大决策仍有“黑箱”，年轻人买不起房子，年金将破产，无论是李登辉、陈水扁或马英九，前任所做的是非对错，她都将勇敢承担，一肩扛起。

蔡英文在政见会上首轮发言

　　政见会开始前一小时，三名“大选”候选人，民进党蔡英文、国民党朱立伦、以及亲民党宋楚瑜，陆续进场，再度握手后，三人开始陈述主张，按照抽签顺序，朱立伦先，宋楚瑜第二，蔡英文第三。
　　蔡英文于首轮发言中提出安心住宅政策与年金改革政策。首先，重提安心住宅计划，期盼每个人负担的起有居住质量的房子，让市场透明、税制合理化，提《不动产租赁条例》，新“国会”上任即可处理，并提出8年20万户只租不卖的社会住宅。她批评朱立伦首任新北市长时所提出的社会住宅政策只是空头支票，称民进党的社会住宅政策务实。
　　对于年金政策，蔡英文批评，过去8年马英九政府加深年金危机，因此年金制度非改不可。但蔡英文强调，年金改革不会为选票妥协，她提出三跳原则，包括循序渐进，不相信腥风血雨的改革，坚持务实稳健改革；其次，简化各种职业别的差距，合理化所得替代率，让人民活到老领到老；最后，在团结的基础上进行改革，台湾不能因为改革年金造成社会分裂，也因此执政后愿组成年金改革委会，主动公开信息进行更广泛讨论，凝聚共识，最迟半年进行修法。
　　蔡英文批评朱立伦的年金改革就是不改革。蔡英文说，年金改革会影响社会结构，没有社会支持不会成功，她强调，民进党的年金改革不是为单一族群，军公教（即军人、公务员、教师）不是改革对象，而是改革的伙伴。
　　在慰安妇问题上达成一致
　　28日，日韩两国政府就慰安妇问题达成一致，台“外交部”表示台当局要求驻日本代表处已向日方交涉，要求日方尽快与台方协商。日方初步回应，了解台当局诉求，愿意考虑台湾慰安妇的赔偿问题。而这项议题也于30日政见发表会时再度拿出来讨论，三位参选人各自表态。
　　朱立伦：“强烈要求日本政府对台湾慰安妇以及她的家属正式道歉、赔偿，比照韩国一样。不论跟日本关系如何，这是我们最重视的人权问题，也是历史真相，否则这些台湾慰安妇，她们生不得安抚，死不得安息。”
　　宋楚瑜：“透过司法向日本来请求赔偿，为什么我们政府这么多年来都没有去处理这些问题，到这时候韩国政府做了，我们再跟在后面，难道不觉得很惭愧吗？”
　　蔡英文：“我们的政府应该要拿出行动，替我们上一个世代的长辈来求一个公平，让她们在过去所受到的委屈、她们心灵的伤痕可以抚平，也可以得到赔偿。”
　　不同于上星期的辩论会大篇幅聚焦两岸政策，这一场，三人多锁定内政，包括养老、社会住宅、教育食品安全等等。
　　国民党候选人朱立伦今表示，上周六首场电视辩论会后，很多人希望有更多机会透过辩论会的方式，更清楚比较候选人政策，以便在最后关头做出抉择，1月2日也将有另一场候选人电视辩论会，他因此具体主张，1月8日的“中选”会电视政见发表会会改成第3次的电视辩论会，根据台湾“选举罢免法”，只要一半以上候选人同意就可以改，相信亲民党候选人宋楚瑜会支持，也希望民进党候选人蔡英文不要拒绝，让台湾民主有更清楚的选择。

朱立伦在政见会上发言
　　政见会和辩论会的差别在于，政见会是各自陈述主张，没有交叉诘问，辩论会则可以互相对对手提问，火花多，精采度也较高，但对此，负责主办的“中选会”则援引台湾法律条文表示，政见会和辩论会有功能上的差异，等于拒绝朱立伦的建议，并在结束时宣布，一月八号，依旧是电视政见会。
　　蔡英文会后受访时则笑说，“朱主席刚才可能真的看错法条，我们没有办法把政见会改成辩论会”。
　　蔡英文说，台湾法律没有规定2人同意就可以改成辩论会，是2人以上同意，可以“另外”去办“总统”辩论会，“刚刚结束时主持人还是宣布1月8日是政见会”，她笑朱立伦“念法律条文是念得有误差的”。
　　有记者询问，第一场辩论会后，民调显示“首投族”支持度掉了4成，蔡英文反问记者，“你是看哪一个民调？”民调有很多种，参考就好；至于今天有无改变策略，“我一开始就讲清楚了，政见发表会就是要完整说明政策，所以我花了2轮说明，第3轮在响应朱主席、宋主席提出的问题”。
　　“首投族”是指年满20岁、首次拥有选举权的选民，一向被视为影响选情的关键族群。明年台湾“大选”“首投族”约129万人，占总投票人口6.8%。这次民调显示“首投族”挺蔡急降，台媒预估蔡英文将流失40万选票。</body></doc>