<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>613</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433209130.shtml</url><title>央视财经频道发布“全球十大经济事件”</title><datetime>2016-12-31 22:33:00</datetime><body>　　2015年12月31日晚上20:30，中央电视台财经频道特别策划播出大型跨年直播节目——《新年新世界》，在节目中，其发布了“2015年全球经济十大事件”。　　全球十大经济事件恐怖袭击频发影响全球经济复苏进程　　2015年全球十大经济事件，第一个揭晓的是，恐怖袭击频发影响全球经济复苏进程。　　上榜理由：恐怖活动蔓延全球，世界各国面临考验。　　从年初到年末，袭击、爆炸、空袭、绑架等系列恐袭，从中东到欧美，从亚洲到非洲，一个个鲜活的生命凋谢，一个个完整的家庭被摧毁。面对不断升级的恐怖威胁，全球反恐正在进入一个新的时代。　　法国：《沙尔利周刊》总部遭血洗　　2015年1月7号，位于法国巴黎的《沙尔利周刊》杂志社总部遭遇恐怖袭击，造成包括主编在内的12人死亡，多人受伤。紧接着在1月8号和9号，法国又发生武装分子袭击事件。除被击毙的武装分子外，这一系列恐怖袭击事件共造成17人遇难。也门境内的“基地”组织阿拉伯半岛分支声称对事件负责。1月11号，巴黎举行声势浩大的百万人大游行，法国总统奥朗德、英国首相卡梅伦、德国总理默克尔等40多个国家的首脑、政要参加集会，向法国表达支持。这也成为战后以来法国一次“创造历史的团结大游行”。　　也门一天发生四起爆炸袭击致数百伤亡　　2015年3月27号，也门一天内发生四起针对清真寺和政府机构的爆炸袭击。据统计，四起袭击造成至少137人死亡、350人受伤。极端组织“伊斯兰国”20号宣称制造了当天的也门爆炸袭击事件。　　148死！肯尼亚一大学遭遇严重恐怖袭击　　2015年4月2号，索马里宗教极端组织“青年党”袭击和血洗了位于肯尼亚东北部加里萨市的莫伊大学，造成148人死亡，包括142名学生、3名警察和3名士兵。这是自2011年肯尼亚派兵进入索马里围剿该组织以来，该国遭遇的最严重的恐怖袭击。　　土耳其：安卡拉火车站遭连环爆炸袭击　　2015年10月10号，土耳其首都安卡拉火车站附近发生两起自杀式爆炸袭击事件，造成至少102人死亡，200多人受伤。安卡拉市检察长办公室说，爆炸案为极端组织“伊斯兰国”所为。　　无人生还！俄罗斯客机遭遇爆炸袭击坠毁　　2015年10月31号，俄罗斯一架空客A321型客机从埃及沙姆沙伊赫起飞后不久在埃及西奈半岛坠毁，机上217名乘客和7名机组人员无一生还。极端组织“伊斯兰国”西奈分支当天在社交网络上发布声明，宣称对俄罗斯客机坠毁事件负责。　　法国：巴黎暴恐袭击震惊世界　　2015年11月13号，法国首都巴黎发生多起恐怖袭击，造成至少130人死亡、约350人受伤。极端组织“伊斯兰国”宣称制造袭击事件。当晚，发生在位于巴黎11区的巴塔克兰剧院的枪击案最为惨烈，造成上百人死亡。法国总统奥朗德在第一时间宣布全国进入紧急状态并加强边境管控。联合国安理会20日通过决议，呼吁国际社会加大对极端组织“伊斯兰国”和其他恐怖组织的打击力度。　　法国总统奥朗德：我呼吁联合国安理会，尽快团结起国际社会，拿出一个能够代表各方意愿的方案，来打击恐怖主义，为了这个目标，法国将加强在叙利亚空袭的力度。　　美国总统奥巴马：我们必将摧毁“伊斯兰国”，我们会夺回他们侵占的土地，我们会切断他们的经济来源，我们会打垮他们的组织头目，我们会瘫痪他们的组织网络，以及他们的后勤供给线，最终我们将全面摧毁这个极端组织。　　恐怖主义威胁全球经济复苏　　2015年恐怖袭击频发，除了给袭击目标国家和地区造成上百亿美元的直接经济损失以外，还在其他层面打压着全球经济复苏的动力。分析指出，由于恐怖袭击难以预测预防，全球经济增长和经济社会运行的成本面临被迫抬高的风险。在恐怖袭击的风险面前，那些被恐怖组织列入打击对象的主要欧美国家，势必会增加安全和情报机构的支出，从而继续抬高政府财政赤字率，降低发达经济体复苏的预期。此外，恐怖袭击频频出现还触发了国际资本向美元资产流动和配置的避险诉求，加之美联储在12月宣布升息，预计2016年将有更多资金流出欧盟和新兴市场经济体，转向美元资产，导致刚有起色的欧洲经济和新兴经济体发展进一步放缓。在即将到来的2016年，如果欧洲各国左右翼政党博弈重燃战火，那么大选当中的政治消耗会增加，选举会出现越来越多的左右两派联合执政的情况。这势必导致施政效率降低，减缓各国经济结构改革的进程，在更长一段时间内对欧洲经济复苏甚至是欧洲一体化造成不可忽视的负面影响。　　全球十大经济事件欧洲难民危机　　第二个揭晓的是：欧洲难民危机。　　上榜理由：欧洲上演二战以来最严重逃难大迁徙。　　动荡经年何处安家　　花费数千欧元，登上蛇头准备的破旧不堪的偷渡船后，难民们能做的只有无助的祈祷。在漂泊了不知多长时间后，几近绝望的人们终于等来了救命稻草——一艘路过的商船。相比很多偷渡者来说，这些活下来的人算是幸运的。　　根据国际移民组织的统计，今年以来，大约有82万人从土耳其穿越地中海，前往欧洲，这一数字是2014年时的四倍，而偷渡过程中不幸遇难的人数则超过3600人。即便是这条所谓相对安全的“东地中海偷渡线路”也充满凶险。　　9月2号早晨，在土耳其海滩上，人们发现了叙利亚男孩艾兰的尸体，他只有3岁，在跟随父母从土耳其偷渡希腊的途中，遭遇翻船不幸遇难。全家四口只有父亲一人活了下来。俯身趴在海滩上的小艾兰就像睡着了一样，永远的离开了无尽无止的战乱与动荡。　　这张令人心碎的照片使得欧洲难民潮一夜之间成为世界舆论关注的焦点，一些欧洲国家严苛的难民政策开始受到批评。　　然而面对汹涌的难民潮，本还在经济复苏道路上苦苦挣扎的欧盟内部、裂痕也在扩大。从冷战时期就有难民进入的西欧国家态度更为宽容，而东欧国家则不希望有更多穆斯林涌入。　　德国总理默克尔：人类的尊严不可侵犯，我们的法律就源于此，这意味着那些想要躲避恐怖主义，躲避战争的人们，应该得到保护，我们欢迎他们我们也会继续如此。　　匈牙利总理欧尔班：太荒谬了，德国说他们要为新来（的难民）花数十亿欧元，而不是把钱花在危机根源，应该首先在那阻止他们（难民）。　　数据显示，随着叙利亚局势动荡，逃往国外的叙利亚人迅猛增长，从2012年的10万，到2013年8月的160万，再到如今的约400万，相比这一庞大的数字，今年进入欧洲的100万人其实只是冰山一角。即便欧盟罕见的以多数票通过的方式批准了12万难民强制分摊计划，即便加拿大、巴西等国已经同意接收部分叙利亚难民，这些都无法从根本上解决这场二战以来最严重的难民危机，欧洲各国应该做的，除了行动，还有反思。　　全球十大经济事件全球大宗商品价格暴跌　　第三个揭晓的是：全球大宗商品价格暴跌。　　上榜理由：铁矿石下跌超四成，原油、金、银、铜价格齐跌。价格暴跌的背后，有怎样的深层原因？　　回顾2015年，一个不能不说的市场便是大宗商品了。从油价，到矿业，到金属，到咖啡大豆期货，基本上所有的类别都呈现着大幅下挫的行情。今年在原油市场中的关键词，依旧是“市场份额争夺战”。也就是说三大产油国，沙特阿拉伯，俄罗斯和美国之间的僵持战一直延续了这一整年，为了抢占市场份额就算油价跌破了成本价格，都苦苦支撑着不愿意减产。　　由于市场担忧供应过剩，今年国际油价年初即遭遇大跌，1月5号，纽约原油期货价格自2009年4月以来，首次盘中跌破每桶50美元。在接下来的半年里，国际油价持续下跌态势。8月24号，纽约原油期货收盘价，自2009年2月以来首次跌破40美元。11月，国际油价再次走出一段先扬后抑的震荡反转行情，随后，由于欧佩克拒绝减产，美国原油产量大幅增加，12月21号，伦敦布伦特油价跌至2004年7月以来低点。油价暴跌使能源行业成为2015年裁员最惨烈的行业之一。截至11月，今年美国能源公司已裁员接近9.4万人，约为去年同期的8倍。　　国际能源署署长比罗尔：如果伊朗能源进入市场，油价会继续承压，我认为明年国际油价会因此保持低位。　　再来说说矿石，同样这一年也是矿业公司们“险象环生”的一年。全球经济疲软，包括中国经济增长放缓导致需求下降，加上美元大幅走强等因素，使得全球矿产需求大减，包括铁矿石和铜等等，所以矿业公司们在今年也是不断的遭受业绩下滑的冲击。　　截至12月底，铁矿石价格今年下跌43%，12月初甚至一度跌破40美元，创六年新低。全球低成本铁矿石供应持续增长外加市场需求依然疲弱，世界最大铁矿石出口国澳大利亚将2016年铁矿石价格预期下调19%。受此拖累，国际矿业巨头的业绩也大幅下挫，2015年上半年，力拓当期净利同比下滑82%；必和必拓2015财年的可分配利润从2014财年的138亿美元跌至19.1亿美元，同比下跌86%。　　而其他的一些贵金属，比如说黄金价格，在这一年中，虽然当有地缘政治或风险事件发生时仍然充当着避险资产，但在整体大方向上，由于美元走高，和当前缺乏通胀的全球经济环境，进一步的降低了人们对黄金可以对冲通胀风险这一特性的需求。所以也是看到这个金属的继续震荡下跌。　　而其他一些稀有金属，包括白银，铂金，钯金，甚至钻石等商品，则是由于全球的需求疲软，价格也是呈现着相当程度上的下滑。　　全球十大经济事件巴黎气候大会闭幕全球气候问题危中有机　　第四个揭晓的是：巴黎气候大会闭幕，全球气候问题危中有机。　　上榜理由：《巴黎协定》达成，应对气候问题仍任重道远。　　接下来我们就回到20多天前气候变化巴黎大会协定达成的现场。　　《巴黎协议》：一份给未来的礼物　　12月12号晚，巴黎北郊布尔歇会议中心的“塞纳”会议厅座无虚席。全场起立为历史性气候协议——《巴黎协议》的诞生鼓掌欢呼。　　气候变化巴黎大会主席法国外长法比尤斯：这是一个很小的锤子，却能干大事。　　联合国秘书长潘基文：巴黎协定有雄心、有灵活性、可信并且具有持久性。　　《联合国气候变化框架公约》执行秘书菲格里斯：我们做到了。谢谢你们。　　其实，排放两个字已经不再是一个科学话题，人类排放的温室气体像“被子”一样盖在地球表面，地球温度上升带来海平面上升，以及催化厄尔尼诺现象，带来异常天气和极端天气频发。　　世界气象组织称，2015年全球地表平均温度可能达历史最高，高出工业革命前1℃，成为一个关键性节点。人类排放的温室气体超过90%均由海洋吸收。这导致海洋温度升高，海平面上升。　　许多地区的高温纪录不断刷新。五、六月份时，极端高温席卷印度，大部分地区最高平均气温超过42°C，部分地区高于45°C。巴基斯坦南部地区在六月份时最高平均气温超过40°C。　　同时，强降水事件频发。美国、墨西哥、玻利维亚、巴西南部、欧洲东南部等地均受到不同程度的影响。而在另一些地方却发生严重干旱。中美洲、南美洲东北部（包括巴西）、欧洲中部和非洲南部等地均受到干旱影响。美国西部地区还因干旱触发野火造成严重的经济损失。　　世界气象组织11月发布警告称，热带和亚热带地区或将遭受15年来最严重的厄尔尼诺现象。受厄尔尼诺现象影响，多种农产品价格上涨，今年10月粮食价格环比涨幅达到4%，为三年间最高水平，此外，糖、植物油、乳品的价格10月份环比上涨分别为17%、6%、9%，成为食品价格中涨幅最大的品种。科学家预测随着全球气温持续上升，极端天气发生的频率至2100年以前将会翻倍。　　图瓦卢气候变化和环境大使伊恩-弗莱：不管大国小国都要共同努力应对，威胁人类生存的气候变化问题　　孟加拉环境森林部联席秘书卡迪尔：《巴黎协议》是挽救地球母亲的重要一步。　　温控刻不容缓，气候治理刻不容缓,但同时也需要兼顾全球发展的公平。这正是《巴黎协议》被称之为历史性协议的原因。它在减排和发展之间做出了最初的平衡。确定了通过减少温室气体排放，达成把全球平均气温较工业化前水平升温控制在2摄氏度之内。同时也明确了各国从自身实际情况出发，通过“国家自主贡献”的方式“自下而上”地参与到全球应对气候变化行动中去。发达国家仍将继续带头减排，并加强对发展中国家的资金、技术和能力建设支持。《巴黎协议》将于明年4月由各国领导人正式签署，历史也会铭记2015年12月12日这个日子，正是这一天近两百个国家携手同心向未来送上了一份难得的礼物。　　全球十大经济事件美联储十年来首次加息　　第五个揭晓的是：美联储十年来首次加息。　　上榜理由：美国加息释放未知风险全球金融市场面临考验。　　美联储加息靴子落地几家欢喜几家愁　　美国联邦储备委员会主席耶伦：今天早些时候，联邦公开市场委员会决定，上调联邦基准利率25个基点，至0.25%到0.5%。　　12月16号，耶伦在2015年度最后一次美联储货币政策例会后，发表了讲话。她说，加息反映出委员会对经济继续增长的信心，利率正常化将是谨慎和渐进的，未来的政策行动将更加取决于经济复苏、就业目标和2%的通胀目标。此次美联储加息，一大特点就是“纠结”，“但闻楼梯响，不见人下来”的时间很长，这一方面说明包括美国经济在内的世界经济还存在很大的不确定性，另一方面则利于市场形成预期，做好提前应对。实际上，很多国家的汇率在美联储宣布加息之前就开始走低。加息预期提前被市场消化，也减少了正式加息后引来的震荡。　　彼得森国际经济研究院高级研究员埃德温-杜鲁门：加息25个基点并不是一个大的浮动，美国的货币政策将继续保持灵活性。市场已经普遍预感到了加息的信号，并且已经提前进行了充分调整。　　过去美联储的行动通常引领全球央行的决策，但在各国经济增长普遍疲软、通胀水平普遍偏低的当下，只有少数央行选择追随美联储加息。沙特阿拉伯、科威特、阿拉伯联合酋长国和巴林都紧随美联储上调了利率，香港金融管理局则将基本利率上调25个基点至0.75%。同时，挪威、印尼和菲律宾央行17号纷纷召开货币政策会议，决定维持利率不变。中国和欧洲央行最近数月都降低了基准利率，以提振疲弱的经济。相比发达经济体，新兴经济体对美联储加息所带来的影响会更加敏感，不过加息释放出美国经济稳定复苏的信号，这也就意味着美国将维持对其他国家商品的需求并支撑信心，从而有利于包括中国在内的其他经济体发展。　　彼得森国际经济研究院高级研究员贾格南：近些年来中国经济形势受外部环境的影响逐渐减小，更多的经济增长依赖于国内的经济活动。这一点和美国的经济越来越像，经济增长由内需决定。　　全球十大经济事件土俄之争凸显地区冲突有增无减　　第六个揭晓的是：土俄之争凸显地区冲突有增无减。　　上榜理由：地缘政治再生变局区域利益纠葛持续。　　而这一切都要从土耳其击落俄罗斯战机这一爆炸性新闻说起。　　俄罗斯总统普京，愤怒地用“背后挨刀”来形容11月24号发生的这起军事摩擦。安卡拉方面称，俄军战机侵入了土耳其领空，土军战机反复警告无果后将其击落。俄罗斯官方随后强调战机从未进入土耳其领空。当天晚些时候，俄武装力量总参谋部表示，战机被击落后，两名飞行员弹射跳伞。一名飞行员因地面攻击在叙利亚空中丧生，俄方随即派出的一架执行搜救苏-24飞行员任务的米－8直升机被击落，一名海军陆战队员被打死。作为打击极端武装组织的两支重要力量，土耳其击落俄罗斯战机震惊全球。24号当天欧洲股市全线下挫，到收盘时，德国法兰克福股市DAX指数以及巴黎股市CAC40股指的跌幅都超过了1.4%。俄罗斯MICEX指数的跌幅超过了3%，而事件另一个当事国土耳其国内主要股指的跌幅更是超过了4%。　　土俄双方各执一词双边关系迅速交恶　　在事发后的数天内，就俄罗斯战机是否侵犯土耳其领空，两国各自拿出证据自证清白。作为当事方，土耳其的态度可谓相当强硬，土耳其方面一直拒绝就击落俄战机向俄方道歉，另一方面则在事发后第一时间同北约进行沟通，这一举动激怒了俄罗斯总统普京。普京在26号接受采访时，指责土耳其是故意将莫斯科与安卡拉的关系拖进了死胡同。　　俄罗斯总统普京：直到现在俄罗斯也没有听到，来自土耳其高层的一句明确道歉，他们没有要赔偿的意思，更没有表示要严惩肇事者，我们觉得土耳其领导人，有意要把俄土关系逼入死胡同，俄罗斯对此表示遗憾　　土耳其总统埃尔多安：我们没有接到道歉的要求，在讨论道歉这件事之前，我们需要搞清楚发生了什么，为什么会发生以及怎么发生的，事发后不久我就给普京打电话了，但是他到现在都没有打回来，既然他没有回复，我要跟他谈什么怎么谈，都无从说起。　　鉴于政治和外交途径都无法改变推动俄土双方解决争端，俄罗斯开始采取一系列经济措施对土耳其进行“惩罚”。11月28日，普京签署总统令，从2016年1月1号起禁止俄罗斯公司聘用土耳其公民，取消两国间的互免签证制度。随后俄罗斯宣布限制往来土耳其的航班，暂停建立共同自贸区的准备工作，以及限制大型项目，包括俄罗斯正在土耳其建造的价值200亿美元的核电站。除了冻结或取消与土耳其签署的协议和投资项目，俄罗斯再次以天然气为筹码进行施压。　　俄罗斯能源部长诺瓦克：俄土政府间经贸合作委员会的工作已经暂停，暂停的内容就包括创新工业小组和俄土天然气管道项目协议的筹备。　　野村国际称，俄罗斯采取的经济制裁措施将使土耳其损失约120亿美元，相当于土耳其年度国内生产总值的1.6%左右。而一直以来，土耳其与俄罗斯之间的经济联系紧密，2014年两国贸易额为330亿美元，俄罗斯还是土耳其旅游市场第二大客源国，仅次于德国。除了经济制裁的切肤之痛，俄罗斯还直指土耳其协助极端组织倒卖“黑石油”。俄罗斯表示，土耳其总统埃尔多安之子——比拉尔-埃尔多安、实际控制着土耳其的石油，并且在黑市上从极端分子那里购买石油。美国财政部11月公布的数据显示，“伊斯兰国”平均每月能通过走私石油获得4000万至5000万美元收益。　　显然，俄罗斯战机被土耳其击落到底是谁的错这个疑问无法在2015年尘埃落定，但这一事件引发的波动势必改变中东局势的未来走向。土耳其击落俄罗斯战机的选择让自己蒙受数百亿美元的经济损失，同时因为走私极端组织黑油而陷入被动，俄罗斯则在中东地区获得更多主动权。分析认为，俄土争端令中东局势的走向更加扑朔迷离，至少，由于美国和俄罗斯主导的两大国际反恐阵营诉求各不相同，叙利亚内战的终结遥遥无期，极端武装组织“伊斯兰国”则在各方势力各方地缘政治角力的空隙中得以发展，2016年，中东局势仍将是影响国际油价和相关大宗商品价格变化的重要因素。　　全球经济大事“跨太平洋战略经济伙伴协定”谈判完成　　第七个揭晓是：“跨太平洋战略经济伙伴关系协定”谈判完成。　　上榜理由：TPP实质性突破，深刻影响亚太经济。　　“跨太平洋战略经济伙伴关系协定”，是一个什么样的协定？　　2015年10月5号，美国，亚特兰大，经过再三延期、连续6天的通宵谈判之后，12个太平洋沿岸国家的谈判代表宣布，各方已经就TPP协定达成一致。　　第二天，远在大洋彼岸的日本水果种植商古屋聪一通过电视、报纸得知了这一消息，正在为国内水果市场日益饱和而发愁的古屋似乎看到了新的希望。　　日本水果种植商古屋聪一：我认为对于日本水果的超高品质，世界还没有充分认识，如果我们能将水果销往海外市场，水果出口是有利可图的。　　对于古屋来说，这份2000多页、包含30个章节的贸易协定太过晦涩难懂，但他清楚的知道，这份沉甸甸的协定将使成员国之间1.8万种商品实现关税减免。他家的桃子、葡萄就在其中。　　早在2005年，智利、新加坡、新西兰、文莱协议发起一项贸易协定，随后几年，美国、澳大利亚、秘鲁等8个国家相继宣布加入，逐渐形成了一个经济总量占到全球40%的“朋友圈”。但是由于各国在产业保护等问题上的分歧难以弥合，谈判之路也是磕磕绊绊。　　比如鸡蛋进口关税最高达168%的加拿大无意解除自家的农产品进口限制，在制药领域独领风骚的美国希望对生物药品专利实行长达12年的保护期，日本则希望继续扩大汽车零部件对美出口的免关税比例。　　诸如此类的分歧让TPP谈判在5年的时间里进展缓慢，光是在2015年，TPP成员国部长级会议就先后在7月和9月密集召开了两次，双边谈判更是数不胜数。而对于TPP本身来说，国际社会也是褒贬不一。有人说，TPP是WTO的升级版，是高水平贸易投资与贸易协定的典范。也有人说，TPP的标准更倾向于发达国家的利益，马来西亚和越南等发展中经济体可能面对更严峻的挑战。　　那么美国为何要将几个小国建立起来的TPP贸易协定慢慢扶持做大呢？美国总统奥巴马对此直言不讳。　　全球十大经济事件希腊深陷债务危机　　第八个揭晓的是：希腊深陷债务危机。　　上榜理由：债务危机陷入僵局希腊前景难料。　　2015年堪称希腊人的“灾年”，7月份，希腊金融体系濒临奔溃，并差点被踢出欧元区，经过数月和国际债权人的曲折谈判、反欧盟闹剧以及反紧缩公投之后，为了获得第三轮救助，希腊政府向债权人低头。数据显示，2010年以来的三轮救助，让希腊收获了总计将近3300亿欧元的救助。但是这巨额的救助金并没有帮助希腊走出危机，目前，希腊的资本管制仍未取消，2016年，希腊会好吗，这仍然是个疑问。　　全球十大经济事件大众排放门重创“德国制造”　　第九个揭晓的是：大众排放门重创“德国制造”。　　上榜理由：大众尾气排放造假，两周蒸发300亿欧元。　　2015年，对于德国大众这个汽车工业的巨无霸来说，必定是跌宕起伏的一年。今年上半年，大众集团以504万辆的成绩超越丰田的502.2万辆，勇夺全球汽车的销售桂冠。就在大众摩拳擦掌想要卫冕销售冠军之际，紧接着，就进入了“多事之秋”。　　涉嫌检测造假大众面临180亿美元天价罚单　　2015年9月18日，美国国家环境保护局的一份指控震惊世界，指控说，大众在部分柴油车上安装专门应付尾气检测的作弊软件，使汽车能够在车检时过关，但其实行驶时排放的污染物，最高可达法定标准的40倍。涉案车辆包括2008年以来，大众在美销售的约48.2万辆柴油车。根据规定，违反美国《清洁空气法》，单辆车的最高罚款金额为3.75万美元，这意味着，大众罚款总额最高可能达到180亿美元。虽然大众排放造假丑闻没有涉及死亡事故，但大众集团遭遇了重大的信誉危机。　　大众北美地区首席执行官迈克尔-霍恩（9月21日）：我们公司欺骗了美国国家环境保护局，和加州空气资源委员会，也欺骗了所有人，用我们德国人的话说，我们完全搞砸了。　　正如迈尔克所说，这回大众的确“搞砸了”。紧随其后，大众再次爆出，其旗下全球涉嫌违规车辆，可能高达1100万辆。　　21日、22日，短短两天，大众公司市值缩水达三分之一，约280亿欧元。　　自美国曝光大众柴油排放作弊丑闻之后，其影响迅速向全球蔓延。韩国、意大利、加拿大、法国、日本等多个国家接连宣布对大众公司展开调查。　　大众柴油排放事件的影响之大可谓是前所未有的，连德国总理默克尔也表示了关注。　　德国总理默克尔：德国交通部长和德国中央汽车注册机构（成立专门小组），一起进行调查是正确的，只有这样才能保证调查公开透明。　　雪上加霜的是，大众很快又有了新麻烦。11月3号，大众发布声明称，企业内部调查发现，大众集团旗下约80万辆汽车的油耗和二氧化碳排放数值涉嫌虚标。不过12月9日，大众再次发声，称经过最新测试，二氧化碳超标所涉车辆的数量更改为约3.6万辆汽车，远低于之前预估的80万辆。　　汽车王国连遭重创“德国制造”受考验　　短短数月，大众集团面临高层的人事变动、巨额蒸发的市值、天价罚款、百万计的待召回车辆、品牌信誉受损等诸多问题。为应对“排放门”，大众第三季度共拨备67亿欧元，导致当季出现巨额亏损。关于该事件造成的经济损失，大众迄今未给出明确数字。一直以来，大众都被捧为“德国工业王冠上的宝石”，德国机械设备制造联合会担心，“排放门”的发生不仅令“宝石”黯淡，更让以质量立本的“德国制造”遭受质疑。　　大众丑闻令德国品牌贬值下跌1910亿美元　　10月，英国品牌财务咨询公司发布年度报告称，大众“排放门”导致德国丧失了信誉最佳国家地位，让位于新加坡。德国品牌价值相比2014年下跌4%，已下跌1910亿美元，跌至4.7万亿美元。可以肯定的是，无论“排放门”的调查结果如何，谁是丑闻的主使者和参与者，拥有近80年历史的大众汽车和德国制造的“金字招牌”，都为失信行为付出了惨重的代价。　　全球十大经济事件国际足联曝贪腐丑闻全球体育产业蒙羞　　第十个揭晓的是：国际足联曝贪腐丑闻，全球体育产业蒙羞。　　上榜理由：反腐风暴掀开国际足坛黑幕，超级大佬接连陷落。　　在世界足球的历史上，2015年肯定是值得被记住的一年。这一年，长期笼罩在重重黑幕之下的国际足联，甩出近乎绝罚的反腐狠招。今年5月27日，瑞士警方联手美国司法部突袭国际足联总部，带走多名国际足联高级官员。12月21日，国际足联道德委员会宣布了一项史无前例的处罚：国际足联主席布拉特和副主席、欧足联主席普拉蒂尼被“禁足”八年。这也为拉扯了大半年的足坛腐败丑闻画上一个句号。从此，国际足坛的名利场上几乎不会再有这两位超级大佬的身影。而一切的根源，是布拉特曾经支付给普拉蒂尼的一笔钱。　　200万瑞郎FIFA大佬跌下神坛　　国际足联道德委员会声明称，2011年2月，布拉特以国际足联的名义向普拉蒂尼支付了200万瑞士法郎的款项，而无论二人在1999年签订的书面协议，还是在之前的听证会上提及的口头协定，都不能证明这笔钱的法律依据。虽然布拉特和普拉蒂尼一再强调，这笔款项是国际足联支付给时任布拉特顾问的普拉蒂尼的一笔顾问费，但在众多媒体看来，这笔迟到的工资、则更像是一笔暗箱交易“封口费”。英国《卫报》则直接指出了这笔钱的真实“身份”：2011年，时任国际足联主席布拉特为保证第四次成功连任，以前程和利益为筹码，拉拢执掌欧足联的普拉蒂尼。如今国际足联道德委员会裁决禁止二人参与足球活动8年，这个处罚可不算轻，尤其对已经79岁的布拉特而言，几乎就相当于他这辈子跟足球说再见了。　　国际足联前主席布拉特：现在我被禁足八年，我将奋起抗争，不仅为了自己也为国际足联，凭什么要禁足我八年，道德委员会没有权利，弹劾国际足联主席，只有代表们有权利那么做。尽管遭遇禁令，但我依然是主席。　　普拉蒂尼：FIFA“纸牌屋”的牺牲品　　与油尽灯枯的布拉特相比，刚刚60岁的普拉蒂尼，在有着老人当政传统的国际足坛，正处于春秋鼎盛的人生阶段。然而，这位法国当年的“足球金童”、“优雅先生”一着不慎，成为布拉特的陪葬品。布拉特曾明确表示，国际足联原来内定2022年世界杯交给美国举办，后来由于普拉蒂尼反水，导致卡塔尔在申办大战中战胜了美国。因此美国才掀起了一场国际足联的肃清反腐行动。下了水的布拉特自然拉下了普拉蒂尼。8年的禁足意味着，此前曾剑指国际足联主席宝座的普拉蒂尼，注定将无缘明年的国际足联主席大选。除了布拉特和普拉蒂尼两位大佬，截至目前，一共有39名国际足联高官、体育公司高层被拘捕，他们涉嫌在电视转播和市场利益上收取总额高达1.34亿英镑、约合2亿美元的贿赂。有业内人士评论称，目前来看，“腐败丑闻”缠身的国际足联，仅仅“禁足”两位大佬，犹如隔靴搔痒，力度还远远不够。　　美国嘉盛集团研究主管凯瑟琳-布鲁克斯：如果我是一家重要的赞助商，我一定要等着看结果，我要看看会有什么惩罚，我要看到（国际足联）有真正的改变，我要看到有结构性的变化。如果这一切都没实现。我觉得除了终止赞助别无它法。　　赞助商：国际足联必须整改否则将停止合作　　据报道，维萨，阿迪达斯，可口可乐，百威啤酒，现代汽车，麦当劳等全球长期合作伙伴纷纷发话，要求国际足联进行整改并拿出有效方案，否则将停止合作。国际足联代理主席哈亚图公开呼吁，唯有彻底改革，国际足联未来才有希望改头换面、重建信誉和秩序。国际足联能否走出腐败泥潭、恢复往日的声誉，还有待时日观察；但可以肯定的是，2015年，国际足联的反腐影响深远，它意味着足球乃至整个体育界再也不是法外之地，体坛大佬为所欲为的时代、已经成为过去。page(来源：人民网-财经频道)media_span_url('http:</body></doc>