<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>622</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433209128.shtml</url><title>央视财经频道发布“2015年中国十大经济事件”</title><datetime>2016-12-31 21:24:00</datetime><body>　　2015年12月31日晚上20:30，中央电视台财经频道特别策划播出大型跨年直播节目——《新年新世界》，在节目中，其发布了“2015年中国十大经济事件”。　　中国十大经济事件十三五规划建议出台　　第一个揭晓的是，十三五规划建议出台。　　上榜理由：“十三五”规划建议发布，确定未来五年中国经济发展方向。　　有趣的是，十三五规划在编制之前，还在全球网络上火了一把。饶舌的中英文歌词，类似欧美乡村音乐的曲风，让这首包含着怎样制定十三五规划这样宏大主题的歌曲一发布便迅速走红，成为当时最火的“网络热曲”。就在十三五之歌发布的同一天，2015年的10月26日，中共十八届五中全会在北京召开，“十三五”规划是这次会议讨论的核心议题，勾画出未来五年中国经济社会发展的蓝图。在会上审议通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十三个五年规划的建议》对于十三五，建议明确，总的目标是要全面建成小康社会。今后五年，经济要保持中高速增长，到2020年，GDP和居民人均收入，都要比2010年翻一番。根据测算，要实现这个目标，“十三五”期间的GDP增速底线就是6.5%。　　北京大学光华管理学院名誉院长厉以宁表示，能够维持6.5%或者高一点或者稍微低一点，这样发展是符合中国实际。　　十三五规划建议中的核心内容就是明确提出五大发展理念——创新、协调、绿色、开放、共享。这也是全面建成小康社会的路线图。　　中央财经领导小组办公室副主任杨伟民：这五大理念是我们发展方面的一场深刻变革，还决定了我们后小康时代我们发展的一个后劲问题，所以这是一个十三五规划的灵魂和主线。　　根据中央要求，十三五规划纲要将根据十三五规划建议编制，并广泛征求社会各界的意见和建议，并将提交2016年全国两会审议。　　中国经济大事习近平多次出访开启经济外交黄金年　　第二个揭晓的是，习近平多次出访，开启经济外交黄金年。　　上榜理由：中国开启经济外交黄金时代，助力世界经济发展。　　让我们跟随习近平主席出访的足迹，回顾一下今年我国经济外交取得的成绩。　　2015年习近平主席用42天时间，8次踏出国门跨越赤道南北，出访亚欧美非四大洲10个国家，参加9次国际会议，是就任国家主席以来出访次数最多的一年。以4月首访巴基斯坦为起点，穿梭访问美英大国、出席联合国成立70周年系列峰会等双、多边外交行动交织。不少国外舆论认为，中国外交在乱象丛生的国际形势中迎难而上，不仅令人印象深刻，更交出了一份高分答卷。　　2015年4月20日至21日，习近平主席首次访问巴基斯坦。双方同意将两国关系提升为全天候战略合作伙伴关系，并签署了50多项合作文件，涉及基础设施、能源和农业等领域。　　5月7日至12日，习主席访问哈萨克斯坦、俄罗斯、白俄罗斯三国，期间并出席俄罗斯纪念卫国战争胜利70周年庆典。访问三国期间，习主席与各国领导人就中国一带一路建设与区域建设融合进行交流。　　9月22日至25日，习主席访问美国。双方共达成50项成果，涉及经贸领域成果15项，就投资协定谈判达成共识。丰富了中美新型大国关系内涵，明确了中美共同提供全球公共产品的新方向，具有历史性意义。　　10月19日至23日，习主席首次对英国进行国事访问。这次访问赋予了中英关系新定位，将其提升为面向21世纪全球全面战略伙伴关系，开启了双边关系的“黄金时代”。访问期间，双方签署了多项合作协议，涉及金融、能源、航空、医疗、地产、汽车等领域。　　11月5日至7日，习主席首次访问越南和新加坡。中越关系和中新关系的新发展符合习主席提出的“国际关系新模式”，致力于双赢合作并打造命运共同体。　　12月1日至5日，习主席访问津巴布韦和南非，并在南非约翰内斯堡主持了中非合作论坛峰会，习主席和其它国家领导人就中非加强团结合作和推动国际关系民主化达成了重要共识，对引领未来国际秩序更加公平公正产生了深远的影响。　　中国十大经济事件亚投行成立　　第三个揭晓的是：亚投行成立。　　上榜理由：中国参与建设国际经济治理体系。　　在历经800多天的高效筹建后，亚投行终于从倡议变为现实，接下来我们就以时间为轴，回顾一下亚投行筹建的整个过程。　　事件一：签署《筹建亚投行备忘录》。2014年10月24日，21个亚投行意向创世成员国在北京签署了《筹建亚投行备忘录》，标志着亚投行的筹建正式步入正轨。亚投行，全名亚洲基础设施投资银行，是一家由中国倡议筹建的亚洲区域多边开发机构，法定资本1000亿美元，重点支持亚太区域基础设施建设，目前有57个意向创始成员国（域内国家37个，域外国家20个）总部设在北京。据亚行测算，亚太区域未来10年至少需要8万亿的基础设施投资资金，而世行、亚行则以减贫为主，远不能满足这一需求，亚投行则是对现有多边开发机构的有益补充。　　亚投行筹建过程中第二个重大事件是在6月29号在人民大会堂签署的《亚洲基础设施投资银行协定》，《亚投行协定》是亚投行筹建过程中的根本大法，并确立了中国的第一大股东国地位。　　事件二：签署《亚投行备忘录亚洲基础设施投资银行协定》。《亚投行协定》作为指导亚投行未来运营的“根本大法”，为亚投行提供了法律依据，明确了亚投行的宗旨、股本及投票权、业务运营、决策机制等核心要素。按照《协定》计算，中国以占股30.34%，总投票权26.06%成为第一大股东和投票权国。　　财政部部长楼继伟表示：这次签的是一个根本大法确定了宗旨确定了今后如何治理确定了重要职务产生的程序当然还包括新成员怎么接纳等等考虑了长期运作的各种要素所以说它意义重大。　　事件三：亚投行正式成立。2015年12月25日，17个意向创始成员国批准《亚投行协定》并提交批准书，股份总和占比达到50.1%,《协定》达到生效条件，亚投行正式成立。　　财政部部长楼继伟：国际经济治理体系改革中的一个重大事件亚投行作为一个新的多边开发机构进入了现有的多边开发金融机构的体系。　　2016年1月16-18日，亚投行将正式挂牌并召开首届董事会和理事会，届时将选举出行长、各选区董事，审议重要政策文件，准备资本金和发债等等。金融是现代经济的灵魂和核心，2015年，亚投行也为提升新兴市场国家的话语权、加速人民币国际化交上了漂亮的答卷。　　中国之前无论是加入世行还是亚行都是参与者，亚投行的成立的意义不仅是中国首次参与国际经济规则的制定，提高了发展中国家在全球经济治理中的话语权，更是中国承担更多国际责任的体现。而扩大对亚洲基础设施的投资，也是做大世界经济蛋糕的行为，受益者将是整个亚洲乃至整个全球经济。　　中国十大经济事件2015夏季股市危机　　第四个揭晓的是：2015夏季股市危机。　　上榜理由：四个月内A股总市值下降35%，个人投资者人均损失约6万。　　今年A股市场跌宕起伏，投资者在半年内见证了疯狂的杠杆牛市和闪电熊市，想买的时候买不着，想卖的时候卖不掉，各种纪录频频刷新，接下来我们就来盘点下今年中国股市的七宗最。　　最惊险的杠杆牛市　　2015年的中国股市坐上了惊险而刺激的过山车，2015年6月15日，上证指数最高触及5178.19点后，随即掉头向下，并引发融资崩盘。下跌以多米诺骨牌式的反应上演：先是机构主动降杠杆，随后前期大涨的个股开始暴跌，导致高比例配资账户开始爆仓，配资平台为自保开始强制平仓，使得更多的股票暴跌，最后甚至连非配资账户也开始抛售股票。千股跌停，反复出现。沪指一度跌至2850点。强平，成为这个夏季A股留给中国股民的惨痛记忆。　　最咋舌的万亿成交量　　杠杆不仅让2015年股市坐上了过山车，成交量也创出全球之最。2015年4月20日，中国A股出现里程碑式的巨量成交，两市合计成交达到18025亿，其中沪指成交历史性地超过10000亿；上交所收盘后发布公告称当日沪市成交金额为11476亿元，深交所成交6550亿元。当时沪市单边成交超万亿后爆表，交易所只得更新停滞。中国所有的行情软件最初设计成交量上限是1万亿，结果当天，所有的软件都停留在10000亿这个数字！其后，沪市有14个交易日当日成交超万亿！深市有6个交易日超万亿！　　回顾历史，1995年全年总成交3042.63亿元；而2015年A股第二季度某一天的成交量就超过上世纪90年代一年的总成交量的好几倍！在全球股市的历史上，任何国家的股市从没见过一万亿元的日成交量这一天文数字！　　最离奇的千股千停　　2015年6月19日到9月14日，短短3个月不到的时间，A股经历了16次千股跌停，其中2000股以上跌停三次，差不多平均每4个交易日就要碰到一次千股跌停，如此高密度的个股杀跌，举世罕见。在千股跌停后中国的股市还创造了一个A股历史上最让人无语的记录：千股停牌躲股灾。7月8日晚间，沪深两市共有超过1200只股票停牌，停牌股票数量占比超过40%。当时A股股民最流行的打招呼方式都是：“你的股票今天停牌了吗？”　　最癫狂的暴风科技　　暴风科技自2015年3月24日登陆A股市场以来，短短一个多月的时间里，这只业绩水平很一般的科技股创出了连续29个“一字”涨停板的纪录。这是A股有史以来，新股上市涨停持续时间最长的上市公司。不足3个月时间，较发行价7.14元暴涨逾42倍。这种近乎癫狂的涨势，犹如一把火，助涨了中概股回归的躁动情绪。已经有超过30家中概股游子开始谋划返乡。　　最凶猛的“野蛮人”　　宝能系和万科管理层上演的股权争夺战，成为年末资本市场的压轴戏。万科这家市值千亿的公司处于风口，15个交易日上涨70%，一方是人称“企业家教父”的王石，另一方是籍籍无名的姚振华，宝能系携巨资一举收购了万科23.52%的股权，成为第一大股东，进而窥视万科的控制权，12月18日下午，万科宣布股票停牌，双方斗争进入白热化程度。宝万之争让门口的野蛮人称为绝对热词。遭险资围猎的上市公司，万科不是第一家。过去两年，安邦系、前海系、国华系、复星系、明天系、阳光系、生命系等各路保险系资本，分兵出击，跑马圈地，也许野蛮人并不野蛮，他们或将带来价值投资之风，股价被低估、股权分散且拥有核心资产的公司被不断挖掘，成为资本市场眼中潜在被举牌的标的。　　最受关注的大象起舞　　2015年6月8日，南北车完成合并，并以中国中车的名义复牌，央企合并同类项式的重组受到市场广泛关注。国企改革使得一批大象股焕发了新的生机。ST超日重组更名协鑫集成后恢复上市，股价从停牌前的1.91元飙升至最高点19.4元;长航凤凰停牌两年，被借壳后复牌涨逾7倍。概念板块中的国资改革板块今年平均上涨接近六成。中远与中海、中外运与招商局、五矿与中冶等相关大型国企展开的相关重组动作也获得市场资金的跟进。9月13日，国企改革顶层设计方案《关于深化国有企业改革的指导意见》出台，新一轮国企重组并购大潮就此进一步展开。　　最期待的注册制来了　　注册制从年初说了一年，临近年关，终于有了实质进展。12月9日，国务院常务会议审议通过了拟提请全国人大常委会审议的《关于授权国务院在实施股票发行注册制改革中调整适用〈中华人民共和国证券法〉有关规定的决定（草案）》。近日，该决定（草案）正式提请全国人大常委会审议。如果草案通过，自2016年3月1日起的两年内，注册制将会启动。　　中国十大经济事件双创开启创业大潮　　第五个揭晓的是：双创开启创业大潮。　　上榜理由是：大众创业、万众创新，中国经济双引擎启动。　　“咱们创业吧！”可以说是眼下中国最时髦的一句话。全民创业的热情更高涨了，新技术领域的创新更强劲了。随着国家不断简政放权、创业生态不断优化，变成中国经济最生动的实践，创业大潮随之开启。　　在北京望京soho的门口，每天中午都会有上百人聚集在这里，不少人手里还拿着盒饭，那这里就是目前北京互联网公司线下推广规模最大的地方。　　创业者的信心来自国家对创新创业的大力支持，为推动“双创”深入开展，近一年来国务院陆续出台了20多项政策，地方政府出台了2000多项相关配套政策。依托中国创业环境的改变，现在，我国每天有一万多家企业注册，平均每分钟就会诞生7家公司。事实上，从改革开放以来，每隔10年左右，我国就会出现一次大的创业浪潮。80年代，靠买卖商品赚取差价的个体户开始出现。90年代，“下海”经商成了一个热词。2000年，互联网+开始普及，一大批优秀的互联网+企业应运而生。而眼下则迎来了第四次创业浪潮。这次浪潮起源于2014年9月，国务院总理李克强在夏季达沃斯论坛首次提出“双创”。在这次以“推动创新，创造价值”为主题的论坛上，李克强说，要在中国960万平方公里土地上掀起一个“大众创业”、“草根创业”的新浪潮，形成“万众创新”、“人人创新”的新态势。通过激活中国13亿人口，9亿劳动力，7000万企业和个体工商户，发掘取之不竭的金矿。今年3月政府工作报告将“双引擎”明确表述为“大众创业、万众创新和增加公共产品、公共服务”。　　酷玩实验室创始人朱紫辉表示：在上个月中旬的时候拿到了一轮天使投资，我们希望在短期内把这个项目的成果做的更大。　　张浩创客表示：无论如何我都会做这个事情，不管有钱还是没钱，只是说这个是我最喜欢做的一件事情。　　创客何杰：我们在研发一款全新的抬头显示器，它让高端车才有的抬头显示器功能，让广大的消费者都能享受到。我们希望重新定义汽车里面的人机交互系统，改变整个汽车的人机交互。　　中国十大经济事件央行重拳出击年内五次“双降”　　第六个揭晓是：央行重拳出击，年内五次“双降”。　　上榜理由：利率市场化只争朝夕，价格型框架时代开启。　　回顾这一年，在“稳增长”压力之下，货币政策今年里“大招”密集。“降息降准”无疑是2015年货币政策的代名词。2月5日，央行年内首次下调金融机构人民币存款准备金率。3月1日，央行启动年内第一次降息。此后的4月、5月、6月、8月、9月，直至10月23日宣布“双降”，央行动作不断，五次降准和五次降息，频率和力度都是近几年少见的。　　那么如此多次的双降，对2015的中国货币政策意味着什么？对我们每个人的生活又意味着什么？我们先从一本账说起。　　购房者吴女士：调完了以后，（月供）将近不到16000万，反正里外里差了2700块钱左右呢，最后一算利息（总额）差了将近一辆Q5的钱，60多万。</body></doc>