<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>624</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433203920.shtml</url><title>习近平2016新年贺词七看点：办公室新添7张照片</title><datetime>2016-12-31 21:03:00</datetime><body>　　“政事儿”注意到，习近平办公室内部有些细微的变化，与发表2015年新年贺词时相比，其身后的书架上多了七张今年的新照片。在贺词内容方面，则可用几个数字来概括。
　　一如2013和2014年的最后一天，今日新闻联播头条中，习近平再次向全国人民发表新年贺词。
　　“政事儿”注意到，习近平办公室内部有些细微的变化，与发表2015年新年贺词时相比，其身后的书架上多了七张今年的新照片。在贺词内容方面，则可用几个数字来概括。


一个网络热词
　　贺词最后，当讲到中国和世界的关系时，习近平用到了时下火热的一个网络词语——“朋友圈”，习近平称世界那么大，问题那么多，国际社会期待听到中国声音、看到中国方案，中国不能缺席。面对身陷苦难和战火的人们，我们要有悲悯和同情，更要有责任和行动。中国将永远向世界敞开怀抱，也将尽己所能向面临困境的人们伸出援手，让我们的“朋友圈”越来越大。
　　“政事儿”注意到，在2015年的新年贺词中，习近平也提到了一些网络词汇，如“蛮拼的”、“点赞”等。
　　提到两个人
　　1300多字的新年贺词中，习近平提到了马英九和屠呦呦两个人的名字。
　　习近平讲到，我和马英九先生在新加坡会面，实现了跨越66年时空的握手，表明两岸关系和平发展是两岸同胞的共同心愿。
　　今年备受关注的“习马会”，于11月7日15：00在新加坡香格里拉饭店举行。
　　在提到屠呦呦时，习近平称她成为我国首位获得诺贝尔奖的科学家。
　　屠呦呦于今年10月8日获得诺贝尔生理学或医学奖，她是第一位获得诺贝尔科学奖项的中国本土科学家、第一位获得诺贝尔生理医学奖的华人科学家。
　　三个收获
　　在总结2015年的收获时，习近平谈到了三个收获：我国经济增长继续居于世界前列；改革全面发力，司法体制改革继续深化；“三严三实”专题教育推动了政治生态改善，反腐败斗争深入进行。
　　“政事儿”注意到，中国经济总量排名世界第二，2015年全球经济增速为2.9%，而中国前三季度的GDP增速为6.9%。在司法体制改革方面，完善了司法人员分类管理制度、推动省以下地方法院和检察院人财物统一管理等。在反腐败方面，继续深入，周本顺、杨栋梁和苏树林等几十名老虎被分别拿下。
　　四件痛心的事
　　在谈到收获的同时，习近平也谈及了四件令人痛心的事情。其中一件是安监总局刚刚发了调查报告的，造成442人死亡的“'东方之星'号客轮翻沉”事件。
　　另外三件事情是：天津港特别重大火灾爆炸、深圳滑坡等事故，以及同胞被恐怖分子残忍杀害。
　　五个“着力”
　　在展望2016年的工作时，习近平先连续用四个“着力”来讲述：着力推进结构性改革，着力推进改革开放，着力促进社会公平正义，着力营造政治上的绿水青山。其中“着力营造政治上的绿水青山”在习近平的公开讲话中此前比较少见。
　　另外一个“着力”出现在谈及“扶贫”时，习近平称我们吹响了打赢扶贫攻坚战的号角，全党全国要勠力同心，着力补齐这块短板，确保农村所有贫困人口如期摆脱贫困。对所有困难群众，我们都要关爱，让他们从内心感受到温暖。
　　六件喜事
　　在总结2015年时，习近平用连续的“六件喜事”证明了“只要坚持，梦想总是可以实现的。”
　　首先一件事是“9·3大阅兵”，习近平称我们隆重纪念了中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年，举行了盛大阅兵，昭示了正义必胜、和平必胜、人民必胜的真理。
　　另外，习近平还提到，这一年，北京获得第24届冬奥会举办权，人民币纳入国际货币基金组织特别提款权货币篮子，我国自主研制的C919大型客机总装下线，中国超级计算机破世界纪录蝉联“六连冠”，我国科学家研制的暗物质探测卫星发射升空。
　　七张新照片


习近平办公室书架上的七张新照片
　　“政事儿”注意到，习近平办公室内部有些细微的变化，与发表2015年新年贺词时相比，其身后的书架上多了七张今年的新照片。
　　以下是七张新照片：

　　照片1：2015年9月3日中国人民抗日战争胜利暨世界反法西斯战争胜利七十周年纪念活动上，习近平主席发表重要讲话。

　　照片2：2015年2月13日，春节前夕，习近平赴陕西考察调研。第一站，总书记来到延安市延川县梁家河村，看望父老乡亲。

　　照片3：当地时间2015年9月28日，习近平出席第70届联合国大会一般性辩论并发表重要讲话。

　　照片4：2015年6月1日，中国少年先锋队第七次全国代表大会在北京开幕。习近平在会上寄语全国各族少年儿童：“美好的生活属于你们,美丽的中国梦属于你们。”


　　照片5：2015年1月20日，习近平来到大理白族自治州大理市湾桥镇古生村村民李德昌家，同村民们围坐在一起亲切拉家常。


　　照片6：2015年9月30日，习近平在北京人民大会堂会见来自五个自治区的13名基层民族团结优秀代表。



　　照片7：2015年7月16日，习近平前往吉林省延边州光东村视察当地水稻种植情况，并深入农户与村民深入交谈。
</body></doc>