<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>629</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433201963.shtml</url><title>央视：习主席办公室今年换了7张新照片</title><datetime>2016-12-31 20:25:00</datetime><body>　　距离2016年的到来只剩几个小时的时间了，或许2015年你错过了许多新闻事件，但这一年的最后一天你最不应错过的新闻现场已经呈现。今晚19点，“新闻联播”首播了习近平主席的2016年新年贺词。此刻，小编神速同步截屏，带你探访主席办公室。
　　变与不变2016年新年贺词画面中主席办公桌上多了啥？


　　图一是习近平发表2016年新年贺词时的办公室正面图。



　　图二是主席发表2015年新年贺词时的办公室正面图。
　　细心的同学们一定发现了，咱们主席今天佩戴的是“中国红”领带，办公室依旧大气简洁，书香萦绕。大书架、国旗、墙上的长城画作都还在，出现在2014年和2015年新年贺词画面中的那几张家庭照也都还在。

　　接下来，请仔细观看图一中小编画了圈圈的书桌部分，电话、台历摆放的位置没有变化，但中的文件夹比去年略有调整，图二中的褐色大文件盒已经不见了。再看图一中小编划出的位置，2016年办公桌上多了一摞材料和书籍有没有？看不清？没关系，小编送上高清图，大家就知道主席桌上的材料名称和书名了↓



　　材料是今年10月29日十八届五中全会审议通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十三个五年规划的建议》，这叠材料汇编下还放着一本《2015中国绿色发展指数报告》。



　　可以看出习主席对生态文明建设是多么重视，小编不禁想起了主席说过的话：“既要金山银山，也要绿水青山。”

　　重磅强图吸睛！
　　习近平主席办公室右侧书架换了7张新照片
　　有图有真相，习主席发表2016年新年贺词现场图再送上！



　　图三是习近平发表2016年新年贺词时的办公室侧面照。



　　图四是主席发表2015年新年贺词时的办公室侧面照。

　　从上图可以看出，今年主席的办公桌上有4个文件夹，叠成一摞；去年主席右手边上有6个文件夹，分成两摞。话说，文件夹里具体是什么重要文件，小编就不知道了，大家可以“脑洞大开”。
　　接下来，请大家聚焦主席右手边的书架：曾在2015新年贺词中出现的5张照片被替换成了7张新照片！且让小编为大家送上高清图，重温照片背后的故事。



　　近距离看书架↑
　　照片1：2015年9月3日中国人民抗日战争胜利暨世界反法西斯战争胜利七十周年纪念活动上，习近平主席发表重要讲话。


　　大家一定还记得主席在讲话最后挥起紧握的拳头高呼：“让我们共同铭记历史所启示的伟大真理：正义必胜！和平必胜！人民必胜！”主席书架上的这张照片正是当时的瞬间，据说这张照片在主席发表2016年新年贺词之前从未公开过。&gt;&gt;　　全景回顾【V观大阅兵】
　　小编碎碎念：照片背后的书籍是《古文鉴赏辞典》和《汉语大辞典》哦。
　　照片2：2015年2月13日，春节前夕，习近平赴陕西考察调研。第一站，总书记来到延安市延川县梁家河村，看望父老乡亲。


　　梁家河村沿山而建，村民们的窑洞分布在黄土高原的沟壑之中。照片中，从村口到村里，总书记同乡亲们一起走着。&gt;&gt;
　　年末温情回顾《习近平回梁家河村看望父老乡亲》
　　小编碎碎念：这张照片背后的书籍是《外国小说鉴赏辞典》、《中国哲学大辞典》和《21世纪资本论》。
　　照片3：当地时间2015年9月28日，习近平出席第70届联合国大会一般性辩论并发表重要讲话。


　　习近平在讲话中以1分40秒的篇幅讲述对战争与和平的看法，他说：“历史是面镜子，以史为鉴，才能避免重蹈覆辙。对历史我们要心怀敬畏，心怀良知。历史无法改变，但是未来可以塑造。”习近平主席当天在联合国的20分钟演讲共获得15次掌声。&gt;&gt;　　视频回顾《【V观】习近平:历史是一面镜子》
　　小编碎碎念：这张照片背后的是《诗经》哦。小编大胆猜测，主席书架上说不定还有《尚书》、《礼记》、《周易》、《春秋》。
　　照片4：2015年6月1日，中国少年先锋队第七次全国代表大会在北京开幕。习近平在会上寄语全国各族少年儿童：“美好的生活属于你们,美丽的中国梦属于你们。”


　　习主席寄语全国各族少年儿童从小学习做人、从小学习立志、从小学习创造，今天做祖国的好儿童，明天做祖国的建设者，美好的生活属于你们，美丽的中国梦属于你们。&gt;&gt;　　视频回顾《习近平：今天做祖国的好儿童，明天做祖国的建设者》
　　小编碎碎念：话说，主席书架上还有《老舍全集》呢。
　　照片5：2015年1月20日，习近平来到大理白族自治州大理市湾桥镇古生村村民李德昌家，同村民们围坐在一起亲切拉家常。


　　2015年1月19日至21日，习近平赴云南考察。20日，总书记来到村民李德昌家。在这里，他看到一家七口“四代同堂”，十分高兴。总书记说：“这样的庭院比西式洋房好，记得住乡愁。”&gt;&gt;　　视频回顾《习近平：乡愁就是你离开这个地方就会想念这个地方》
　　小编碎碎念：这张照片背后的书籍是《世界历史》。
　　照片6：2015年9月30日，习近平在北京人民大会堂会见来自五个自治区的13名基层民族团结优秀代表。


　　2015年是中华人民共和国成立66周年，更是西藏自治区成立50周年和新疆维吾尔自治区成立60周年，尤其值得纪念。习主席曾多次强调：“全面建成小康社会，一个民族都不能少。”更曾说过：“民族团结就是各族人民的生命线。船的力量在帆上，人的力量在心上。做民族团结重在交心，要将心比心、以心换心。”&gt;&gt;　　视频回顾《习近平：中华民族一家亲同心共筑中国梦》
　　小编碎碎念：照片背后是十册《世界历史》。小编做了一下功课，这套由中国社科院世界历史研究所出版的《世界历史》一共全八卷39册，读起来需要花不少功夫的。
　　图7：2015年7月16日，习近平前往吉林省延边州光东村视察当地水稻种植情况，并深入农户与村民深入交谈。


　　习近平说这是他第一次到朝鲜族聚居区考察调研。在光东村村民李龙植家，总书记按照朝鲜族习俗，脱鞋进屋，察看主人生活起居情况。随后，盘腿而坐同村民们拉起家常。&gt;&gt;　　独家视频不容错过《【V观】习近平：全面小康——一个同胞都不能少》
　　小编碎碎念：照片背后是一套《鲁迅全集》哦。

　　当然，不仅办公室照片年年有亮点，习近平主席每年的新年贺词都值得反复阅读体会。去年习主席曾引用网络用语：“我们的各级干部也是蛮拼的……我要为我们伟大的人民点赞”，今年又有时髦新词儿：“世界这么大，问题那么多”；“让我们的‘朋友圈’越来越大”……网络用语让网友忍俊不禁，主席新年贺词更接地气。
　　2015我们即将走过，现在的我们更要聚焦即将到来的2016年。明年怎么干？十八届五中全会明确了未来五年的发展方向，但习近平主席已经在2016年新年贺词中给予我们明确答案。
　　---我是分割线
　　意犹未尽
　　小编带你回顾2014、2015年新年贺词
　　2013年和2014年的12月31日，主席连续两年发表了新年贺词。现在，再让小编带你们全面回顾两年贺词和画面，重温那暖心暖情难以忘怀的时刻。
　　2014年新年贺词只有776字，他用两句话高度概括年度总结：“2013年，对我们国家和人民来说是很不平凡的一年。我们共同战胜了各种困难和挑战，取得了新的显着成就。”“2013年，我们对全面深化改革作出总体部署，共同描绘了未来发展的宏伟蓝图。在2013年12月31日晚，习近平郑重承诺：“我们将在改革的道路上迈出新的步伐。”&gt;&gt;
视频回顾：《习近平主席发表2014年新年贺词》
　　有成绩有自信，措施掷地有声，情怀亦深亦重。2014年12月31日晚，1371字的2015年新年贺词，习近平用六个“这一年”回顾2014，向人民兑现了在2013年底的郑重承诺。他还说了“时刻都要想着那些生活中还有难处的群众”。2015年又该怎么干？习主席一年前就定好：“我们要让全面深化改革、全面推进依法治国如鸟之两翼、车之双轮，推动全面建成小康社会的目标如期实现。”&gt;&gt;
视频回顾：《习近平主席发表2015年新年贺词》


　　小编有话说：咱们主席不仅腹有诗书，更是幽默有才华！2015年贺词中，他还说了“我们的各级干部也是蛮拼的……我要为我们伟大的人民点赞。”如此时髦的网络用语出现在国家主席新年贺词中，霸气！接地气！
　　探秘主席办公室大家一起找不同！


　　图左为习主席发表2014年贺词时的截图，图右为主席发表2015年贺词时的截图。
　　办公桌正背后仍是一面中国国旗，国旗后面的墙上悬挂着一幅长城画作，这一点和前一年没变哟。但是主席领带颜色换了哟，从“中国红”变为“典雅紫”了哦！西装颜色也不同，手势也不同，唯一不变的是那温暖和蔼的笑容。

　　高清图找亮点第一波：习近平主席发表2014年新年贺词



　　在上图中的办公室里，主席身后的大书架上除了琳琅满目的藏书外，还有4张照片。
　　照片1：左侧书橱倒数第二格放置的照片是这张，习近平和母亲齐心散步，这时他是一个好儿子。



　　小编号召：大家要向主席学习，百善孝为先，要好好孝敬自己的父母、长辈哦！
　　照片2：右侧书橱底格的照片是这张，习近平在福州骑自行车带年幼的女儿习明泽玩耍，这时他是一个好爸爸。



　　小编真心觉得这张好有爱，小编小时候也是这样坐在爸爸自行车的后面，上学放学。其实，全天下的父亲都是这样疼爱自己的女儿的吧。
　　照片3：左侧书橱底格的照片是这张，1987年，习近平和妻子彭丽媛在福建东山岛合影，这时他是一个好丈夫。



　　小编还是想点赞：习主席和彭阿姨伉俪情深，堪称我国模范夫妻，大家都懂得啦~

　　照片4：左侧书橱底格上方的照片是这张，习近平与父亲习仲勋、妻子彭丽媛、女儿的家庭照，照片中的习近平正在推着坐在轮椅上的老父亲，女儿紧紧地牵着爷爷。这时，他是这个家庭的“顶梁柱”。



　　小编：他是一个家庭的“顶梁柱”，更是一个国家的“主心骨”。

　　高清图找不同第二波：习近平主席发表2015年新年贺词



　　上图为习近平主席发表2015年新年贺词时的办公室。主席办公桌上除了3部电话，1台日历，1个笔筒之外，2015贺词图中还多了6个大文件夹，看起来还有很多文件要处理呀！最重要的是，习主席办公室里一共多出了6张照片。首先，在他右手边的书架上，摆放了5张不同照片。
　　照片1：2013年5月29日，习近平在北京市少年宫参加“快乐童年放飞希望”主题队日活动。

　　照片2：2014年1月26日，习近平专程来到位于祖国边疆的内蒙古阿尔山，冒着零下30多度的严寒，顶风踏雪慰问在边防线上巡逻执勤的官兵。&gt;&gt;
　　回顾：《习近平：今天，我和你们一起执勤站岗》


　　照片3：2013年11月3日，习近平赴地处武陵山区中心地带的湘西土家族苗族自治州考察，调研当地扶贫攻坚情况，深入少数民族村子的果园和特困户，了解居民的生活状况。&gt;&gt;
　　回顾：《习近平：“看看真正少数民族的村子”》
　　照片4：2012年12月8日，习近平考察广州战区，在“海口”舰上视察时，与水兵亲切交谈。

　　照片5：2014年3月29日，习近平看望在德国训练的中国少年足球运动员。习近平和夫人彭丽媛与中国少年足球运动员及共同训练的沃尔夫斯堡足球俱乐部少年队员共同合影。


　　下图同样是习近平主席发表2015年贺词时的画面，办公室大书架上这些照片我们并不陌生，图2是他骑着自行车载着女儿，图3是他与家人推着轮椅上的父亲，图4是他牵母亲的手散步，图5是他与夫人合影。



　　照片摆放位置大多变化不大，但原本摆放在右侧书橱倒数第二格位置的图4照片被平移至左侧书橱倒数第二格。这是因为右侧书橱倒数第二格的位置被习主席自己的照片占据啦，也就是被小编画了圈圈的图1，照片中是主席年轻时着军装的照片。
　　（央视新闻客户端综合制作）
</body></doc>