<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>63</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433380798.shtml</url><title>中纪委：64名中管央企领导落马 4成来自能源领域</title><datetime>2016-01-04 11:58:00</datetime><body>


　　十八大以来，根据中央部署，中央巡视组通过对央企巡视试点到全面推开，用两年多时间完成了对中管央企的巡视全覆盖。数据显示，巡视央企频率加快，力度加大，其中，2013年巡视2户央企，2014年巡视10户，2015年巡视43户。同时，进一步创新方式，其中很重要的一点，就是探索开展了“一托二”的分类专项巡视，今年巡视43户央企采用的都是该方式，这大大提高了工作效率，对完成中管央企巡视全覆盖发挥了重要作用。
　　央企大“体检”，查出啥问题？


　　归纳55份巡视反馈情况报告，央企的突出问题主要集中在几个方面：
　　一是党的领导弱化。从巡视看，一些央企存在只抓业务不抓党建的现象，有的党组长期不研究党建工作，有的落实“两个责任”不力，与之相伴的就是纪律松弛。管党治党失之于宽、松、软，这是央企所有问题的总病根所在。
　　二是权力寻租腐败严重。从巡视看，央企领导人员靠山吃山、靠水吃水，有的搞关联交易、利益输送。这不仅侵害了权力自身的廉洁性，而且也侵害了党执政的经济基础。
　　三是重点人重点事腐败风险大。从巡视看，有的央企在工程招投标、物资采购等重点领域腐败风险大。一些重点岗位腐败易发多发，存在较大隐患。
　　四是选人用人方面的问题比较突出。有的央企不讲组织程序、违规用人，有的带病提拔，还有个别领导人员买官卖官，带坏了用人风气。
　　五是“四风”问题屡禁不绝。央企公款打高尔夫球、公款吃喝、公款旅游等问题还是比较突出，顶风违纪问题时有发生。
　　六是体制机制不够健全。由于改革不彻底、制度不完善、监督不到位，导致央企违规盲目决策问题多发，“三重一大”流于形式，造成很多国有资产流失。
　　落马央企领导，大多来自能源、通信、交通运输等领域


　　截至11月24日，中央纪委监察部网站“纪律审查”栏目中，已发布64名中管央企各级领导接受调查或被查处的消息，这些人大多来自能源、通信、交通运输、机械制造等领域。其中，能源领域最为集中，约占总人数的39%。
　　落马央企领导，“一把手”达56%


　　分析64名落马中管央企各级领导名单，其中“一把手”共36人，占56%，副职和其他班子成员共约占33%；关键岗位负责人，如总会计师、办公室主任等7人，占11%。
　　巡视力度加大，不少央企落马领导与巡视密切相关


　　2014年发布的被查中管企业领导2人，2015年增至8人。这其中有一个重要原因，2015年巡视中管央企43家，占全部中管央企的72%。
　　2015年接受调查的9位央企高管，其中6位所在企业于2015年接受巡视，分别为中石油总经理廖永远，中海油原副总吴振芳，中石化总经理王天普，武钢原董事长、党委书记邓崎琳，中国电信原副总冷荣泉，中国电信党组书记、董事长常小兵。另外3位所在企业也与此前被巡视。
　　据了解，十八大以来，中央纪委立案审查的领导干部中，一半以上是根据巡视移交的问题线索查处的。


　　在中央巡视组向各被巡视央企的反馈中，很多人一定都注意到了这样一句话：“巡视组还了解到一些领导人员的问题线索，已按规定转中央纪委、中央组织部、国务院国资委等有关部门处理。”事实证明了这句话的分量。
　　累计与干部群众谈话11000多人次，受理各类信访举报件11万件

　　新修订的《中国共产党巡视工作条例》从有利于发现问题、形成震慑出发，增加了“抽查核实领导干部报告个人有关事项的情况”、“向有关知情人询问情况”、“开展专项检查”等方式。这些规定进一步拓宽了巡视发现问题的途径。巡视工作方式的改进，为巡视发现问题提供了有力武器，同时也意味着赋予了巡视工作更大权限。
　　从数据也可以看出，现在是真巡视、真发现问题，巡视组硬邦邦，剑指问题，不讲情面。巡视工作只能加强不能削弱，必须矢志不移地坚持下去。
　　结语：以问题倒逼改革把国企做大做强
　　党领导下的国有企业是全面建成小康社会的重要力量，是中国特色社会主义的重要支柱，是公有制为主体的经济基础的重要体现。全面从严治党，国有企业党组织决不能置身事外，必须把党章党规党纪挺起来、立起来、严起来，履行管党治党的主体责任。
　　发现问题只是前提，推动整改才是目的。要心中有大局、坚持“两点论”，用辩证唯物主义和历史唯物主义分析问题，既要充满自信，看到国企改革发展取得的成就；又要直面问题，找出病灶、举一反三，在深化改革中加强党的领导，以问题倒逼改革，创新制度，强化监管，促进健康发展，巩固党的执政之基。（中央纪委监察部网站韩亚栋美术设计王婵）</body></doc>