<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>634</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433200107.shtml</url><title>全国政协举行新年茶话会 习近平发表重要讲话</title><datetime>2016-12-31 19:44:00</datetime><body>　　新华网北京12月31日电（记者吴晶晶、孙铁翔）中国人民政治协商会议全国委员会12月31日上午在全国政协礼堂举行新年茶话会。党和国家领导人习近平、李克强、张德江、俞正声、刘云山、王岐山、张高丽等同各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士代表、中央和国家机关有关方面负责人以及首都各族各界人士代表欢聚一堂，共迎2016年元旦。
　　中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在茶话会上发表重要讲话。他强调，决胜全面建成小康社会的历史大幕已经拉开，向全面建成小康社会冲刺的艰巨任务落在我们这一代人肩上。冲刺是咬紧牙关的时候，是屏息聚力的时候，是比拼意志的时候。决胜全面建成小康社会的伟大进军，每一个中国人都有自己的责任。全党全国各族人民要拧成一股绳，以必胜的信心、昂扬的斗志、扎实的努力投身新的历史进军，朝着全面建成小康社会的宏伟目标奋勇前进。
　　习近平代表中共中央、国务院和中央军委，向各民主党派、工商联和无党派人士、各人民团体，向全国广大工人、农民、知识分子、干部和各界人士，向人民解放军指战员、武警官兵和公安干警，向香港特别行政区同胞、澳门特别行政区同胞、台湾同胞和海外侨胞，向关心和支持中国现代化建设的国际友人，致以节日的祝福，祝大家新年好。
　　习近平指出，2015年，是党和国家事业发展很不平凡的一年。中共中央团结带领全国各族人民，把握国内外发展大势，协调推进“四个全面”战略布局，经济增长继续居于世界前列，推动经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设和党的建设取得了新进步。我们加快推进各领域改革，2015年中央全面深化改革领导小组确定的101个重点改革任务基本完成，中央有关部门完成153个改革任务，各方面共出台改革成果415条，改革呈现全面发力、纵深推进的良好态势。我们深入贯彻党在新形势下的强军目标，全面实施改革强军战略，部署深化国防和军队改革。我们重点抓了“三严三实”专题教育，继续推进反腐败斗争，彰显了有腐必惩、有贪必肃的决心，进一步赢得党心民心。
　　习近平强调，这一年，我们隆重纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年并进行阅兵，鲜明昭示铭记历史、缅怀先烈、珍爱和平、开创未来的正义理念和民族意志。我们坚持“一国两制”方针，坚持依法办事，加强内地同香港、澳门的交流合作。我们积极推进两岸关系，实现两岸领导人会面。我们推进全方位外交，在国际社会发出中国声音、提供中国方案，为人类和平与发展的崇高事业作出了新的贡献。
　　习近平指出，随着“十二五”规划全面完成，我国发展正站在一个新的历史起点上。我们要全面贯彻中共十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，按照“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局要求，坚持以人民为中心的发展思想，坚持创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念，坚持稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险，确保“十三五”开好局、起好步。我们要坚定不移贯彻“一国两制”、港人治港、澳人治澳、高度自治的方针，保持香港、澳门长期繁荣稳定。我们要坚持“九二共识”，保持两岸关系正确发展方向。我们要高举和平、发展、合作、共赢的旗帜，扩大同世界各国利益交汇点，推动构建人类命运共同体。
　　习近平强调，新的一年里，我们要巩固和发展最广泛的爱国统一战线，坚持和完善中国共产党领导的多党合作和政治协商制度，不断为事业发展凝聚人心、增添力量。人民政协要建真言、谋良策、出实招，为全面建成小康社会、加快推进社会主义现代化作出新的更大贡献。
　　茶话会由中共中央政治局常委、全国政协主席俞正声主持。他指出，习近平总书记讲话回顾了2015年中共中央团结带领全国各族人民坚持和发展中国特色社会主义事业所取得的重要成就，分析了当前形势和任务，提出了做好明年各项工作、推动党和国家事业实现新发展的明确要求，对实现“十三五”时期经济社会发展良好开局，具有重要指导意义。习近平总书记在讲话中充分肯定一年来人民政协紧紧围绕党和国家中心工作履职尽责所作出的努力和贡献，对发挥统一战线重要作用、做好人民政协各项工作提出明确要求。我们一定要认真学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，切实把思想和行动统一到中共中央决策部署上来，把坚持和发展中国特色社会主义作为巩固共同思想政治基础的主轴，把为“十三五”规划纲要制定和实施献计出力作为履行职能的主线，深入调查研究，广泛协商议政，加强民主监督，推进协商民主，为全面建成小康社会、加快推进社会主义现代化作出新的贡献。
　　民建中央主席陈昌智代表各民主党派中央、全国工商联和无党派人士讲话，表示将更加紧密地团结在以习近平同志为总书记的中共中央周围，凝心聚力，攻坚克难，为夺取全面建成小康社会决胜阶段的伟大胜利而努力奋斗。
　　茶话会上，习近平等来到各界人士中间，同大家亲切握手，互致问候。随后，部分全国政协委员和文艺工作者表演了精彩节目，会场内气氛热烈。
　　在京中共中央政治局委员、中央书记处书记，全国人大常委会、国务院部分领导同志，全国政协领导同志和曾任全国政协副主席的在京老同志出席茶话会。
</body></doc>