<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>634</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437774996.shtml</url><title>苹果支付亚洲上线 中国移动支付迎来新一轮拼抢</title><datetime>2016-02-18 15:44:00</datetime><body>　　新华社北京2月18日电 题：苹果支付亚洲上线　中国移动支付迎来新一轮拼抢　　新华社记者吴雨、郭宇靖、王晓洁　　18日，中国银联闪付正式开通支持苹果支付服务，而中国也成为亚洲首个上线苹果支付的国家。尽管苹果支付方面又是与银行签保密协议，又是强势“审核”银行新闻稿，但是外界的期待和参与银行的急迫心情，还是使这个时间成为公开的秘密。　　中国银联助理总裁胡莹和苹果支付副总裁珍妮弗·贝莉在合作仪式上郑重握手之时，各家参与银行的微信公众号、微博早已经铺天盖地地忙碌起来。目前中国已有近20家主要商业银行宣布支持此项服务，工行、农行、中行、建行、邮储、中信、浦发等十余家银行首批开通服务，光大、平安、华夏等银行也将于近期开通上线。　　在手机中储存一张虚拟卡作为银行卡的“替身”，在POS机上“挥”手机支付，这样的“云闪付”产品其实在中国本土银行早有推出，但此前基本上都是单打独斗。直到去年年底，中国银联联合20余家银行祭出“云闪付”，以此拼抢日渐被第三方支付机构盘踞的移动支付市场，并率先在安卓系统手机上实现了“一挥而就”的支付体验。　　数月后，苹果支付与中国本土银行的全线合作，成为近期“云闪付”最吸引眼球的动作。“中国成为亚洲首个上线苹果支付的国家，这是苹果公司全球最大规模的移动支付推广。”珍妮弗·贝莉表示，凭借着苹果在华的几千万台设备规模和银联的数百万家商户，苹果支付上线完成了一次全球罕见的大规模移动支付网络铺设。　　其实，从2014年10月美国上线，到2015年7月登陆英国，再到当年11月在澳大利亚和加拿大推出，苹果支付不论走到哪里都不缺乏关注。而它出现在中国，带给本土银行及银联更多期待。　　“今天一早，通过苹果支付添加建行卡的客户数量不停上升，一分钟添加300多张，截至中午已经添加四五万张建行卡。”建行个人存款与投资部处长陈光波说，这还只是开始，据建行前期调研，目前拥有符合苹果支付要求的苹果设备的客户约1000万。　　业内人士分析，全国目前拥有符合苹果支付要求的苹果设备的客户约3000万，苹果支付将逐步分批向这些客户推送服务。　　尽管此前中国各家商业银行一直表示拥抱互联网，但毕竟起手就比第三方支付机构慢了半拍。仅支付宝、微信支付在移动支付市场的占比就超7成。　　面对挑战，中国商业银行组团拿下苹果支付。借助苹果品牌的影响力，银行更有信心打响“云闪付”的知名度。而且支付标记、指纹验证、安全芯片等高新科技的应用，将直击目前扫码支付安全问题的痛处，进一步提升用户的支付安全。　　“前期扫码支付和微信支付的积极推广，使不少用户对于移动支付的使用方式、风险问题已经有所了解，这为银行随后移动支付发力营造了良好环境。”工商银行牡丹卡中心公司卡业务部项目经理王大川表示，“苹果支付是银行移动支付业务的重要补充，此后还会有不同的机型参与到手机支付服务中来。”　　苹果的品牌优势和科技实力，银行的信任度和客户群，银联的沟通力和收单布点……这超强组合将如何搅动目前的移动支付市场格局？　　中国猴年春节期间微信红包总收发次数达321亿次，同比增长近十倍。被微信红包紧紧“绑定”的用户，正在快速接受移动金融，一些第三方支付机构背靠着母集团，不断丰富生态圈，逐渐形成交易的闭环。　　在竞争对手的“强攻”之外，银联和苹果支付合作也充满压力，商户缴付的收单手续费银联要和苹果支付分成，这使得银联必须让渡部分利益。但即使乘着苹果支付的东风，“云闪付”推广开来也并非一朝一夕，参与银行和银联还面临POS终端的改造、人员的培训、技术升级等一系列问题，而苹果支付在其他国家的支付体验和推广速度也不及预期。　　“最重要的是如何能让用户普遍接受，提升使用频率。”中央财经大学教授郭田勇说，这得看苹果支付是否能推出适应本土的营销策略，毕竟中国移动支付市场环境和用户活跃程度远好于不少发达国家。　　为培养移动支付习惯，阿里巴巴和腾讯在打车软件上拼命烧钱，线下营销动辄半价折扣，春节期间狂撒红包。苹果支付想要绕过“烧钱”、单凭便捷、安全的客户体验取胜，恐怕是不够的。　　苹果支付方面回应，苹果与众多银行合作，会共同营销推广，创新创造各种各样的营销活动，促成市场份额增长。目前，家乐福、麦当劳、肯德基、太平洋咖啡、7－ELEVEN等多家超市、餐厅、咖啡厅均可支持苹果支付和“云闪付”。包括大众点评、神州专车、携程网等十余个广泛使用的应用也在支持苹果支付。　　“引入苹果支付使多种支付方式共同竞争，改善支付环境，提升消费体验，也是金融领域的供给侧改革。”郭田勇表示。media_span_url('http:</body></doc>