<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>637</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433199742.shtml</url><title>重温前两年习近平新年贺词：“人民”是高频词</title><datetime>2016-12-31 19:33:00</datetime><body>　　2014年、2015年新年前夕，国家主席习近平连续两年发表新年贺词。习主席的新年贺词，朴实、真切、耐读、可亲，既振奋人心，又充满温情，体现了大国领袖的胸襟和情怀。2016年新年即将到来，习近平主席又将会讲些什么，备受各界期待。
　　接地气引用“蛮拼的”、“点赞”等引发强烈共鸣
　　“时间过得真快，2014年就要过去了，2015年正在向我们走来。”2015年的新年贺词中，习近平像唠家常一样做了开场白。他独特而亲民的语言风格，直击人心，拉近与百姓的距离，温暖而有力量。
　　值得注意的是，“蛮拼的”、“点赞”这样的网络语言也出现在贺词中。一句“为了做好这些工作，我们的各级干部也是蛮拼的”，对各级干部的工作进行了肯定。紧接着，一句“我要为我们伟大的人民点赞”，令全国人民备受鼓舞。
　　2014年的新年贺词中，习近平谈到，“生活总是充满希望的，成功总是属于积极进取、不懈追求的人们”。他从百姓视角出发的贺词话语，亲切生动，引发强烈共鸣。
　　重实干“人民”、“改革”、“发展”成为高频词
　　习近平在2015年的新年贺词中，提及了许多意义重大的具体事件。例如，“南水北调中线一期工程正式通水”、“主办北京亚太经合组织领导人非正式会议”、“确定中国人民抗日战争胜利纪念日”。专家解读说，贺词中提到大量的具体事例，体现了习近平一贯的务实作风。
　　回顾习近平2014年和2015年的新年贺词，统计发现，“人民”、“改革”、“发展”等词语成为高频词。其中，“人民”一词在2014年的新年贺词中出现了9次，在2015年的新年贺词中出现了16次。足以见得，“人民”二字在习近平心目中的分量。
　　下面，让我们一起重温习近平2014年、2015年新年贺词：
　　国家主席习近平发表二〇一四年新年贺词

新年前夕，国家主席习近平通过中国国际广播电台、中央人民广播电台、中央电视台发表二〇一四年新年贺词。新华社记者兰红光摄
　　2014年，新年前夕，国家主席习近平通过中国国际广播电台、中央人民广播电台、中央电视台，发表了二0一四年新年贺词。全文如下：
　　我们即将迎来充满希望的2014年。
　　一元复始，万象更新。在这里，我向全国各族人民，向香港特别行政区同胞和澳门特别行政区同胞，向台湾同胞和海外侨胞，向世界各国和各地区的朋友们，致以新年的祝福！
　　祝福老人们健康！祝福孩子们快乐！祝福每个家庭幸福安康！
　　在这辞旧迎新之际，无数工人、农民、知识分子、干部仍然坚守在工作岗位，不少同胞依然奔波在世界各地为祖国辛勤工作，许多人民解放军和武警官兵、公安干警正在履行光荣使命。
　　他们有的远离祖国、远离亲人，有的不能同家人团聚。
　　我代表祖国和人民，向他们致以诚挚的问候，祝他们平安顺利！
　　2013年，对我们国家和人民来说是很不平凡的一年。我们共同战胜了各种困难和挑战，取得了新的显著成就。
　　成绩来之不易，凝聚了大家的心血和汗水。我向大家表示衷心的感谢！
　　2013年，我们对全面深化改革作出总体部署，共同描绘了未来发展的宏伟蓝图。
　　2014年，我们将在改革的道路上迈出新的步伐。
　　我们推进改革的根本目的，是要让国家变得更加富强、让社会变得更加公平正义、让人民生活得更加美好。
　　改革是需要我们共同为之奋斗的伟大事业，需要付出艰辛的努力。
　　一分耕耘，一分收获。在改革开放的伟大实践中，我们已经创造了无数辉煌。我坚信，中国人民必将创造出新的辉煌。
　　宇宙浩瀚，星汉灿烂。
　　70多亿人共同生活在我们这个星球上，应该守望相助、同舟共济、共同发展。
　　中国人民追寻实现中华民族伟大复兴的中国梦，也祝愿各国人民能够实现自己的梦想。
　　我真诚希望，世界各国人民在实现各自梦想的过程中相互理解、相互帮助，努力把我们赖以生存的地球建设成为共同的美好家园。
　　生活总是充满希望的，成功总是属于积极进取、不懈追求的人们。
　　我们在前进的道路上，还会遇到各种风险和挑战。让老百姓过上更加幸福的生活，还有大量工作要做。
　　我们要谦虚谨慎、艰苦奋斗，共同谱写伟大祖国发展的时代新篇章。
　　谢谢大家。
　　国家主席习近平发表二〇一五年新年贺词










　　新年前夕，国家主席习近平通过中国国际广播电台、中央人民广播电台、中央电视台发表二〇一五年新年贺词。
　　新华社记者鞠鹏摄




　　时间过得真快，2014年就要过去了，2015年正在向我们走来。在这辞旧迎新的时刻，我向全国各族人民，向香港特别行政区同胞和澳门特别行政区同胞，向台湾同胞和海外侨胞，向世界各国和各地区的朋友们，致以新年的祝福！2015年，新年前夕，国家主席习近平通过中国国际广播电台、中央人民广播电台、中央电视台，发表了二一五年新年贺词。全文如下：
　　2014年是令人难忘的。这一年，我们锐意推进改革，啃下了不少硬骨头，出台了一系列重大改革举措，许多改革举措同老百姓的利益密切相关。我们适应经济发展新常态，积极推动经济社会发展，人民生活有了新的改善。12月12日，南水北调中线一期工程正式通水，沿线40多万人移民搬迁，为这个工程作出了无私奉献，我们要向他们表示敬意，希望他们在新的家园生活幸福。这一年，我们着力正风肃纪，重点反对形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，情况有了很大改观。我们加大反腐败斗争力度，以零容忍的态度严惩腐败分子，显示了反腐惩恶的坚定决心。这一年，我们加强同世界各国的合作交往，主办了北京亚太经合组织领导人非正式会议，我国领导人多次出访，外国领导人也大量来访，这些活动让世界更好认识了中国。
　　为了做好这些工作，我们的各级干部也是蛮拼的。当然，没有人民支持，这些工作是难以做好的，我要为我们伟大的人民点赞。
　　这一年，我们通过立法确定了中国人民抗日战争胜利纪念日、烈士纪念日、南京大屠杀死难者国家公祭日，举行了隆重活动。对一切为国家、为民族、为和平付出宝贵生命的人们，不管时代怎样变化，我们都要永远铭记他们的牺牲和奉献。
　　这一年，我们也经历了一些令人悲伤的时刻。马航MH370航班失踪，150多名同胞下落不明，我们没有忘记他们，我们一定要持续努力、想方设法找到他们。这一年，我国发生了一些重大自然灾害和安全事故，不少同胞不幸离开了我们，云南鲁甸地震就造成了600多人遇难，我们怀念他们，祝愿他们的亲人们都安好。
　　新年的钟声即将敲响。我们要继续努力，把人民的期待变成我们的行动，把人民的希望变成生活的现实。我们要继续全面深化改革，开弓没有回头箭，改革关头勇者胜。我们要全面推进依法治国，用法治保障人民权益、维护社会公平正义、促进国家发展。我们要让全面深化改革、全面推进依法治国如鸟之两翼、车之双轮，推动全面建成小康社会的目标如期实现。
　　我国人民生活总体越来越好，但我们时刻都要想着那些生活中还有难处的群众。我们要满腔热情做好民生工作，特别是要做好扶贫开发和基本生活保障工作，让农村贫困人口、城市困难群众等所有需要帮助的人们都能生活得到保障、心灵充满温暖。
　　我们要继续全面推进从严治党，毫不动摇转变作风，高举反腐的利剑，扎牢制度的笼子，在中国共产党领导的社会主义国家里，腐败分子发现一个就要查处一个，有腐必惩，有贪必肃。
　　我们正在从事的事业是伟大的，坚忍不拔才能胜利，半途而废必将一事无成。我们的蓝图是宏伟的，我们的奋斗必将是艰巨的。全党全国各族人民要团结一心，集思广益用好机遇，众志成城应对挑战，立行立改破解难题，奋发有为进行创新，让国家发展和人民生活一年比一年好。
　　中国人民关注自己国家的前途，也关注世界的前途。非洲发生了埃博拉疫情，我们给予帮助；马尔代夫首都遭遇断水，我们给予支援，许许多多这样的行动展示了中国人民同各国人民同呼吸、共命运的情怀。当前世界仍很不安宁。我们呼唤和平，我真诚希望，世界各国人民共同努力，让所有的人民免于饥寒的煎熬，让所有的家庭免于战火的威胁，让所有的孩子都能在和平的阳光下茁壮成长。
　　谢谢大家。</body></doc>