<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>642</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433368460.shtml</url><title>熔断机制接近触发 15个问题知道怎么办</title><datetime>2016-01-04 10:48:00</datetime><body>    最新消息：@人民日报【快讯：沪深300跌破7%，今日股市提前收盘】新年首个交易日A股首次触发熔断新规：A股午后暴跌5%，首次触发熔断新规。在暂停交易15分钟后，沪指继续向下跌幅达7%再度触发熔断提前收盘。上证综指跌破3300点。三大期指主力合约同样全线跌停触发7%熔断，两市共1280只股跌停。
   新华网北京1月4日电（汪亚）午后沪指一路走低触发熔断机制，大盘15分钟暂停交易结束后，沪指再度大幅下挫，沪深300跌幅扩大至7%，触发二次熔断。
　　根据最新交易规则，1月1日起熔断机制正式实施，沪深300指数涨跌幅超过5%，将暂停交易15分钟；沪深300涨跌幅超过7%时，交易时间将暂停至收盘。
   【快讯：A股触发熔断机制】沪深300指数暴跌5.05%，触发熔断新规
   【什么是熔断机制】①熔断机制的基准指数为沪深300指数；②熔断阀值：设置5%、7%两档指数熔断阀值，涨跌都熔断，每档日内最多触发一次；③熔断时间：触发5%熔断阀值时，暂停交易15分钟；14:45及之后触发5%熔断阀值，及全天任何时段触发7%熔断阀值，暂停交易至收市。
   @央视财经：今天是该机制生效的首个交易日，因市场大跌，沪深300指数触发5%熔断阈值，个股等暂停交易15分钟。熔断主要是为了给不理性的市场提供一段"冷静期"。
   午盘：@人民日报：【A股开门大跌：沪指重挫3.94%击破3400点】2016年第一个交易日，两市开盘后即不断下挫，沪指迅速跌破3500点；小幅调整后两市再度跳水，沪指在15分钟内跌去近百点，并一连跌破3400点关口，而创业板盘中一度跌近6%。截至午盘，沪指报3399.91点。
　　2016年1月4日是中国版指数熔断机制正式实施的首个交易日。截至早盘10时15分，沪指跌逾4%失守3400点，深成指跌逾5%，创业板跌逾5%失守2600点。
　　根据A股熔断机制交易规则，沪深300指数涨跌幅一旦超过5%，全部A股将暂停交易15分钟，14:45分后涨跌幅超过5%，或沪深300指数涨跌幅超过7%时，交易时间将暂停至收市。
　　截至早盘10时15分，沪深300指数一度也跌破4%，几乎快触及A股熔断机制。
　　所谓熔断机制，简单来说，就是指在股票交易中，当价格波幅触及所规定的水平时，交易随之停止一段时间的机制。由于这种情况和保险丝在电流过量时会熔断，而令电器受到保护相类似，故称之为熔断机制。熔断机制的主要目的是给市场一个冷静期，让投资者充分消化市场信息，防止市场或某一产品非理性的大幅波动，特别防止市场大幅下跌甚至发生股灾，以维护市场的稳定。

1.怎么触发熔断？
　　只有当沪深300指数涨跌幅超过5%或7%时候，触发。沪深300指数主要由沪深两市蓝筹股组成。
　　创业板指再怎么暴涨暴跌都不会触发熔断。因此，有市场人士认为，下月小票成交量将显著提高，成交进一步活跃。
　　2.涨跌停板还有吗？
　　个股仍然有10%涨跌停板限制。
　　3.大涨熔断吗？
　　熔断机制适用于暴涨暴跌，涨跌幅触及5%和7%都要熔断。
　　4.暂停交易时间怎么算？
　　分为两档，5%和7%。
　　沪深300涨跌幅超过5%，不到7%时，暂停交易15分钟。不过在14:45及之后触发5%熔断阈值暂停交易至收市。11:30前未完成的指数熔断，延续至13:00后的交易时段继续进行，直至届满。
　　涨跌幅超过7%时，直接暂停交易至收市。
　　5.熔断后多少品种暂停交易？
　　A股、B股、基金（黄金交易型开放式证券投资基金、交易型货币市场基金、债券交易型开放式指数基金除外）、可转换公司债券和可交换公司债券。
　　中金所将暂停股指期货所有产品交易（包括沪深300、中证500和上证50股指期货5%和7%两档阈值），但国债期货交易正常进行。
　　6.熔断期间能否下单？
　　对沪深交易所来说，指数熔断于15:00前结束的，熔断期间可以继续申报，也可以撤销申报。指数熔断持续至15:00结束的，熔断期间仅接受撤销申报，不接受其他申报。
　　中金所熔断前12分钟不接受下单、撤单。熔断结束前3分钟接受。
　　7.如何恢复交易？
　　15:00前结束的指数熔断，沪深交易所对已接受的申报进行集合竞价撮合成交，此后进入竞价交易阶段。
　　对于中金所，指数熔断结束前3分钟进行集合竞价指令申报，集合竞价指令申报结束后，立即进行集合竞价指令撮合，然后转入连续竞价交易。
　　8.熔断后后怎么看收盘价？
　　15:00收市未恢复交易的，收盘价为，最后一笔交易前一分钟所有交易的成交量加权平均价（含最后一笔交易），当日无成交的，以前收盘价为当日收盘价。
　　9.对股指期货的影响？
　　时间上，中金所股指期货开收市时间将调整为和沪深两市同步。
　　涨跌幅上，熔断实施后，期指涨跌幅由10%调整为7%。
　　期指交割日，指数熔断在13:00开市后不再适用。
　　10.沪港通怎么办？
　　境外投资者同样适用A股熔断机制。港股通业务不受影响。
　　11.基金申赎怎么办？
　　以基金管理人发布的相关公告为准。为避免大规模赎回，有业内建议熔断启动后，基金暂停大规模申赎。
　　12.转融通怎么办
　　指数熔断15：00前结束，当日的转融通证券出借申报、匹配成交、证券归还均正常进行；若指数熔断持续至15:00的，熔断后不再接收相关证券的转融通证券出借和借入申报，熔断前已接受的申报仍进行匹配成交，当日应当归还的证券，参照证券停牌方式处理，归还日顺延至下一交易日。
　　13.打新会受影响吗？
　　新股发行、配股、投票等非交易业务可以正常申报。
　　14.大宗交易怎么办？
　　指数熔断持续至15:00，不进行大宗交易。
　　15.复牌个股怎么办？
　　证券复牌遇指数熔断的，延续至指数熔断结束后复牌，但不属于指数熔断实施范围的证券品种除外。</body></doc>