<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>643</id><url>http://news.sohu.com/20151231/n433197969.shtml</url><title>总后政委刘源任职期满 目前已从领导岗位退下</title><datetime>2016-12-31 19:00:00</datetime><body>
　　今天下午，国防部新闻发言人杨宇军大校表示，中国人民解放军总后勤部政委刘源任正大军区职期满，目前已免职，从领导岗位退下。
　　此前一篇署名为总后政委刘源的文章《心中永存》在网上传开，文中谈到了“在反谷斗争中，我只是做了应当做的份内之事。”
　　在今年的全国两会上，全国人大代表、解放军总后勤部政委、刘源上将于3月12日接受人民网采访，透露抓出徐才厚、谷俊山这样的大贪巨奸，是习近平主席决定、督办的，而自己即使起了点小作用，也是尽点本份。
　　顶着巨大压力率先抓出大老虎
　　《法制晚报》记者（微信公众号：观海内参guanhaineican）根据中国军网报道统计，我国军方从今年开始公布落马的“军老虎”,已经有47人被曝光，从中可以看出我党我军反腐的坚强决心。
　　在今年的两会上，面对媒体提问怎么看目前反腐成绩？刘源说，古今中外任何一个国家任何政府任何军队都有腐败，我们军队反腐败应该说是很坚决的。人民群众很关心，我们自己军队也是非常痛恨、非常痛心的。大家可以说是爱之深、痛之切，都非常关心。
　　我想正是因为我们对军队有感情，所以我们军队是主动反腐，自己率先抓出个大老虎，像徐才厚、谷俊山是我们军队自己抓出来的，而且顶着巨大的压力。这可能是在全世界各国的军队都少见的。正因为我们军队有中国共产党的领导，所以谢谢大家、人民群众对我们军队反腐的关心和支持。
　　今年3月12日，刘源接受人民网采访，透露抓出徐才厚、谷俊山这样的大贪巨奸，是习近平主席决定、督办的，而自己即使起了点小作用，也是尽点本份。
　　反腐作用被军方人士广泛认可
　　今年3月12日，刘源在接受人民网采访时表示，军中腐败，人民心疼！大家同样能想到最大的受害者是军队自身！像徐才厚、谷俊山等贪军费、卖军产、疯狂敛财、卖官鬻爵，桩桩件件既是经济腐败，更是政治罪行！广大官兵早就深恶痛绝、咬碎钢牙。
　　抓出徐才厚、谷俊山这样的大贪巨奸，是习近平主席决定、督办的，没有习主席的魄力、胆识和担当精神，军队可真没救了！所以首先是感佩习主席！感谢党中央！
　　尽管刘源在多个场合将军中反腐归功于党中央和中央军委，但他在其中的重要作用被广大军方人士认可。
　　同样是在今年两会上，朱和平少将对媒体说，在徐案中，刘源做了很多工作。而在军队中，像刘源这样正直的人还有很多，都会与不正之风作斗争。
　　2014年10月28日下午，《解放军报》法人微博“@军报记者”发布了中国战略文化促进会常务副会长兼秘书长罗援少将题为《反腐重在重拾民心重振士气，捍卫红色政权》的文章。
　　文中提到，想想刘源政委查谷俊山的贪腐问题时，几经磨难。后来刘源横下一条心说，我虽然没上过战场，但我也死过几回，活过几回，我宁肯乌纱帽不要了，也要把贪官拿下来。何等的胆识和气魄!正是由于他的坚持和担当，特别是对党的一片赤诚，才推动了军内反腐。
　　从公社副书记到河南省副省长
　　据人民日报旗下的环球人物杂志报道，刘源出生于1951年初春。那时他已有三个哥哥和三个姐姐。他出生的时候，大哥刘允斌正在苏联留学，家中有已参加工作的大姐刘爱琴、读中学的二哥刘允若、读小学的二姐刘涛、上幼儿园的三哥刘丁和仅两岁的三姐刘平平。
　　1982年，大学毕业的刘源来到河南农村工作，那是父亲曾经战斗、蒙难的地方。刘源被派到新乡县七里营乡，当时叫七里营人民公社，是个老先进单位。刘源在公社17个正副书记、主任中排名最末，主要负责社队企业和一个管理区的工作。
　　1984年，由于工作成绩显著，刘源被新乡县人代会全票选举为县长。不到一年，他又调任郑州市副市长，分管城建、计划、工交等领域。当时，市里正在争取天然气工程立项，工作难度很大。刚走马上任，刘源就接下了这个棘手的差事。他一趟趟进京跑项目，奔波了一年多，天然气管道铺进了郑州城，市民从此不再用蜂窝煤烧饭了。
　　几年里，主管经济计划、工业交通的刘源，几乎跑遍了郑州的区县、工厂，说不清建起多少工厂车间、广场公园、道路桥梁、高楼大厦。
　　1988年1月，河南省第七届人代会爆出一条大新闻：37岁的刘源在不是候选人的情况下，经人民代表直接提名，当选为副省长。100多名代表在推荐理由中说：“我们推荐刘源为候选人，因为他谦虚谨慎，工作敢想敢干而又任劳任怨，有突出的政绩。”此消息一出，举国轰动，成了新中国成立后的首例。

　　作为“地方最优秀的干部”交流从军
　　1992年，河南省副省长任上的刘源进入军队，在武警部队水电指挥部担任政委，被授予少将警衔。
　　刘源曾在纪念杨尚昆的文章中回忆：“杨主动对我说，小平叔叔几次讲过军队与地方的干部要互相交流。当时，我并没有意识到什么，不久，中央就把我调到了武警水电部队。”时任中央军委委员、总参谋长的迟浩田曾告诉刘源，他是作为“地方最优秀的干部”交流从军的。
　　上世纪90年代中期，由于单位改制，武警水电部队需要自己到市场上找项目、完成招投标，任务很艰巨。刘源利用自己在河南省主管经济时积累的经验和人脉，亲自为部队找工程、跑项目。为了承包三峡的一个建设工程，刘源曾往返于宜昌和北京50余次。一次，他和老郭为了见到长江三峡工程开发总公司的一位负责人，竟在他家门口站着等了4个小时。
　　此后，刘源历任武警总部副政委，解放军总后勤部任副政委，军事科学院政委等职，2009年7月，当了8年少将、9年中将的刘源，晋升为上将。2010年12月底，在军科院工作了整整5年后，中央军委决定刘源出任解放军总后勤部政委。
　　文/记者李文姬（微信公众号：观海内参guanhaineican）</body></doc>