<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>647</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437763573.shtml</url><title>故宫失踪仙人将定制补配 已登记纳入修缮计划</title><datetime>2016-02-18 14:27:00</datetime><body>
乾清宫全景

宫殿东南角上檐缺少了最前端的骑凤仙人，只剩下走兽摄/记者崔毅飞

乾清宫东南角下檐尚存的骑凤仙人摄/记者崔毅飞
　　法制晚报讯（记者崔毅飞李洁）前日，《法制晚报》(微信ID：fzwb_52165216)报道颐和园一古建筑上的骑凤仙人丢失，引发关注。导游赵先生昨天致电本报称，故宫乾清宫的檐角上，同样也缺少了一尊骑凤仙人。
　　记者探访发现，这处“走失”的骑凤仙人原本位于乾清宫东南角上檐。
　　对此，故宫博物院表示，已对破损脱落的琉璃构件进行了统一登记，纳入修缮计划，下一步将进行定制补配，以恢复景观的完整性。
　　导游发现乾清宫骑凤仙人为何“八缺一”
　　赵鑫是一名善于观察的年轻导游。他在讲解时发现，乾清宫的屋檐上缺少了一尊骑凤仙人。“本来没太当回事，但看到法晚对颐和园骑凤仙人丢失的报道，我便想到了故宫。”赵鑫称。
　　乾清宫是紫禁城内廷后三宫之一。始建于明代永乐十八年（1420年），明清两代曾因数次被焚毁而重建，现有建筑为清代嘉庆三年（1798年）所建。乾清宫坐落在单层汉白玉石台基之上，连廊面阔9间，进深5间，建筑面积1400平方米。屋顶覆盖黄色琉璃瓦，自台面至正脊高20余米，檐角置9个脊兽以及一尊骑凤仙人。
　　前日探访时法制晚报(微信ID：fzwb_52165216)记者注意到，乾清宫为重檐庑殿顶，上下两层屋檐共有脊兽八组，保存基本完好，唯独东南角上檐的骑凤仙人不见了踪影，但后面的走兽尚存。
　　对比同角度下檐的骑凤仙人，其白面黑发，身着中国古代服装，胯下乘凤，高高在上。此琉璃塑像的最大特点是，仙人脖颈修长，昂首目视远方，颇为潇洒。
　　据附近安保人员说，缺少的这个骑凤仙人可能是被大风刮掉的，但具体什么时候丢的，是什么原因，他表示并不了解。
　　记者同时发现，在故宫的大小建筑当中，存在不少骑凤仙人，造型各异，缺损或缺失的情况比较多见，但高大建筑上少了仙人的，仅乾清宫一处。
　　故宫回应已纳入修缮计划将“打包”补配一批琉璃件
　　针对本报反映故宫多处大殿屋脊上的琉璃构件存在缺失的情况，故宫博物院今天上午做出回应。
　　回应称，故宫通过日常巡查，早已对各类建筑上因自然老化等原因破损、脱落的琉璃构件进行了统一登记，并纳入修缮计划，下一步将“打包”进行定制、补配。
　　针对乾清宫屋脊上的“骑凤仙人”何时能够归位的问题，故宫坦言，琉璃构件的定制、补配工作有一定的周期，需统一提出补配需求，履行采购程序，委托专业制作单位按照原材料、原工艺进行批量烧制。
　　对破损严重构件保存原件后复制更换
　　据介绍，作为世界上现存规模最大、最完整的木结构古建筑群，故宫总计9371间的房屋上有着数以万计的各种琉璃构件，每年都会发生因自然老化、风雨侵蚀、动物破坏等因素造成的破损、脱落情况。
　　针对古建筑构建的保护问题，故宫表示，为了避免脊兽等琉璃构件因损坏对观众安全造成威胁，故宫制定了相关的古建巡查和保养制度。比如，每年在春季、雨季和秋季都会开展瓦顶拔草工作，同时排查瓦面构件保存状况，遇有构件松动时，进行归安加固。
　　此外，在冬季极端天气时，工作人员还会进行檐头专项排查，将松动构件先摘取，妥善保存，待天气转暖时，按照传统做法进行归安补配。
　　如遇突发的构件脱落情况，古建管理部门会及时到现场进行记录和处理；对于破损严重无法继续使用的构件，将按照原样式进行复制更换，原有构件妥善保存。
　　由于各个宫殿的脊兽等琉璃构件大小形制各异，单件制作成本高，因此，故宫博物院通过日常巡查，对缺失的各类琉璃构件进行统一登记并纳入修缮计划，下一步一并定制、补配，以恢复景观的完整性。(法制晚报微信公众号：fzwb_52165216)
　　延伸追访
　　材料和匠师都难寻古建修复遇尴尬
　　据故宫博物院相关负责人介绍，故宫主体建筑建于明、清两代，距今已有近600年历史。紫禁城的修缮工作一直都在“进行时”，维护和修缮工作伴随始终。
　　2002年，经国务院批准，故宫博物院开始了“完整保护、整体维修”的大规模古建筑修缮保护工程，一些存在严重问题、保存状况不佳的古建筑首先得到了抢修保护。当时，包括乾清宫在内的一些重要建筑也列入了修缮计划。
　　不过，随着整体修缮工程的推进，一些深层次的问题逐渐暴露出来，在建设工程市场化的大背景下，匠师传承体系日渐萎缩、传统材料找寻困难。官式古建筑营造技艺的传承，已经面临举步维艰的地步。
　　近两年来，故宫古建筑保护调整思路，由原来的一年修一座中轴线上大型古建筑的计划，调整为更加重视古建筑日常的岁修、保养工作。
　　故宫方面表示，为解决目前古建修复遇到的问题，今后的修缮工作故宫将以“研究性修复”的策略、技术方法和实现途径，尝试突破现有的材料供应束缚、工匠与研究者聘用障碍，希望能够率先实现“研究性、预防性”为主的科学修复，为国内文物建筑保护工程做出表率。
　　故宫方面同时也呼吁国家在专家队伍建设、人才培养、传统技艺保护传承、传统修复材料供应等多个方面，给予更多的政策支持，确保故宫古建筑修缮质量。
　　相关新闻颐和园脱落琉璃构件已修复
　　骑凤仙人“失踪”，前几天刚刚发生过一起类似事件。北京市文物保护协会会员吴晓平近日发现，颐和园排云殿西侧檐角，一尊骑凤仙人没了踪影。
　　颐和园管理处发布情况说明称，此件琉璃构件为排云殿2005年大修时安装的复制构件，历史原件破损严重已存放于颐和园文物库房。秋冬时节，园内屡有发生建筑构件脱落情况，加上该复制构件添配已十年有余，工作人员判断其内部腐蚀、遇大风后坠落，残件被游客捡走。
　　目前，公园方已完成修复工作。
　　多知道点屋脊走兽仙人打头阵
　　故宫代表了中国传统官式古建筑的最高成就，其屋檐部位的走兽是建筑等级的标志和装饰性构件，根据建筑等级的不同在数量上各有差别。
　　其中骑凤仙人安装在明清宫殿建筑屋顶檐角处垂脊、戗脊和角脊的最前端。后面的排列顺序为龙、凤、狮子、天马、海马、狻猊、押鱼、獬豸、斗牛、行什。
　　宫殿走兽的装饰有严格的等级区别，安放这一套走兽，次序和数量都有讲究。太和殿又称金銮宝殿，是世界最高的重檐庑殿顶建筑，只有“金銮殿”顶上垂脊兽十样俱全。其余都要递减，比如乾清宫有9个，坤宁宫有7个。
　　形态各异的屋脊走兽有着大作用。它们遮住两坡瓦垄交汇点上三连砖上口，保证雨水不渗入到下面木构件中。为减轻重量和便于安装，烧制成中空。文/记者崔毅飞李洁
　　特别感谢线索提供人：赵先生</body></doc>