<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>65</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438078836.shtml</url><title>2016省级人大会议59名官员履新 6名系一把手</title><datetime>2016-02-22 09:48:00</datetime><body>　　人民网北京2月22日电 21日下午，安徽省第十二届人大六次会议闭幕，标志着2016年度全国省级人大会议全部结束。今年省级人大会议人事调整密集，共有59名副省级以上官员履新，其中包括省人大常委会主任2人，副主任36人；省长4人，副省长3人；高院院长7人，省级检察院检察长7人。　　6名正省级官员履新4位系代省长转正　　1月30日下午，贵州省十二届人大四次会议举行第三次全体会议，选举孙志刚为贵州省省长。至此，全国31省份4名代理省长已于2016年省级“两会”期间全部转正。另外三人分别为：福建省省长于伟国、江苏省省长石泰峰、四川省省长尹力。　　在省级人大层面，河北省委书记赵克志、贵州省委书记陈敏尔，分别当选所在省份人大常委会主任。　　21省份36人新任省级人大常委会副主任　　在今年省级“两会”上，21个省份调整了36名省级人大常委会副主任。其中西藏5人，广东和安徽各3人，宁夏、新疆、浙江、四川、湖南、山西、福建各两人，河北、重庆、北京、黑龙江、贵州、辽宁、云南、广西、河南、吉林和内蒙古各1人。　　值得一提的是，上述36人中有6名为女性，分别是黑龙江的赵敏、四川的黄彦蓉、山西的张建欣、吉林的房俐、安徽的花建慧、广东的罗娟。　　2016年省级人大会议重要任免一览　　北京　　刘伟当选北京市人大常委会副主任　　杨万明任北京市高级人民法院院长　　敬大力任北京市人民检察院检察长　　天津　　李泉山辞去天津市人大常委会副主任职务　　河北　　赵克志当选为河北省人大常委会主任　　杨崇勇任河北省人大常委会副主任　　山西　　张建欣、高卫东当选山西省人大常委会副主任　　李政文、安焕晓辞任山西省人大常委会副主任　　张建欣辞任山西省副省长page　　内蒙古　　廉素当选内蒙古自治区人大常委会副主任　　邢云、赵忠辞任内蒙古自治区人大常委会副主任　　辽宁　　周忠轩当选辽宁人大常委会副主任　　谭作钧当选辽宁省副省长　　周忠轩、薛恒辞任辽宁省副省长　　吉林　　房俐当选吉林省人大常委会副主任　　荀凤栖、周化辰辞任吉林省人大常委会副主任　　黑龙江　　赵敏当选黑龙江省人大常委会副主任　　石时态当选黑龙江省高院院长　　上海　　张本才被补选为上海市人民检察院检察长　　江苏　　石泰峰当选江苏省省长　　张艳辞去江苏省人大常委会副主任职务　　刘华当选江苏省人民检察院检察长　　徐安不再担任江苏省人民检察院检察长　　浙江　　王辉忠、刘力伟当选浙江省人大常委会副主任　　汪瀚当选浙江省人民检察院检察长　　陈国猛任浙江省高级人民法院院长　　安徽　　詹夏来、花建慧和梁卫国当选安徽省人大常委会副主任　　福建　　叶双瑜、彭锦清当选为福建省人大常委会副主任　　于伟国当选福建省省长　　江西　　葛晓燕当选江西省高院院长　　张忠厚辞去江西省高级人民法院院长职务　　山东　　贾万志不再担任山东省人大常委会副主任　　河南　　刘满仓当选河南省人大常委会副主任　　湖北　　王晋当选湖北省人民检察院检察长　　湖南　　李友志、王柯敏当选为湖南省人大常委会副主任　　广东　　张广宁、刘悦伦、罗娟(女)当选广东省人大常委会副主任　　肖志恒、雷于蓝辞任广东省人大常委会副主任　　龚稼立当选广东省高级人民法院院长　　郑鄂辞任广东省高级人民法院院长　　广西　　危朝安当选广西自治区人大常委会副主任　　莫永清、覃瑞祥辞任广西自治区人大常委会副主任　　黄克当选广西高院院长　　重庆　　夏祖相当选重庆市人大常委会副主任　　四川　　尹力当选四川省省长　　黄彦蓉、刘作明当选四川省人大常委会副主任　　杨兴平任四川省副省长　　黄彦蓉、陈文华辞任四川省副省长　　贵州　　陈敏尔当选贵州省人大常委会主任　　孙志刚当选贵州省省长　　李岷当选贵州省人大常委会副主任　　龙超云、禄智明辞任贵州省人大常委会副主任　　云南　　赵立雄当选云南省人大常委会副主任　　李宁当选云南省人民检察院检察长　　西藏　　巨建华、李文汉、尼玛次仁、张晓华、纪国刚当选西藏自治区人大副主任　　马如龙、多吉、武金辉、赵合辞任西藏自治区人大副主任　　陕西　　宋洪武、黄玮(女)辞任陕西省人大常委会副主任　　青海　　张光荣当选青海省副省长　　訚柏当选青海省检察院检察长　　沈何辞任青海省人大常委会副主任　　宁夏　　马三刚、左军当选宁夏自治区人大常委会副主任　　新疆　　马宁·再尼勒、伊那木·乃斯尔丁当选新疆自治区人大副主任　　贾帕尔·阿比布拉、铁力瓦尔迪·阿不都热西提辞任新疆区人大副主任　　木太力甫·吾布力任新疆高院院长page　　孙志刚　　现任贵州省委副书记、省长、省政府党组书记






孙志刚资料图
　　孙志刚，男，汉族，1954年5月出生，河南荥阳人，1971年2月参加工作，1976年9月加入中国共产党，研究生学历，经济学博士。　　1971年2月至1973年4月，在河南省荥阳县当知青；　　1973年4月至1973年9月，任河南省荥阳县丁店水库干部；　　1973年9月至1976年9月，在武汉钢铁学院炼钢专业学习；　　1976年9月至1980年9月，在武汉钢铁学院当教师；　　1980年9月至1983年9月，在上海财经学院工业经济专业攻读硕士研究生；　　1983年9月至1985年4月，在中南财经大学经济研究所工作；　　1985年4月至1986年11月，任湖北省武汉市经委副主任；　　1986年11月至1987年2月，任湖北省武汉市体改委副主任；　　1987年2月至1992年9月，任湖北省武汉市计委副主任；　　1992年9月至1993年3月，任湖北省武汉市汉阳区委副书记、代区长、区长；　　1993年3月至1996年8月，任湖北省武汉市副市长；　　1996年8月至1999年3月，任湖北省宜昌市委副书记、市长（1993年7月至1997年6月，武汉大学政治经济学专业在职研究生学习，获经济学博士学位）；　　1999年3月至1999年9月，任湖北省宜昌市委书记、市长；　　1999年9月至2002年4月，任湖北省宜昌市委书记；　　2002年4月至2002年6月，任湖北省宜昌市委书记、市人大主任；　　2002年6月至2002年8月，任湖北省委常委，宜昌市委书记、市人大主任；　　2002年8月至2006年9月，任湖北省委常委、秘书长，省直机关工委书记；　　2006年9月至2006年10月，任安徽省委常委；　　2006年10月至2010年12月，任安徽省委常委、常务副省长；　　2010年12月至2013年3月，任国家发展和改革委员会副主任、党组成员兼国务院医改办主任；　　2013年3月至2015年10月，任国家卫生和计划生育委员会副主任、党组副书记兼国务院医改办主任（正部长级）；　　2015年10月至2016年1月，任贵州省委副书记、副省长、代省长　　2016年1月，任贵州省委副书记、省长　　孙志刚是十二届全国政协委员、人口资源环境委员会委员，十一届贵州省委委员。page　　于伟国　　现任福建省委副书记、省长、党组书记






于伟国资料图
　　于伟国，男，汉族，1955年10月生，山东文登人，1975年12月加入中国共产党，1973年1月参加工作，大学学历。现任十八届中央候补委员，福建省委副书记、省长。　　1994年10月起历任中央办公厅秘书局副局级干部，厦门市副市长，市委常委、秘书长、组织部部长，市委副书记，省委组织部副部长、部长；　　2006年11月起任省委常委、组织部部长;2009年6月起任省委常委、厦门市委书记，2010年1月至2012年1月兼任厦门市人大常委会主任；　　2013年4月起任省委副书记；　　2015年11月任省政府副省长、代省长、党组书记。　　2016年1月在福建省十二届人大四次会议上当选为省人民政府省长。　　第十八届中央候补委员page　　石泰峰　　现任江苏省委副书记、省政府党组书记、省长兼省委党校校长






石泰峰资料图
　　石泰峰，现任十八届中央候补委员，省委副书记、省政府党组书记、省长兼省委党校校长。男，1956年9月生，汉族，山西榆社人，研究生学历，法学硕士学位，教授，1982年6月加入中国共产党，1974年5月参加工作。　　1974年5月山西省榆社县大寨公社知青；1975年9月山西机床厂技工学校学习；1977年7月山西机床厂第五车间工人；1978年9月北京大学法律系法律学专业学习；1982年9月北京大学法律系法学基础理论专业硕士研究生；1985年7月中央党校法学教研室教师（其间：1987年11月至1988年11月挂职任河北省宁晋县委副书记）；1990年6月中央党校科学社会主义教研部法学室副主任（其间：1991年9月至1992年9月荷兰阿姆斯特丹大学法学院进修）；1992年9月中央党校科学社会主义教研部法学室主任（1995年11月教授）；1996年3月中央党校政法教研部副主任；1999年1月中央党校政法教研部主任；1999年10月中央党校校务委员会委员兼政法教研部主任；2000年12月中央党校校务委员会委员兼组织部部长、政法教研部主任；2001年7月中央党校副校长兼组织部部长、政法教研部主任；2002年2月中央党校副校长兼政法教研部主任；2002年4月中央党校副校长；2010年9月江苏省委常委、省委组织部部长；2011年8月省委副书记、省委组织部部长；2011年9月省委副书记、省委组织部部长兼省委党校校长；2011年12月省委副书记兼省委党校校长；2014年6月省委副书记兼省委党校校长、苏州市委书记；2015年11月省委副书记、省政府党组书记兼省委党校校长、苏州市委书记；2015年12月省委副书记、省政府党组书记、副省长、代理省长兼省委党校校长、苏州市委书记；2016年1月起省委副书记、省政府党组书记、省长兼省委党校校长。page　　尹力　　现任四川省委副书记、省长，省委宣传部部长(兼)






尹力资料图
　　尹力，男，汉族，1962年8月生(53岁)，山东临邑人，1983年6月加入中国共产党，1987年9月参加工作，俄罗斯医学科学院卫生经济与卫生事业管理专业毕业，研究生学历，医学博士。　　现任十八届中央候补委员，四川省委副书记、省长，省委宣传部部长(兼)。　　1980.09--1986.07山东医科大学医学系医学专业学习　　1986.07--1988.11山东医科大学卫生系社会医学与卫生事业管理专业硕士研究生(其间：1987.09-1988.06上海外国语学院出国留学预备人员培训部学习)　　1988.11--1993.11俄罗斯医学科学院卫生经济与卫生事业管理专业博士研究生　　1993.11--1994.11国务院研究室教科文卫司干部　　1994.11--1997.04国务院研究室教科文卫司副处长　　1997.04--1999.12国务院研究室社会发展研究司处长　　1999.12--2003.05国务院研究室社会发展研究司助理巡视员(其间：2001.03-2001.06中央党校中央国家机关分校学习;2002.08-2003.04美国哈佛大学访问学者)　　2003.05--2003.05国务院研究室社会发展研究司巡视员　　2003.05--2003.10卫生部办公厅副主任(正局级)　　2003.10--2006.07卫生部国际合作司司长(其间：2005.03-2006.01中央党校一年制中青年干部培训班学习)　　2006.07--2008.09卫生部办公厅主任　　2008.09--2012.02卫生部副部长、党组成员(其间：2009.07-2011.08任中央社会治安综合治理委员会委员)　　2012.02--2013.04卫生部副部长、党组成员，国家食品药品监督管理局局长、党组书记　　2013.04--2015.03国家食品药品监督管理总局副局长、党组副书记，国家卫生和计划生育委员会副主任　　2015.03--2015.04四川省委副书记　　2015.04--2016.01四川省委副书记、省委宣传部部长(兼)　　2016.01--2016.01四川省委副书记、代省长，省委宣传部部长(兼)　　2016.01--四川省委副书记、省长，省委宣传部部长(兼)　　第十八届中央候补委员，省十二届人大代表page　　赵克志　　现任河北省委书记、河北省人大常委会主任






赵克志资料图
　　赵克志同志，男，汉族，1953年12月出生，山东莱西人，1973年3月参加工作，1975年1月加入中国共产党，中央党校研究生学历。　　1973年3月至1975年3月，在山东省莱西县夏格庄联中当民办教师；　　1975年3月至1980年1月，先后任山东省莱西县农业学大寨工作队队员、夏格庄公社团委副书记，夏格庄公社党委常委，姜山公社党委常委、宣传委员；　　1980年l月至1982年9月，任共青团山东省莱西县委副书记(其间:1980年9月至1982年7月，在山东省委党校干部专修科学习)；　　1982年9月至1983年3月，任共青团山东省莱西县委书记；　　1983年3月至1984年4月，任山东省莱西县南岚乡、水集镇党委书记；　　1984年4月至1987年3月，任山东省莱西县委副书记、县长；　　1987年3月至1989年9月，任山东省即墨市委副书记、市长；　　1989年9月至1991年8月，任山东省即墨市委书记；　　1991年8月至1994年8月，任山东省城乡建设委员会副主任；　　1994年8月至1997年12月，任山东省城乡建设委员会主任(其间：1995年9月至1996年7月在中央党校中青年干部培训班学习)；　　1997年12月至2001年1月，任山东省德州市委书记，德州军分区党委第一书记（1996年7月至1998年7月，在中央党校在职研究生班科学社会主义专业学习)；　　2001年1月至2001年2月，任山东省政府党组成员；　　2001年2月至2006年1月，任山东省副省长；2006年1月至2006年3月，任山东省副省长、省政府党组副书记；　　2006年3月至2006年4月，任江苏省委常委；　　2006年4月至2010年8月，任江苏省委常委、副省长（分管常务工作）；　　2010年8月至2010年9月，任贵州省委副书记、副省长、代省长、省政府党组书记；　　2010年9月至2012年7月，任贵州省委副书记、省长，成都军区国防动员委员会副主任，贵州省国防动员委员会主任；　　2012年7月至2012年8月，任贵州省委书记、省长，成都军区国防动员委员会副主任，贵州省国防动员委员会主任；　　2012年8月至2012年12月，任贵州省委书记、省长，省军区党委第一书记，成都军区国防动员委员会副主任，贵州省国防动员委员会主任；　　2012年12月至2013年1月，任贵州省委书记，省军区党委第一书记，成都军区国防动员委员会副主任，贵州省国防动员委员会主任；　　2013年1月至2015年7月，任贵州省委书记，省人大常委会党组书记，省军区党委第一书记，成都军区国防动员委员会副主任，贵州省国防动员委员会主任。同月，当选贵州省人大常委会主任。　　2015年7月，任河北省委书记。　　赵克志同志是十八届中央委员，十一届贵州省委委员。　　2016年1月12日，河北省第十二届人民代表大会第四次会议选举赵克志为河北省第十二届人民代表大会常务委员会主任。page　　陈敏尔　　现任贵州省委书记、贵州省人大常委会主任






陈敏尔资料图
　　陈敏尔同志,男,汉族,1960年9月出生,浙江诸暨人,1981年8月参加工作,1982年9月加入中国共产党,中央党校研究生学历。　　1978年10月至1981年8月,在绍兴师范专科学校中文系中文专业学习；1981年8月至1982年9月,任绍兴师范专科学校宣传部干事；1982年9月至1983年5月,在浙江省委党校理论师资班学习；1983年5月至1984年1月,任浙江省绍兴市委党校理论教员；1984年1月至1987年3月,先后任浙江省绍兴市委宣传部干事、副科长；1987年3月至1987年6月,任浙江省绍兴县委宣传部部长；1987年6月至1989年8月,任浙江省绍兴县委常委、宣传部部长；1989年8月至1990年12月,任浙江省绍兴市委宣传部副部长；1990年12月至1991年2月,任浙江省绍兴县委副书记；1991年2月至1994年6月,任浙江省绍兴县委副书记、县长；1994年6月至1994年9月,任浙江省绍兴县委书记、县长；1994年9月至1996年8月,任浙江省绍兴县委书记(其间:1995年9月至1996年7月,在中央党校一年制中青年干部培训班学习)；1996年8月至1997年11月,任浙江省绍兴市委常委,绍兴县委书记；1997年11月至1999年5月,　　任浙江省宁波市委常委、副市长(1995年9月至1998年7月,在中央党校在职研究生班法学专业学习)；1999年5月至1999年9月,任浙江省宁波市委副书记、副市长；1999年9月至1999年12月,任浙江省宁波市委副书记；1999年12月至2001年12月,任浙江日报报业集团社长、党委书记；2001年12月至2002年6月,任浙江省委宣传部部长；2002年6月至2007年5月,任浙江省委常委、宣传部部长；2007年5月至2007年6月,任浙江省委常委、宣传部部长,副省长；2007年6月至2012年1月,任浙江省委常委、副省长(分管常务工作)、省政府党组副书记；2012年1月至2012年12月,任贵州省委副书记；2012年12月至2013年1月,任贵州省委副书记、副省长、代理省长、省政府党组书记；2013年1月至2015年7月,任贵州省委副书记、省长、省政府党组书记；2015年7月至2015年8月,任贵州省委书记、省长、省政府党组书记；2015年8月至2015年10月,任贵州省委书记、省长、省政府党组书记,省军区党委第一书记；2015年10月起,任贵州省委书记,省军区党委第一书记。2016年1月,当选贵州省人大常委会主任。　　陈敏尔同志是十七届中央候补委员、十八届中央委员,十二届全国人大代表,十一届贵州省委委员。page




























media_span_url('http:</body></doc>