<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>655</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437760400.shtml</url><title>600多位“中国人民的老朋友”剩下的还有谁</title><datetime>2016-02-18 14:02:00</datetime><body>

联合国前秘书长加利。



制图杨仕成

　　加利逝世,中国人民的老朋友又少一个！
　　联合国前秘书长加利16日逝世，享年93岁。
　　外交部发言人洪磊17日在例行记者会上表示，中方对联合国前秘书长加利逝世深感悲痛，向加利先生家人、埃及政府和人民致以深切的慰问。洪磊表示，加利先生是中国人民的老朋友，他积极致力于发展中埃关系和加强中国和联合国的合作。2016年1月，加利先生获得中国人民对外友好协会颁发的中国阿拉伯友好杰出贡献奖。中国政府和人民将铭记加利先生为联合国事业及加强中国同联合国合作、中埃友好作出的贡献。
　　在过去60多年的时间里，先后有601名外国人士被《人民日报》称为“中国人民的老朋友”。同是老朋友，措辞有何不同，礼遇有何区别，一起去看看。
　　加利曾这样说中国
　　我作为埃及外长，联合国秘书长，法语国家组织秘书长，先后到中国访问过十多次。中国经济的飞速发展和大规模的城市建设给我留下了深刻的印象。我初到北京时，那里的老百姓骑自行车的还都不是很多，可如今再到北京，看到满大街川流不息的汽车中，很多都已经是私家车了。
　　中国的物质建设取得了惊人的成就，但给我印象最深的是中国人口素质的提高。尤其是年轻一代的中国学者们，他们对当今国际问题的研究的深度和广度更是让人赞叹。毫不夸张地说，中国学者和专家的水平丝毫不比巴黎、纽约的同行们逊色。
　　在中东问题上，中国长期奉行客观和公正的立场，由于它所坚持的这一独特立场使中国与阿拉伯国家的关系不断得以加强。此外，中国在调解朝鲜半岛核问题以及在六方会谈中所发挥的建设性作用值得赞赏。
　　别了老朋友
　　习近平上个月还给加利授奖　　17日，新华社以《别了，中国人民的老朋友！》为题发表通讯。文章提到，在担任联合国秘书长期间，加利与中国结下了不解之缘。
　　埃及外交事务委员会成员、前任外交部长助理加姆拉维说，早在上世纪六七十年代，加利就提出中国是世界的未来，包括埃及在内的阿拉伯国家应当发展与中国的关系。正是这种思想，促使他在联合国工作期间发展了与中国的友谊，积极支持发展中国家在联合国发挥作用。
　　“中国需要世界，世界更需要中国，”在联合国成立60周年之际，加利在接受新华社记者专访时这样说。
　　今年1月20日习近平访问埃及期间，向加利颁发了“中国阿拉伯友好杰出贡献奖”。
　　曾是美国最恨联合国秘书长　　相比之下，加利同美国的关系就没有那么融洽了。甚至可以说，他是被美国女强人奥尔布赖特一手拉下了联合国秘书长的职位。
　　加利当选恰逢冷战结束，他想趁此良机大刀阔斧地改革联合国，增强联合国的“独立性”，扩大联合国维和的权力。这些举措得到了第三世界国家的全力支持，安理会14个成员国中也只有美国反对加利连任，但美国的强硬态度起到了决定性作用。
　　当时的联合国副秘书长、美国人约瑟夫·弗纳·里德曾悄悄对加利说，他听美国常驻联合国代表奥尔布赖特讲：“我会让布特罗斯认为我是他的朋友，然后我会打断他的双腿。”
　　老友大不同
　　老友遍天下日本人最多
　　据《中国人民的老朋友》一书作者方可成统计，在过去60多年的时间里，先后有601名外国人士被《人民日报》称为“中国人民的老朋友”。这些人来自五大洲的123个国家，可谓遍布全球。而这些“老朋友”当中，日本人最多，有111人，排名第二的则是美国，有55人。
　　同是“老朋友”措辞有讲究　　在中国的外交辞令中，“老朋友”算是最高一级的评价了。不过“老朋友”也是有区别的。比如，这个评价从谁的嘴里说出来、“老朋友”的前面有什么形容词，这都是很有讲究的，不同级别的表态、不同措辞的隐义都有着细微的差别。
　　比如，李光耀被中国官方称为“老朋友”，而金正日2011年去世时，中国官方在向朝鲜发出的唁电中称其为“中国人民的亲密朋友”，其中的差别显而易见。再往前追溯，前苏联最高领导人斯大林1953年逝世时，中国官方给他的评价则是“中国人民最亲密的朋友和伟大的导师”，这一最高礼遇和评价至今无人可以超越。
　　谁是礼遇最高的“老朋友”？　　除了遣词造句上讲究，当“老朋友”出现病危甚至病故等意外时中方的反应，也可以看出“老朋友”们之间的差别。
　　按照一般的惯例，如果“老朋友”逝世，中方一般都会派出副总理或国务委员级别的特使出席“老朋友”葬礼。前南非总统曼德拉2013年逝世时，中方派出了国家副主席李源潮出席其追悼活动。因此，从规格上来讲，曼德拉也算是“老朋友”中获得礼遇较高的一位。
　　当然，“中国人民最亲密的朋友和伟大的导师”斯大林得到的礼遇就更高了。除了周恩来总理亲赴莫斯科出席葬礼外，毛泽东主席还亲自前往前苏联驻华使馆吊唁，并亲笔撰文《最伟大的友谊》表达悼念。斯大林葬礼当天，首都60万市民聚集到天安门广场举行追思大会，全国各地更是连续两年（逝世当年和逝世一周年）下半旗致哀，悼念规模空前绝后。
　　“老朋友”们还剩了谁？
　　目前在世的“中国人民的老朋友”包括日本前首相村山富市、美国前国务卿基辛格、古巴前领导人卡斯特罗、日本前首相中曾根康弘、法国前总统希拉克、泰国公主诗琳通等，他们当中许多人尽管已经高龄，仍然在为与中国的友好关系奔走。
　　基辛格：继续推动中美关系发挥作用　　在中美建交中曾扮演重要角色的美国前国务卿基辛格与多位中国领导人都保持不间断的交往。2015年11月，习近平还在北京会见了基辛格，赞赏基辛格等美方代表为增进两国相互了解、推动中美关系发展发挥的积极作用。
　　泰国公主诗琳通：2011年曾到访四川　　诗琳通公主对中国文化产生兴趣，先后师从中国大使馆选派的9位资深中文教师，研习中文和中国文化，学习使用汉语拼音、普通话和中文简体字，在泰国掀起“中国文化热”。2011年4月8日她还曾来访四川，接受了四川大学、成都大学两所高校授予的名誉教授聘书。
　　村山富市：来华后未能出席“9·3阅兵”　　日本前首相村山富市也是一位著名的“中国人民的老朋友”。作为日本前首相的他，曾在其任上发表著名的“村上谈话”，对日本的殖民统治和侵略表示深刻的反省和由衷的歉意。
　　去年，日本前首相村山富市因病入院，来华后未能出席“9·3阅兵”，令人颇为遗憾。
　　村山富市最近一次在新闻媒体上亮相是在去年12月底。当时，日韩就解决慰安妇问题达成了共识，村山富市出席记者会时就日本政府的应对给予肯定称：“等了好久。我一直希望能够尽早解决。解决总算有了眉目。”
　　希拉克：去年底住院并无大碍
　　法国前总统希拉克也是一位“中国人民的老朋友”。这位“老友”酷爱青铜器和中国文化。去年底，这位老朋友曾因病住院，不过幸好身体恢复较好，很快就出院。他最近一次出现在新闻报道中与法国前总统萨科齐有关。一直被萨科齐尊为导师的希拉克称，与萨科齐相比，他本人更看好同属法国人民运动联盟党的阿兰·朱佩，他认为朱佩能在2017年总统大选中表现更好。据新华社、央视、《人民日报》

</body></doc>