<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>665</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433361180.shtml</url><title>习近平的青年志：中国梦属于青年一代</title><datetime>2016-01-04 09:35:00</datetime><body>　　中国青年网北京1月4日电（记者杨月）“中国梦是我们的，更是你们青年一代的。中华民族伟大复兴终将在广大青年的接力奋斗中变为现实。”习近平在中国航天科技集团公司中国空间技术研究院视察时曾这样勉励青年。党的十八大以来，习近平在多个场合、用多种形式表达了对青年的高度重视和热切关心。中国青年网记者发现，习近平多次出席青年活动，与青年谈心，给青年回信，为新形势下党的青年工作指明了方向。而越来越多的中国青年正以勤学、修德、明辨、笃实的努力，诠释着“少年智则国智，少年进步则国进步”的内涵。
　　勤学：不但专攻博览，更要心怀世界
　　1970年，夜里12点，延安梁家河村的窑洞里，墨水瓶做的煤油灯下，有一个看书的知青。别的知青带衣服带吃的，这个知青不一样，他带了满满一箱书。晚上和午休间隙，他都会在窑洞里看书，一看就忘了时间。

1977年，大学时代的习近平（右）。资料图
　　这个年轻的知青就是习近平。在这些书中，“大道之行也，天下为公”、“天行健，君子以自强不息”等思想和理念逐渐构筑着他的精神世界。在2015年7月24日中华全国青年联合会第十二届委员会全体会议上，习近平将自己对“勤学”的思考与青年们分享：“德才并重，情理兼修”、“前进要奋力，干事要努力”。无独有偶，2014年同北京大学师生座谈时，他嘱咐同学们“要勤于学习、敏于求知，注重把所学知识内化于心，形成自己的见解，既要专攻博览，又要关心国家、关心人民、关心世界，学会担当社会责任。”
　　“勤学”，不但专攻博览，更要心怀世界。殷殷嘱托，带给青年一代的不仅有实践检验的学习方法，更有砥砺前进的学习精神。“读万卷书，行万里路。”今天的中国青年已把学习的眼光投向全世界，地球村的各个角落都能见到“勤学”的中国青年。伦敦帝国理工学院机械工程系博士在读的邵祝涛告诉中国青年网记者，“每次路过校园的图书馆，深夜仍在挑灯学习的很多是华人，中国留学生勤奋学习的认真态度和务实习惯都给外国人留下了很深刻印象。”留学在外，更多的中国青年用“勤学”的行动告慰祖国，不悔青春。
　　“勤学”，不仅从书本上学，更从实践中学。正如习近平谈到的青年要树立“事业靠本领成就”的观念，如今，越来越多在“勤学”中探索出的专利技术正诠释着“中国制造”的崭新内涵。中国南车株洲所的青年高级工程师尚敬告诉中国青年网记者：“每次有人问起我们的技术是不是抄袭国外的，我们都觉得好委屈啊。我们不是什么技术都比国外好，但是我们比国外好的技术越来越多。”而他提供的一组排名更令人自豪：“中国南车多项专利技术世界第一。高铁实际运营速度仍然是中国全球第一。”
　　修德：养大德者方可成大业
　　1982年，在正定县委大院有一间简陋的办公室，里面住着年轻的县委副书记习近平。他的床铺简单得不能再简单：两条长凳支起一块木板，铺上一条打满补丁的旧褥子。自己住得简单，却不能让孩子们住得简单。习近平在学校危房普查中发现200多所村小学共有3590平方米危险校舍，他心急如焚。实地调研，他发现北贾村小学校舍陈旧，就自己捐出200元钱帮助改善办学条件。奔走两年，正定终于筹措资金对1020间近15000平方米危房进行了维修。
　　“立志报效祖国，服务人民，这是大德，养大德者方可成大业。”在习近平的眼中，“修德”的本质还是服务祖国和人民。于是，有这样一批青年选择了回到家乡投身教育事业。2014年教师节前夕，习近平到北京师范大学慰问和看望广大师生，当时历史学院的大四学生古丽加汗艾买提就告诉总书记，自己将回老家乌鲁木齐的中学实习。古丽加汗艾买提接受采访时告诉中国青年网记者，自己已如愿被乌鲁木齐市第二十三中学聘为高中历史老师，她说：“我是免费师范生，也很喜欢当老师，家乡需要我这样的人才，我一定要回家乡做贡献。”


北京师范大学的学生高举“我们爱您”的牌子，欢迎习近平的到来。中国青年网实习记者苏贺摄

　　在2015年的新年贺词中，习近平曾给全国人民点赞，其实并非要求每个人有惊天动地、轰轰烈烈的壮举，只要在平凡岗位上尽心尽责，就能有一分热，发一分光，用点滴行动服务人民。如果每个人都能自觉把人生理想和家庭幸福融入“中国梦”之中，何愁“中国梦”没有康庄大道？
　　明辨：是非明，方向清，路子正
　　1973年入党后，习近平被村民推选为梁家河村的村支书。村民巩振福回忆：“他直，不管你是谁，不讲脸面，不留情。对就是对，错就是错，不怕得罪人。”村民石治山说，习近平为人正派。“村里有人劳动表现好，他就看重。不好的，就批评教育。拍马屁绝对行不通，他反感得厉害。”

　　习近平（前排中间）到清华读书前，村民与他的合影，花了5.5元钱。习近平要付钱，大伙儿不让。资料图
　　“是非明，方向清，路子正”，不仅是习近平对青年时代的自己提出的要求，也是他对今天的青年们提出的要求。做到这些的前提是“树立正确的世界观、人生观、价值观”，习近平认为，这样才能稳重自持，从容自信。一脉相承，2015年1月12日，习近平同200余名中央党校第一期县委书记研修班学员畅谈交流“县委书记经”时谈到，“那个时候我年轻想办好事，差不多一个月大病一场。要先把自己的心态摆顺了，内在有激情，外在还是要从容不迫。”这激情就来自正确的方向，所以他也说过，人生的第一粒扣子就要扣好。
　　“千淘万漉虽辛苦，吹尽黄沙始到金。”面对网络上各种思潮的互相激荡，2015年五四青年节，网络作家周小平执导的网络短片《你好，青年》走红网络。片中展示的一项项中国成就，让一些“抹黑中国”的论调不攻自破。不少网友在微博中留言，网友@清明不语留言说：“这个社会并不是没有黑暗，黑暗我们无法回避，我们要做的是不让黑暗遮蔽内心只剩戾气。加油少年，加油青年，中国的未来我们参与。”
　　笃实：只要坚持，梦想总是可以实现的
　　正定有县委书记在机关食堂和大家一起“吃大锅饭”的传统，这个传统是从习近平在任时留下的。长篇通讯《习近平同志在正定》曾这样写道：习近平在正定工作期间，不仅靠他过人的胆识、务实的作风和忘我的工作打动了干部群众，更以坦诚朴实、谦虚谨慎、实事求是、亲切和蔼的为人，给大家留下了深刻印象。

　　2014年5月4日，习近平在北京大学考察。这是习近平在校园观看北大师生纪念五四运动95周年青春诗会。新华社记者鞠鹏摄
　　一个“实”字，是老百姓对习近平最真诚的评价。在2016年新年贺词中，习近平勉励大家，“只要坚持，梦想总是可以实现的。”2015年10月26日，习近平在联合国教科文组织第九届青年论坛开幕式上的贺词中提到，“中国支持青年发展自身、贡献社会、造福人民，在实现中国梦的历史进程中放飞青春梦想。”实实在在地坚持梦想，实实在在地为贡献社会，这叮嘱引领着新一代中国青年扎根基层，更吸引着年轻一代的海外游子越来越多地归国投身祖国建设。
　　据统计，改革开放以来，已有74.48%的留学人员学成后选择回国发展。每年的1、2月是不少国外名校截止申请的日子，嘉华世达国际教育美国项目部副总监衣艳刚告诉中国青年网记者：“2014年赴美留学的中国学生人数超过27万，年增长率为16.5%，2015年人数仍将持续增长。留学人数逐年增加的同时，我国也迎来了史上最热‘回归潮’。”
　　习近平用鼓励的目光给青年以支持，在大众创业、万众创新的新局面中，2015年，中国青年不负众望，2016年，青年依然在路上。
　　勤学、修德、明辨、笃实，今天的中国青年正在心怀“中国梦”，踌躇满志，厚积薄发。转眼间，“中国梦”已经在辽阔的中华大地上抽丝发芽、蓬勃生长，满眼又将是饱满新绿!</body></doc>