<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>67</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433715307.shtml</url><title>国税人员当众睡觉 窗口负责人回应被指搪塞包庇</title><datetime>2016-01-07 05:26:00</datetime><body>












爆料人拍下工作人员睡觉的照片

















这名窗口负责人称那天是12月31日

















发帖网友说那天明明是12月23日








　　1月3日，有常州网友爆料称，在武进汽车城服务中心的车辆购置税窗口，国税局的一名工作人员竟然在上班时睡觉，引起网友热议。武进国税窗口的相关负责人在接受常州本地媒体采访时称，2015年12月31日，有工作人员在工作时间打了个盹。
　　就在舆论快要平息之时，网友再度发帖质疑，称他是在2015年12月23日拍的打盹照片，而非该负责人所说的12月31日，国税方面的回应有搪塞和包庇之嫌。
　　现代快报记者昨日从常州市武进区国税局获悉，该局已经对谢某打盹一事进行了调查，并对谢某作出了全局通报批评的处罚。
　　现代快报记者葛小林
　　网帖爆料
　　工作时间
　　这名国税人员竟睡着了
　　发帖网友“你我天堂相会”向现代快报记者表示，2015年12月23日下午3点22分左右，他到武进汽车城服务中心办理车辆购置税。
　　“当时好几个人在排队，我就看到一个年纪大的工作人员斜躺在椅子上睡着了。后来有人去把他叫醒了，他才开始办事。”
　　1月3日，他将自己拍摄的“公务员睡觉图”发到了网上，引起围观，网帖的点击量有4万多人次。“我觉得这一曝光，也是对公务员们工作作风的监督。”他说。
　　部门回应
　　确有人打盹
　　但该窗口当天不对外
　　就在1月4日，武进国税窗口的相关负责人王某在接受常州电视台采访时承认，谢姓工作人员确实是在工作时间打盹了，时间是2015年12月31日下午2点多。在采访中，王某解释称，谢某的年纪偏大，有腰椎颈椎方面严重的慢性病，早晚接送小孩又太忙，年底工作太忙，休息不够，实在扛不住才会打个盹。
　　该负责人同时解释说，从12月30日下午开始，谢某负责的窗口就已经不对外工作了。31日当天，谢某在窗口岗位上，负责的是对内的财税收尾工作。
　　发帖人质疑
　　他们把日期都搞错了
　　究竟有没有调查？
　　就在该负责人接受电视台采访后，爆料网友又发帖反驳。他表示，国税方面称谢某打盹发生在2015年12月31日下午2点多，但实际上他记录下的却是12月23日下午3点22分。“他们调查了吗？没调查，就随便想了个时间以作搪塞回应。同时，我也可以怀疑，他们搞错时间，是不是可以猜想，这个工作人员经常有打盹睡觉的行为？”
　　“他们还解释说，从12月30日下午开始，谢某负责的窗口就已经不对外工作了。也就是说，31日当天，谢某在窗口岗位上，负责的是对内的工作。难道对内的工作，就可以在上班时间睡大觉？”
　　网友声音
　　现代快报记者注意到，“你我天堂相会”第一篇曝光帖的点击量有4万多人次，第二篇点击量也超过了1万多，有173人跟帖回应。有不少网友表示，支持他死磕到底。
　　“gdf751113”：上班就要有个上班的样。身体不舒服，可请假休息！该承认错误就承认！给政府机关抹黑了。
　　“璧微瑕小漾”：公务员向老百姓道个歉有这么难？
　　“WL_CJY916”：本来是一件小事，真诚认个错也就罢了，偏要编瞎话，现在，一句瞎话，要用一百句瞎话来圆。公信力也就这样一点一滴地被消蚀。
　　国税部门
　　已批评教育相关人员
　　真诚向公众道歉
　　1月6日上午，记者联系了武进区国税局办公室，相关负责人表示，谢某作为国家公务人员，在上班时间，在窗口单位休息打盹，这样的做法肯定不妥当。为此，国税的监察部门已经找谢某谈话调查，同时调取了现场的视频进行核对，证实谢某确实在工作时间有打盹睡觉的行为。已经对谢某本人提出了批评教育。
　　当天下午4时，武进区国税局在网上公开回应称，“经调查核实，帖中反映国税车购税窗口工作人员谢某上班打盹的情况属实，针对其作风懈怠、违反工作纪律的行为，武进区国税局已研究决定，对其在全局范围内进行通报批评，并列入个人年度考核。经对其本人批评教育，该同志也认识到自己的错误，并为自己的不当行为造成的影响真诚地向公众道歉。”
　　而对于窗口负责人王某“越描越黑的解释行为”，武进区国税局相关负责人表示，王某可能是想赶紧将影响消除，在没有认真核实的情况下就作出了回应，其做法也失当，因此也对王某处以全局通报批评的处罚。
　　同事称谢某工作量大
　　下班基本都是最晚的
　　1月6日上午9点，现代快报记者来到武进汽车城服务中心，看到当事人谢某正在车辆购置税窗口忙碌着，已经有多位市民在排队等候。记者问及打盹一事，谢某表示他不想说什么了。而此前接受电视台采访的窗口负责人王某也表示，要接受采访的话，需要通过局里。记者在该服务中心观察了两个半小时，发现谢某一直在忙碌地工作。
　　汽车城一汽车4S店的上牌员周先生告诉记者，“谢某其实是个很认真的人，对人、办事也都很好。他每天七八点送完孩子上学就直接赶来上班，这个服务中心，他是最早的一个。”
　　国税窗口的工作人员则表示，谢某的工作量比其他窗口人员要大，他不仅仅直面市民，还要核对所有窗口经手的购置税数据。其他人手里的活都好了，所有单据都要汇总到他那里，所以他基本上都是下班最晚的。
　　“他有严重的腰椎毛病，走路都站不直，他的眼睛也不好，一只眼睛只能微微睁开。”一位工作人员称。
　　如此遮遮掩掩让公信力受损
　　国税窗口办事员上班时间打盹，虽违反工作纪律，但绝非不可原谅，告诫一下，改正就行。我们看到，相关负责人接到群众投诉，不是实事求是地去调查，而是想尽办法遮掩搪塞，面对采访，说什么当事人“年龄大”“有慢性病”“工作太忙”，这都是逃避责任。工作中出现错误，面对群众投诉，本应积极面对及时改正，而不是想办法推脱。回避问题、缺乏担当，是典型的官僚作风，比上班打盹的危害性更大。现实中这种思维并不鲜见，必须戒除。
　　从开始否认，到最后被证实，相关人员也受到处理。因为最初相关人员的遮遮掩掩，无形中职能单位的窗口形象和公信力都受到了损害。而这，本可以避免的。现代快报评论员曹玉兵</body></doc>