<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>69</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433712430.shtml</url><title>中国进全面两孩时代 媒体：基本国策有哪些新内涵</title><datetime>2016-01-07 03:39:00</datetime><body>　　核心阅读
　　新形势下计划生育基本国策有了新的内涵。人口和计划生育工作发生“三个转变”：由控制人口数量为主向调控总量、提升素质和优化结构并举转变；由管理为主向更加注重服务家庭转变；由主要依靠政府力量向政府、社会和公民多元共治转变。
　　1月5日，《中共中央、国务院关于实施全面两孩政策改革完善计划生育服务管理的决定》公布，明确从2016年开始实施全面两孩政策。这意味着，从今年1月1日起全国各地同步实施该政策，我国正式进入“全面两孩”时代。面对新形势，《决定》同时部署了人口和计划生育改革发展工作。
　　生育两孩无需审批
　　根据修改后的《人口与计划生育法》，全面两孩政策自2016年1月1日起在全国各地同步实施。各省（区、市）人口与计划生育条例和相关规定要作相应修改。
　　此前国家卫计委已表示，将以生育服务证改革为抓手，改进服务管理，方便群众办事。《决定》明确，对生育两个及两个以内孩子的，不实行审批，由家庭自主安排生育。优化再婚等特殊情形再生育办理流程，推行网上办事、一站式服务和承诺制。
　　对于大家比较关注的社会抚养费征收问题，《决定》明确依法依规查处政策外多孩生育。中国人口学会会长翟振武认为，这意味着对政策外多孩生育的，仍是依法征收社会抚养费。对政策实施前已征收社会抚养费的，维持原处理决定；对尚未处理或已作出处理决定但尚未征收到位的，依法依规妥善处理。
　　独生子女费是否继续发放？《决定》明确对政策调整前的独生子女家庭和农村计划生育双女家庭，继续实行已有的各项奖励扶助政策，政策调整后自愿生育一个孩子的家庭不再享受奖励扶助和优待政策。
　　加强产儿科紧缺专业人才培养
　　最近，广州、上海、南京多个地方大医院儿科急诊或夜间停诊，引发公众对儿科医生缺失的担忧。
　　妇幼保健计划生育服务体系是落实全面两孩政策的重要保障。《决定》明确，加快产科和儿科医师、助产士及护士人才培养，合理确定服务价格，在薪酬分配等方面加大政策倾斜力度。专家认为，这意味着有望在有条件的高校探索开设儿科专业，开展大学本科助产相关专业招生培养工作。有助于改善医务人员待遇，增加岗位吸引力。
　　女性生育两孩，面临着四五年的孕产期，有些人担心找工作受歧视。《决定》明确，支持女性生育后重返工作岗位，鼓励用人单位制定有利于职工平衡工作与家庭关系的措施。
　　由管理为主转向更加注重服务家庭
　　在过去的40多年里，计划生育发挥了不可估量的作用。人口自然增长率从1971年的23.3‰下降到2014年的5.21‰，总和生育率由5.4下降到1.5—1.6；有效缓解了人口对资源环境的压力。如果不实行计划生育，人均耕地、粮食、森林、淡水资源等会比目前低20%以上；创造了有利于经济增长的“人口红利期”；为世界人口发展和减贫事业作出了重大贡献。
　　然而，今日的中国人口发展的内在动力和外部条件已经发生了显著变化，新形势下计划生育基本国策有了新的内涵。《决定》明确了人口和计划生育工作的“三个转变”，即由控制人口数量为主向调控总量、提升素质和优化结构并举转变，由管理为主向更加注重服务家庭转变，由主要依靠政府力量向政府、社会和公民多元共治转变。
　　“服务家庭”写入《决定》成为一大亮点。翟振武表示，注重家庭发展，包括了生育支持、幼儿养育、青少年发展、老人赡养、病残照料等在内的家庭发展支持政策。如在计划生育奖励假方面，将制定符合政策生育夫妇延长生育假奖励的相关政策措施，保障其休假期间的合法权益；在家庭养老抚幼方面，实施“新家庭计划”项目和计划生育家庭科学育儿、青少年健康发展和养老照护试点，探索健全家庭健康服务体系，增强社区幼儿照料、托老日间照料和居家养老等服务。流动人口的家庭也将得到支持，将流动人口纳入城镇基本公共卫生和计划生育服务范围，开展流动人口社会融合示范试点工作，提高流动人口家庭发展能力。
　　《决定》明确，到2020年，计划生育服务管理制度和家庭发展支持体系较为完善，基本实现人人享有计划生育优质服务，人口总量控制在规划目标之内。
　　翟振武认为，《决定》指明了新时期全面两孩政策和人口计生工作的方向，尤其是提到管理转向服务，更加注重服务家庭，是人口计生工作的理念大转变。“以前工作重点主要是控制人口数量，现在更加注重人口结构、分布等，注重均衡发展。”此外，人口计生工作更加关注家庭，不只是关注育龄妇女，而是关注她的家庭收入、孩子照料、家庭和谐等多个方面，更加科学合理。
　　《决定》最后指出，对人口和计划生育工作主要目标任务未完成、严重弄虚作假、违法行政造成恶劣影响等情形，实行“一票否决”。中央将定期开展督查。</body></doc>