<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>699</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437729573.shtml</url><title>15家上市钢企去年预亏超10亿</title><datetime>2016-02-18 10:00:00</datetime><body>　　长江商报消息酒钢宏兴预亏69.6亿成“亏损王”，钢铁业“僵尸企业”问题待解
　　2月15日，中钢协发布公告称，去年我国粗钢产量为8.04亿吨，同比下降2.3%，是近30年来首次出现下降。虽然增幅减缓，但我国粗钢产量仍占全球比重的近50%。
　　随着近年来我国城市化进程与基础设施建设的逐步完善，以及全球经济放缓带来的需求不振，我国传统行业中产能过剩的现象开始显现并且愈发严重，钢铁行业尤为突出。
　　今年2月4日，国务院下发的《关于钢铁行业化解过剩产能实现脱困发展的意见》(简称《意见》)明确指出，钢铁行业化解过剩产能、实现脱困发展，要着眼于推动钢铁行业供给侧结构性改革。
　　行业方面翘首企盼，政府方面又积极表态，但对于钢铁行业而言如何破解产能过剩尚有很多问题需要解决。
　　钢企亏损面扩大
　　“去年在错综复杂的国际、国内形势下，钢铁行业多年高速发展积累的问题和矛盾越发凸显，企业生产经营困难，财务状况持续恶化，市场无序竞争不断加剧。”日前，有不愿具名的分析人士表示。
　　近年来，我国钢铁产能利用率出现了持续下降，目前已经降至70%左右，上述人士示，“特别是2015年企业普遍出现亏损，部分企业为保持现金流和市场份额，过度进行低价竞争，甚至于低成本倾销，这使得行业间已经出现恶性竞争的现象。”
　　截至2月16日，东方财富Choice数据统计，我国34家钢铁行业上市公司中已有30家发布了2015年年度业绩预告，其中，2家增亏、1家预增、4家预减、1家续盈、17家首亏、2家扭亏、1家略增、2家略减。从净利润方面来看，除6家并未公布具体净利润外，30家公布预告的公司中有18家出现亏损，占比高达60%。而在这18家公司中，15家预计亏损超过10亿元。
　　具体来看，酒钢宏兴预计亏损最高为69.6亿元。对于公司的巨额亏损，其解释称主要是因为受宏观经济增速放缓、钢铁行业产能过剩、供需失衡严重等因素影响，钢铁价格持续下行，行业亏损面不断扩大。同时，西北区域市场竞争加剧，钢材售价与成本严重倒挂，原自有矿山成本优势渐失、运输物流成本较高、人民币贬值造成的汇兑损失等因素综合影响。
　　从净利润降幅来看，本钢板材去年净利润降幅最大，为1474.54%。公司业绩预告显示，去年公司亏损31亿元至32亿元。对于亏损原因，公司表示，去年钢铁产品供需矛盾严重扩大，钢材价格下跌速度远远大于矿粉等大宗原燃料下跌速度，公司虽采取加大高附加值产品比例、内部挖潜、全方位降低成本费用等各项措施，但仍然无法避免产生亏损。特别是在2015年第四季度，产品销售价格下降幅度大于成本下降幅度、公司对前期挂牌结算价格高于市场价格的产品进行价格补偿、人民币汇率贬值等不利因素使得公司2015年发生亏损。
　　“数据其实已经显露无遗，钢铁企业中亏损已经成为常态，这其中已有不少成为了‘僵尸企业’，如何将这些‘僵尸企业’从行业中淘汰，成为了我国钢铁行业所面临的问题。”上述分析人士指出。
　　治理僵尸企业腾挪市场空间
　　据2015年钢铁工业协会统计的重点大中型企业平均负债率超过70%，部分企业已经资不抵债，处于停产半停产状态。但由于资产庞大、就业人员多、社会影响范围广，企业资产处置、债务处理困难，一次性关停难度大，退出渠道不畅，仅能依靠银行贷款维持生产，最终沦为僵尸企业，占用了大量社会资源，拖累整个行业转型升级，有钢铁行业分析师表示。
　　“钢铁行业作为化解产能过剩、推进供给侧结构性改革的重点领域，2016年国家将集中出台一系列政策措施，可有效加快僵尸企业退出市场速度，助推市场出清，为行业未来发展腾挪出更多市场空间。”上述分析师表示。
　　不过，由于化解产能过剩是长期任务，所以不可能一蹴而就，短期内市场仍将出现供大于求的态势。在经济下行压力加大、下游需求放缓的背景下，钢材价格难有大幅回升；铁矿石等原材料降幅减弱，价格基本接近底部；新《环保法》执行后，企业环保成本将普遍提高；企业融资成本短期内难以有效降低，人民币贬值、呆坏账风险等也将加大企业财务成本，这些在短期内还将继续困扰钢铁行业。
　　在谈到具体措施时，有多位分析人士指出，一方面，要严禁新增产能，对违法违规建设的，要严肃问责。严格执行环保、能耗、质量等法律法规和产业政策，达不到标准的钢铁产能要依法依规退出。另一方面，完善激励政策，鼓励企业通过主动压减、兼并重组、转型转产等途径，退出部分钢铁产能。
　　“去年产能过剩的钢铁行业亏损面正在扩大，其中的僵尸企业能够生存，主要借助于银行放贷或政府支持。因此，要采取切实有效的手段，让僵尸企业金融断奶、财政断粮，让市场将其淘汰。而对于一些尚有价值的企业，可引导有技术和市场的大企业对其兼并重组，并以高科技推动行业从供给端革新，弥补我国当前‘高精尖’产品的短板。”有市场分析人士指出。（本报综合）</body></doc>