<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>70</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433712058.shtml</url><title>人民币兑美元创新低 交易员：已没人卖美元了</title><datetime>2016-01-07 03:35:00</datetime><body>
　　新年伊始，人民币对美元汇率接连暴跌屡创新低，2016年最初的三个交易日，人民币兑美元中间价已经累计贬值378个基点。
　　昨天，人民币汇率中间价为：1美元兑人民币6.5314元，相比上一交易日，下跌145个基点，创下2011年4月19日以来的新低。
　　最新
　　人民币兑美元创四年半新低
　　离岸人民币跌势凶猛。上午9时15分中间价出炉后，离岸人民币对美元瞬间从6.6370附近暴跌400个基点至6.6877，至下午14：30，离岸汇率已跌至6.6965，最终在16：11跌破6.70的关口；随后在短短20分钟时间内接连跌破6.71和6.72，并在17时55分左右，跌至盘中新低6.7316，比前一交易日收盘价6.6471暴跌845个基点，单日贬值1.26%。由此计算，今年以来，离岸人民币已经贬值超过了2.2%。
　　在岸市场人民币对美元汇率稍显平稳，但跌势不改。昨天上午，人民币对美元即期汇率在以6.5272开盘后迅速走低，下午2时左右跌破6.55的关口，16时30分收盘价为6.5575。人民币即期汇率在新年短短三个交易日也贬值超过0.8%。在岸和离岸人民币价差已经扩大至1500个基点。
　　现象
　　交易员：已经没人卖美元了
　　“现在在岸人民币即期市场流动性比较差，没人卖美元。”一位交易员告诉北青报记者，昨天人民币中间价依然明显低于前日收盘价，市场认为，中国央行近期对人民币贬值幅度的容忍度在提高，加之年初企业外汇对冲活动增加，人民币中短期仍将继续走弱。
　　和没人卖美元相反的是，中资企业纷纷提前偿还美元债务。这些企业不会眼睁睁看着美元涨价陡增自己的债务负担。已经有多家中资企业在境外发布公告称要提前偿还美元债务。
　　中骏置业控股有限公司在周三发布公告称，将赎回2017年到期3.5亿美元优先票据；中国东方航空公司周一公告表示，为优化公司债务结构，降低汇率风险，于近日偿还美元债务本金10亿美元，以降低美元负债比率，并表示将进一步密切跟踪和研判汇率市场走势。春秋航空等企业也表示，近期人民币贬值压力加大，也在考虑提前偿还一部分美债。
　　东航曾在半年报中估计，如果人民币兑美元贬值1%，将对该公司上半年造成约6亿人民币的汇兑损失。在这样的压力下，选择提前还债可以大大减少到期还债的汇兑损失。
　　过去几年美联储实施量化宽松，美债利率很低，人民币却单边升值，中资企业争相在海外发债，以降低融资成本。数据显示，中国金融机构及企业发行的包括债券和贷款在内的美元债务未偿还余额约为5814亿美元。其中，银行业占比约17.4%、房地产行业占比约13.2%，勘探行业占比约13%,航空业占比约1.3%。
　　追访
　　人民币对美元汇率缘何接连暴跌
　　那么，新年伊始，人民币对美元汇率缘何接连暴跌？
　　中金公司最新研报《人民币汇率风险高企》让人警醒。报告认为，多重因素的叠加影响导致了人民币近期的下挫。首先是新年伊始，随着开年个人5万美元年度购汇额度的更新，在人民币贬值预期的影响下，个人出现集中购汇的情况。其次，经济数据疲弱。12月份制造业PMI指数报49.7，低于市场预期的49.8。中国经济增长动能似乎依然疲弱，令投资者信心不足。此外，与股市熔断相互影响。中国股市本周一也出现大幅下跌，并触发刚上线的熔断机制。市场震荡显著地增加了市场的避险情绪，而与熔断机制相关的一些制度设计的不足或在一定程度上增加海外投资者对于中国资本市场可投资性的疑虑。第四，离岸市场的反馈效应。离岸人民币汇率往往被当作是人民币合理的“市场价值”，尽管这种观点颇具误导性、忽略了央行在离岸市场的重要影响。因此，巨大的离岸在岸汇差进一步强化了人民币的贬值预期。
　　预测
　　政策不确定性使人民币短期承压
　　中金公司还认为，政策不确定性抬高风险溢价，使人民币短期承压。“人民币汇率弹性”已成为新的不确定性的重要来源，而非抵御外部冲击的缓冲机制。中金提示投资者，人民币近期进一步贬值的风险显著上升，而其调整幅度仍取决于汇率政策的后续走向。
　　兴业银行首席经济学家鲁政委大胆预测，今年全年人民币兑美元将会贬值15%，年底汇率将达到7.3左右，这是目前所有市场机构中最为大胆的预测。鲁政委一直强调，中国经济的复苏需要人民币实际有效汇率的相应调整；人民币兑美元大幅贬值是中国公司特别是第二产业的企业基本面改善的原动力，也是在汇率市场化、资本项目可兑换和货币政策独立性的“不可能三角”中确保央行货币政策独立性的唯一钥匙。
　　同时，鲁政委认为2016年股市值得期待。伴随汇率波动，2016年将会有降息，至少会引发出“小水牛”。假若人民币汇率贬值及汇率更加市场化，将带来公司基本面的改善，配合着货币宽松形成合力，2016年甚至还可能成为“大牛市”开端。
　　相比之下，招商银行同业金融总部高级分析师刘东亮比较淡定。刘东亮认为，元旦后人民币明显贬值，主要还是为了人民币汇率指数(CFETS指数)的稳定，中间价在一定程度上起到了引导市场走势的作用，无需对中间价做出过度解读。人民币目前并非极度波动，而是从过往极度压抑的不正常状态逐渐向正常状态回归，企业和个人必须做好人民币常态化日均波动200-300点的准备。
　　而对于近期人民币对美元汇率出现较大波动，外管局有关负责人上月10日曾回应称，近期人民币对美元走贬主要源于美元的强势，而人民币汇率的波动在汇率形成市场化过程中是一个正常结果。中国经济和市场的基本面是稳健的，不存在人民币汇率长期贬值的基础。供图/视觉中国
　　理财提示
　　美元看涨市民如何理财
　　人民币连续贬值，短期看对所有人民币计价资产构成利空及较大挑战。业内人士建议，投资者应该增加美元等外币资产配置，平衡汇率风险。
　　渣打中国财富管理部投资策略总监王昕杰建议，在当前美元走强的大背景下，可适当增强美元类资产的配置，并考虑美元债券类产品，此外在汇率对冲的基础上可超配欧股和日股，这些投资方向通过银行的代客境外理财产品就可实现。
　　招商银行同业金融部高级分析师刘东亮指出，在中美货币政策周期错配的局面下，人民币贬值压力很难消退，外币资产配置前景看好，境外中资美元债、QDII、境外基金将是发力点。
　　还有专家建议，从货币避险角度看，离岸企业债是最佳选项。以中国企业在香港发行的美元计价债券为例，当前该市场规模约3000亿美元，大部分是中国房地产企业，平均收益率达7%~8%，而目前同类人民币计价债券收益率只有3%~4%。如果算上人民币今年贬值3%~5%的预期，两地同一家公司发行债券的利差空间更大。
　　本版文/本报记者程婕</body></doc>