<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>705</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433347044.shtml</url><title>81.6%北京受访者认为北京积分落户门槛高</title><datetime>2016-01-04 06:13:00</datetime><body>　　近日，《北京积分落户管理办法（征求意见稿）》在千呼万唤中公示，虽然落户方式变得透明，但一些细则使许多满怀希望的人又陷入失望。有人指出，相较于上海、深圳和广州等其他一线城市，北京引导人口流向和调整城市结构的做法过于谨慎和粗糙。
　　近日，中国青年报社会调查中心通过问卷网，对3003名在北京工作、生活的受访者进行了调查，结果显示，59.1%的北京受访者认为按照积分落户政策，自己落户希望渺茫。采访过程中，很多年轻北京受访者提出，中央在京单位无法办北京工作居住证的问题应该尽早解决。
　　连续7年在京缴纳社保被认为是最难达标细则

　　调查显示，37.0%的北京受访者有明确意愿在北京落户，46.8%的北京受访者没有，还有16.1%的北京受访者表示要看情况。
　　在具体调查中，59.1%的北京受访者认为按照积分落户规则，自己不太可能落户，17.8%的北京受访者则觉得并不困难，可以落户，23.0%的北京受访者表示不好说。
　　2013年，王东吉从长春职业技术学院毕业，来到北京一家民企，从行政、人事开始干起，如今已经步入上升通道。虽然王东吉在公司人事部门，但是他并没有解决户口问题，他告诉记者，公司里面很多人连工作居住证都在排长队等待。
　　“毫无疑问，北京户口意味着一系列的福利待遇。”王东吉认为，积分落户政策的好处在于能够让一般人看到一丝希望。“如果到时候会每年公布达标人数和分数线的话，在施政的透明和公平性上，是值得肯定的进步”。但不论是过去和现在，要取得北京户口仍然很难。在他看来，路径清晰不代表容易到达。更主要的，不是所有企业都有申请户口、居住证的权利，尤其是在民营企业这块。如果在这一步上做不到公平，后面很多人就会放弃努力。
　　调查显示，81.6%的受访者认为目前公示的北京积分落户政策门槛高。
　　具体到积分细则上，25.5%的北京受访者认为“在京连续缴纳社保7年以上”这点最难达到，其次为“住房情况”（14.8%）、“持北京居住证”（13.8%）和“不满45岁”（12.1%）这三点让受访者头痛。
　　除此之外，创业能力（7.3%）、纳税能力（6.1%）、专业技术能力（5.0%）、学历水平（4.5%）、符合计生政策（3.6%）、居住时长（2.8%）、无犯罪记录（1.4%）、信用记录（0.8%）等也是北京受访者按照达标从难到易，对其他积分细则作出的排序。
　　64.1%北京受访者担心北京工作居住证会更难办
　　北京积分落户政策正式出台后，会产生哪些影响呢？调查中，对于“每年公布一次分数线，并需每年重新申请”的做法，45.5%的北京受访者认为可以理解，政府有调控人口的必要性和紧迫性，但也有46.8%的北京受访者认为这样会因为缺乏监督而存在寻租空间。还有31.8%的北京受访者评价是“添堵，会让北京越来越难待”。
　　由于拿到工作居住证是申请积分落户的前提，64.1%的北京受访者担心，工作居住证作为分阶管控入籍的第一环，会更加难申请。
　　从英国伦敦政治经济学院毕业的林书（化名）已经在中国农业银行总行工作了3年，“2011年回北京后，北京落户政策突然收紧，本来可以通过走留学人才通道解决北京户口，结果要求留学时间一定要满360天，英国学制也就一年多，加上事假回国，结果就被拒之门外了。从此，留学落户基本上就对不少港澳和英国留学生关上了大门。”林书以管培生的身份进入农业银行，轮岗两年后现在已经是公司业务骨干。
　　“事情还没完，户口没希望，办工作居住证总可以了吧，结果更让人意外。”据林书介绍，他根本办不了工作居住证。“很多央企、国企和中央直属机关等，都属于中央在京单位。几经周转，‘首都之窗’上相关部门给了回复，‘根据人事工作管理权限，中央在京单位不在北京市工作居住证办理范围’，也就是说，在这些单位里，没有户口的，连工作居住证都办不了”。
　　林书表示，像他这样的年轻人在北京的太多了。“很多大学生毕业后的首选都是央企、国企或者事业单位，虽然这类单位户口解决的比例高，然而一旦解决不了就是空转的僵局。我一位在华润医药控股下一家企业里工作的学姐、在一个中央党群下属事业单位工作的同学，也得到了工作居住证是‘北京地方性政策’的答复，都是办不了”。
　　林书觉得，虽然全国性的工作居住证2016年就开始实施了，但在教育、医疗等核心福利上和地方居住证的差距仍然非常明显，无法代替。“所以，政策虽然多，层层覆盖，但一直有死角，让人觉得绕开了核心问题。”林书希望能够尽快解决他们的困难，“充满后顾之忧必当无法竭尽全力”。
　　本次调查的北京受访者中，39.1%的受访者在私营企业工作，16.3%的受访者在外资企业工作，15.1%的受访者在国企或央企工作，14.5%的受访者在事业单位工作，4.0%的受访者是政府公务员。
　　2.0%的受访者为博士，9.1%的受访者为硕士，56.9%的受访者为大学本科毕业生，22.4%的受访者为大专毕业生，7.7%的受访者学历为高中，1.9%的受访者学历在初中及以下。
　　年龄分布为，25.1%的受访者为90后，51.0%的受访者为80后，17.8%的受访者为70后，6.1%的受访者为60后及以前人群。</body></doc>