<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>707</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437724627.shtml</url><title>记者体验Apple Pay：没开手机 叮咚一声钱付了</title><datetime>2016-02-18 09:28:00</datetime><body>
记者体验ApplePay的支付过程
　　ApplePay今天正式亮相中国市场，钱江晚报记者昨天提前体验了ApplePay的全过程。结果发现绑定的过程相对麻烦，但支付的过程太快了，叮咚一声，你还没反应过来，钱扣走了，货到手了，全过程不过几秒钟。
　　三种方式添加银行卡
　　短信验证绑定需要约一分钟
　　要顺利使用ApplePay，绑定信用卡是第一步。在苹果华贸店里，工作人员打开Wallet，右上侧的“+”里，会多出了一个“设置ApplePay”的选项，点击继续。接着就输入信用卡信息。
　　苹果的工作人员表示，输入银行卡信息有三种方式：一是注册苹果账号时，锁定的银行卡，可以作为默认的银行支付账户，其中一个选项就是“已存档的卡片”，只需要再输入安全码，就可以立即完成绑定；二是通过相机来获取银行卡信息；三是手动输入卡片信息。在收到银行卡激活信息通过验证后，ApplePay就可以使用了。
　　在输入银行卡信息后，会接到银行发来的短信验证码，输入这个验证码后，将激活卡片，完成整个ApplePay的注册过程。
　　在添加完一张银行卡后，可以选择“添加其他银行卡或借记卡”，最多能添加8张银行卡。不过，最后一张银行卡是系统默认的支付卡。如果你想更改默认支付银行卡，只需要手动拖动就可以变换卡片位置。
　　昨天，钱江晚报记者体验后发现，这个锁定银行卡的过程大概在40秒钟到1分钟之间。对于有AppleWatch的粉丝来说，直接可以通过配对，将ApplePay同步到AppleWatch上。
　　碰一下，一秒付款成功
　　指纹验证，拿着货走人
　　ApplePay的速度有多快？昨天在北京苹果华贸店，记者拿着添加好银行卡的苹果手机，体验了一下线下和线上两种购物过程，发现很方便和快捷。不过，对剁手族来说，这不是一个好消息。这部实验用的手机和AppleWatch都没有安装SIM卡，也没有网络支持。
　　目前，不少公司已经开通了ApplePay，例如大众点评、神州租车、猫眼电影、易到用车等。点开大众点评，“ApplePay秒杀专区”，点击进去，“骨头王火锅”、“小肥羊”、“苏浙汇”等套餐的右下角都会有一个“Pay”的图标，点击这个图标，就会跳出一个支付界面，手指按上HOME键，完成“TouchID支付”，订单就成功了。同样，用ApplePay给神州租车充值或者购买电影票，只要指纹认证，一秒时间就完成了。
　　由于国内银行卡大多推出了闪付小额免密免签功能，网上购物的速度真的只有几秒时间。
　　使用ApplePay线上购物快如闪电，线下支付如何呢？
　　在苹果零售店里，“欢迎使用ApplePay”和“欢迎使用云闪付”的小广告牌，已经摆在了桌上。
　　记者拿了一个耳机，收银员POS机扫了一下耳机，再把手机靠近POS机大约1厘米位置，还没有开屏的手机屏幕被点亮，只要用手指按HOME键，完成指纹认证，整个支付过程就完成了。整个过程，这部没安装SIM卡的手机，没有任何网络信号，也没有打开过屏幕，只靠近POS机，使用了指纹验证，就完成了支付。
　　AppleWatch的支付过程更加夸张，记者把AppleWatch边上的按钮按了两下，就出现了一个银行卡的图案，只要靠近并对准POS机，支付就完成了。同样不需要网络信号支持。
　　那么，除了苹果零售店以外，其他的线下购物体验如何呢？在金地购物中心的太平洋咖啡店，成了第一批支持ApplePay的实体店之一。记者要了一杯咖啡，只要把手机靠近收款POS机，屏幕亮起，支付33元，使用指纹验证，支付还需要客户输入银行卡密码，1分钟后，就完成了。
　　在7-11便利店，前边一位顾客买了一个面包和一瓶饮料，找零过程大概2分钟。记者使用AppleWatch的ApplePay支付，营业员刷了一下货物，又“碰”了一下AppleWatch，支付已经完成，整个过程不到3秒钟。
　　在北京的肯德基，专门开辟了ApplePay支付专区。记者点了一个汉堡和一杯饮料，手机同样只是“碰”了一下POS机，整个过程，手机一直没有打开过，几秒钟后，支付已经完成了。
　　“以后出门真的是只要一个手机就够了。”苹果的工作人员表示，只要有“银联云闪付”标示的地方，都可以使用ApplePay来支付，原则上不需要网络或其他信号支持。
　　新闻+
　　首批支持的银行
　　中国农业银行中国银行
　　上海银行中国建设银行
　　中信银行招商银行
　　民生银行广发银行
　　中国工商银行兴业银行
　　中国邮政储蓄银行上海浦东发展银行
　　首批支持的商户
　　AppleStore零售店
　　OK便利店
　　BurgerKing
　　太平洋咖啡
　　连卡佛
　　7-11(北京)
　　KFC(北京)
　　家乐福
　　好德便利店
　　伍缘超市
　　万宁
　　麦当劳
　　新光天地(苏州)
　　五星电器
　　农工商超市(上海)
　　城市超市
　　首批支持的APP
　　唯品会
　　当当网
　　本来生活
　　聚美
　　美团
　　点评
　　Enjoy-精选限量美食
　　携程旅游
　　去哪儿
　　中国国航
　　神州租车
　　易到用车
　　美团外卖
　　美团猫眼
</body></doc>