<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>712</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437719415.shtml</url><title>江苏盱眙原政法委书记：向企业要钱打造庄园养老</title><datetime>2016-02-18 08:45:00</datetime><body>
花纯艳
　　江苏省盱眙县原县委常委、政法委书记花纯艳将涉农企业当成“提款机”，不管是日常消费，还是旅游开支，都要求企业买单；与亲属违规成立私人公司，以开发荒山为由，幕后操纵套取惠农资金；处心积虑制定养老计划，要求企业主出资打造山顶庄园，供其“安享晚年”，最终群众的一封举报信让其美梦破灭。
　　新年上班第一天，江苏省淮安市召开全市正处级以上领导干部警示教育大会，通报了盱眙县原县委常委、政法委书记花纯艳贪腐案。
　　据了解，花纯艳在先后担任盱眙县副县长，盱眙县委常委、政法委书记的12年间，利用分管农业的职务便利，贪污惠农资金127万元，收受贿赂140余万元，并让企业老板为其打造了一座山顶庄园用于养老。
　　难敌诱惑，把涉农企业当成“提款机”
　　2002年，42岁的花纯艳出任盱眙县副县长并分管农业，掌管着该县国家丘陵山区开发、农村道路建设、省市扶贫项目等惠农资金的审批和拨付大权。
　　当地人评价，花纯艳是个“能人”。他在分管农业伊始，为盱眙的建设立下了汗马功劳。比如，在他的扶持下，短短五年间，当地的玉泉山发展成为省内著名观光景点，景色宜人、游人如织，而且瓜果采摘、水上漂流等配套产业做得非常红火，成为盱眙县的纳税“大户”。
　　盱眙县的一些涉农企业也在花纯艳的扶持下逐渐发展壮大，他因此受到一些企业主的追捧，成为“围猎”目标。从收受一条烟一瓶酒，到冬虫夏草等名贵补品，再到上万元的现金，花纯艳难抵诱惑，一步步走向万劫不复的深渊。后来，他的胃口越来越大，发展到主动要求涉农企业和下属单位报销其少则数万元、多则数十万元的个人消费开支。从报销名目可以看出，不管是个人接待，还是日常消费、旅游开支，甚至是送给孙子的婴儿车、给家人买的金银首饰等，他都要求企业买单，完全把这些涉农企业当成了自己的“提款机”。
　　虚报冒领，与亲属成立私人公司套取涉农资金
　　2008年，花纯艳担任盱眙县委常委、政法委书记。在外人看来，花纯艳似乎“地位更高”了，但他却高兴不起来。因为离开副县长职位后，花纯艳将无法再分管农业，这就意味着他将失去那些“提款机”。
　　为此，花纯艳以经验丰富、成绩突出为由向县委领导申请继续分管农业。由于其以往分管农业工作成绩突出，上级领导同意了花纯艳的请求，使他成为全国罕见的分管农业的县委常委、政法委书记。
　　在重掌农业大权后，花纯艳倍加“珍惜”手中的权力。他不满足于从涉农企业那里获得“好处”，又打起了开发荒山从而套取惠农资金的主意。
　　同年，花纯艳与四个妹妹合伙成立了石顶山农业观光公司，为避人耳目，由花纯艳的大妹夫戴某（已另案处理）担任法人代表，花纯艳担任幕后操控人。他深知按照省、市对荒山开发的要求，前期必须达到三通一平（通路、通水、通电、平路），并经验收合格，才能用以奖代补的形式拨付丘陵山区开发资金，而这些前期投入都需要自己解决。于是，花纯艳绞尽脑汁，先后协调县交通、水务、供电等部门，以虚列项目、自批自报等方式，先后骗取农村道路资金50万元修山路，再以省丘陵山区开发工程名义骗取15万元资金用于打井、通电。最终，花纯艳的石顶山项目通过验收，获得了42万元丘陵山区开发资金。
　　然而，日渐贪婪的花纯艳还是不满足。2013年底，花纯艳发现盱眙县委农工部脱贫攻坚项目资金账户上剩余20万元，便想占为己有。他先要求农工部把这笔资金转到农业开发局，再安排他的大妹夫戴某以“东湖蔬菜种植园”项目名义申报成功后，将20万元拨给石顶山观光公司，戴某取现后全部打到了花纯艳妻子的账户上。至此，花纯艳巧妙地骗取了国家涉农资金127万元。
　　欲壑难填，向扶持企业索取建设资金
　　2013年，花纯艳因工作作风问题被省委巡视组约谈后萌生退意，想提早“安全着陆”。这时，他又处心积虑地制定了一个养老计划。
　　经过5年打造的石顶山，观光旅游业虽然没有做起来，但此处位置绝佳、风景宜人，花纯艳想在此为自己打造一座山顶庄园颐养天年。从哪找钱建庄园呢？他想起当地一名涉农企业主吴某。吴某是当地家禽养殖大户，通过花纯艳的“帮助”，获得近千万元企业脱贫攻坚资金、农业产业化资金等，并先后“孝敬”花纯艳26万元现金。面对花纯艳的养老计划，吴某虽然心存不满，但考虑到花纯艳对他的“帮助”，还是应承了下来。
　　花纯艳把这座山顶庄园当成自己归隐山林的乐土，因此格外上心。工程由其亲自设计修改，工期由其亲自跟踪监督。但在庄园的资金来源问题上，花纯艳深知一旦暴露，将难逃党纪国法的惩处。于是他反复叮嘱，要求吴某将庄园建设资金列入企业账册。
　　然而，花纯艳的山顶庄园还未建好，群众的一封举报信让其“美梦”破灭了。接到举报后，淮安市纪委在梳理盱眙县近两年下拨的农业奖补资金中发现端倪，花纯艳违纪行为浮出水面。2015年8月，花纯艳被开除党籍、开除公职，并被移送司法机关处理。目前，该案仍处于起诉阶段。</body></doc>