<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>72</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433370302.shtml</url><title>军报微信公号：多数网民不掌握军改核心信息</title><datetime>2016-01-04 10:57:00</datetime><body>
　　随着解放军军改消息的不断披露，有关军改的相关报道以及各种意见也不断增多。军报记者微信公号1月3日刊发文章，指出此次人民军队的改革，是事关中华民族复兴伟业的一场大变革，是要保证在新形势下，人民军队能否直面挑战、捍卫中国国家安全乃至世界和平的主动求变之举，只能成功不能失败。因此，改革既需要精确、科学的顶层设计，也需要军队扎实遂行、执行到位、不打折扣，需要各级地方政府积极配合、合力维护，更需要广大网民知利害、懂大局、顺时势，做传播正能量的改革促进派，积极营造有利的舆论环境。我们都要心往一起想，劲往一处使，积极地做传播正能量的促进派，以实际行动、以积极的言论为军队改革助力加油。
　　以下是文章全文：
　　中国人民解放军将要经历一次脱胎换骨式的结构性、体系性变革，称之为革命性变化恐不为过。不过，这是一次刀口向内、自己革自己命、以改革不适应新形势的编制体制和理念的壮举，其力度之大、触及面之广、决心之弘毅都可想而知，其面对的困难和阻力也不会小，因此，全社会为之瞩目是可以想见的事情。
　　改革，从来都不是一件容易的事情。尽管改革的前景向好，但刀锋触及之处，必然会带来阵痛和不适，对被改革者来说，自然冷暖自知，对全社会来说，因为这是一支人民军队，是保家卫国的子弟兵，改革后的军队能否真正做到打得赢、不变色，能不能在世界新军事变革的浪潮中，敢立潮头，横刀立马，战无不胜，则是舆论的一个聚焦点。这看起来是军队自己的改革，但实际上是中国改革大局的一个重要组成部分，是事关每一个华夏子孙利益的大变革。因此，对人民军队来说，需要勇气、决心甚至牺牲，但这还不够，如果没有一个好的舆论环境，没有人民群众发自内心的理解、支持和拥护，就不可能完全取得预想的成功。因此，此次军队改革，还需要更多传播正能量的促进派。
　　围绕军队改革，各种声音充斥舆论场。如果有心人进行观察和梳理的话，就会发现有这样几种代表性的路数。
　　第一种自然是主流舆论，在有序地释放信息和观点，配合军队改革的节奏，引导舆论，建构一种有利于军改的氛围。
　　第二种是广大热心的网民，包括一些军事大V和军迷，他们根据自己的理解、视野和观念，对军队改革发表自己的一已之见。
　　第三种是活跃在舆论场的外部势力及其代言人，他们担心中国军队通过改革后跃上世界军事变革的前沿，成为和平力量的中坚，总希望改革能够出点岔子，出点情况，不战而乱。所以，自然会借机煽风点火，阴阳怪调，借机对此进行“战略误导”，通过操纵舆论来制造混乱，给中国军队改革制造舆论压力。
　　第一种主流舆论，网民的要求是尽可能透明一些、详尽一些、接地气一些，这可以理解。对第三种势力，需要网民能够睁大双眼，明辨是非，不受其蛊惑，不充当围攻、责难中国军改的帮凶，也不要做泄气、泄愤的喷子。其实，这股势力虽然没有贴标签，有时候也很隐蔽，但并不难看穿。如果仔细分析其背后的机动，就可以大概看得出来。比如，借机大谈什么“军队国家化”、“军队非政治化”论调的，大谈什么“中国军队威胁论”的，有意无意制造军民对立的，都属于这路货色。对这样的惯有腔调，一是有力批驳，二是直接蔑视、路过，不为其上下其手所动即可。
　　绝大多数网民都属于第二种，他们真正关心军队改革，但对改革又不掌握核心信息，有的是一知半解，有的是偏听偏信，有的是片面强调个人观点，有的则随风起舞。这里面，绝大多数网民是改革的拥护派，但舆论场自然生发的一些观点、谬误，看起来不过是一种表达自由，但如果形成声势的话，则在客观上干扰改革进程。有代表性的有如下几种：
　　类型A:改革的盲动派
　　对军队改革缺乏清醒的认知和判断，跟着外部势力的指挥棒唱和，晕晕乎乎地瞎嚷嚷。上面已经提到，略过。
　　类型B:改革的怀疑论者
　　担心军队在这次改革中，仿效美军，全盘西化，从而失掉中国军队的特色和根本，担心人民军队对党的忠诚。这显然是多虑了，坚持党对军队的绝对领导是人民军队立身之本、强军之魂，变革不是变色，这是军改的前提。正是因为军队对党的绝对忠诚，才是保证军队能够忍受阵痛、承受利益牺牲，而反求诸已向改革要战斗力的根本所在。
　　类型C:完美主义者
　　看到改革决策后，会根据自己的理想化设计，对其品头论足，认为改革没有一步到位，不完美、不尽兴、不满足，等等。须知，任何改革都不可能一蹴而就，而需要评估各种因素，有序推进的。如果本着完美主义的视角来观察，任何改革都有问题。但因为有问题，就不改了吗？所以，对改革，我们更应该本着务实的态度，积极推进才对。
　　类型D:围观起哄者
　　这一类最有代表性。在他们眼里，军队是你们的军队，好像军队改革真的与自己无关一样。他们有的自以为是，对军队改革的某一个调整和设计，品头论足，讽刺挖苦。有的拿军队的腐败说事，对军队的任何改革都持诛心之论。有的拿现在的改革，否定人民军队历史上的建设成就，会反问：如果有成就为什么还要改？不是不行了才得改的吗？这是片面的、割裂的、静止的、极端的思维。有的则机械地进行中外军队的对比，不问条件和背景，人云亦云。有的则对中国军队的隐忍借机发泄不满，无视人民军队在这几年捍卫领土安全方面所取得的实质性进展，对中国军队服从中央大局、面对外部势力挑衅而隐而不发不理解甚至责难，因此，对军队改革的任何动作，都不以为然，冷言冷语，等等。
　　此次人民军队的改革，是事关中华民族复兴伟业的一场大变革，是要保证在新形势下，人民军队能否直面挑战、捍卫中国国家安全乃至世界和平的主动求变之举，只能成功不能失败。因此，改革既需要精确、科学的顶层设计，也需要军队扎实遂行、执行到位、不打折扣，需要各级地方政府积极配合、合力维护，更需要广大网民知利害、懂大局、顺时势，做传播正能量的改革促进派，积极营造有利的舆论环境。我们都要心往一起想，劲往一处使，积极地做传播正能量的促进派，以实际行动、以积极的言论为军队改革助力加油。
　　富国强军的道理，无需多讲。一支强大的人民军队，是国家之福，也是我们每一个中国人之福。为了这支我们自己的军队走向强大，为了中华民族的复兴伟业，我们每一个人都需要理性、积极地为军队改革添砖加瓦。这不是要求，而是责任。不是吗？</body></doc>