<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>72</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433711974.shtml</url><title>调查：耕地也有“房产证” 土地租金暴涨3倍多</title><datetime>2016-01-07 03:34:00</datetime><body>
　　村支书石九水召集大伙到自己家开会，讨论500亩土地是否流转的问题。

　　调查：耕地也有"房产证"，土地租金竟暴涨三倍多！
　　编导：王岸卿李培
　　新闻来源:央视财经《经济半小时》
　　导语：截至到2014年底，全国家庭承包耕地流转面积达到了4.03亿亩，比2013年底增长了18.3%。在城市，房屋中介是到处都是，大家都司空见惯了，而在农村，随着全国范围内的土地流转规模不断扩大，农村土地经纪人也应运而生。
　　农村老龄化，土地撂荒闲置，土地流转成为发展新出路
　　晚上8点，河北省衡水市西马冢村的村支书石九水把大伙召集到自己家里开会，今天来的都是村民们选出来的代表，讨论的是眼下村里最重要的事，500亩土地是否流转的问题。
　　西马冢村村民：种地的净是五六十岁的，我七十还种地呢，就说包出去还好，年轻的不愿意种地，再说他在外边上班比种地强。
　　西马冢村是个不小的自然村庄，全村常驻人口400多人，但是50岁以上的就有300多人，占到了80%。农村空心化、人口老龄化的问题十分突出，而随之带来的便是耕地撂荒。2014年，西马冢村把将近1500亩土地整体打包一次性流转给了种粮大户，即使在2015年粮食价格走低的情况下依旧实现了旱涝保收。石九水作为村支书，又兼任全村的土地经纪人，心里一直盘算着，要把村里剩下的500亩地也流转出去。今天他要先摸个底。

　　西马冢村空心化、人口老龄化的问题十分突出，而随之带来的便是耕地撂荒。

　　大伙儿你一言我一语，畅所欲言，一圈发言下来，石九水心里大概有了个数，支持流转的明显占了多数，但是也有人持不同意见。
　　虽然对土地流转持反对意见的只是少数，但是石九水丝毫不敢马虎。因为要想把这500亩土地顺利流转出去，最重要的一点就是成方连片，方便大型机械下地作业。因此前提条件就是所有人的工作都得做通。
　　第二天一大早，石九水来到了四大队村民李兰欣家。因为摸底会上，四大队的村代表向石九水反映了李兰欣对土地流转持反对意见的情况。
　　西马冢村村民李兰欣：我包着他们300元钱一亩，就觉着300元钱种着他们的(地)，有点利润，等于是种着30多亩地，和出去打工也差不多少。
　　2013年中央一号文件提出用5年时间基本完成农村土地承包经营权确权登记颁证工作。土地确了权就相当于有了房产证，才能方便下一步的流转工作。2015年西马冢村率先完成了土地确权工作，成为了衡水市第一批准备拿“证书”的村落。而在此之前，村里大多是农户和农户间小规模的相互承包、转租土地，价格也非常低，每亩才300块钱，和现在每亩1000块钱的流转价格相比，相去甚远。当着石九水的面，李兰欣虽然没有明确反对，但是听得出来，他对手头的地有着自己的打算。
　　西马冢村村支部书记石九水：这一亩地(年租金)1000元钱，不用你投资了是吧？你是干落(钱)，再一个，像你这个年龄，也可以出去打工去，出去打工再增加一部分收入。
　　李兰欣：他们要什么时候流转出去了咱就随着就不种了，自己就流转出去了。我这地很少了，觉得种也行不种也行。
　　这些年，为了种好手里的30多亩地，李兰欣还特意花4000块钱磨了一片水泥地面，用以晾晒玉米等作物。要是地种不了了，这些投入也就打了水漂。

　　为了种好手里的30多亩地，李兰欣还特意花4000块钱磨了一片水泥地面，用以晾晒玉米等作物。

　　石九水明白李兰欣的难处，可是作为村支书，他更清楚，不能单单因为一户人家耽误了几十户的土地流转，规模化的流转是大势所趋。
　　如今在村里，老人是种地的主力军，可是种地是个力气活，施肥、施药、撒种、除草，随着老人的年纪渐长，很多人即便想种，也力不从心。

　　种地是个力气活，很多老人即便想种，也力不从心。

　　随着城镇化的推进，农村中青年群体纷纷在城市找到适合自己的岗位，土地更多是由留守老人去经营。这种“老人种田”的现况，客观加速了农村土地流转的进程。在头天晚上的碰头会上，只要提到流转土地，李老汉都是举双手赞成。今年已经70岁的他仍旧种着10亩半土地。
　　西马冢村村民李石强：身体不行，血压高，心脏病，这眼也不行，这个眼什么也看不到。
　　农忙时节，身在外地的儿子再忙也得赶回来帮着干活，有些农活太重，他怕老父亲有个闪失。
　　现在村里，在家种地的普遍是像李老汉这个岁数的老人。俗话说，种地还得看管理，身子骨跟不上种的地普遍产出也不高，收入上也受影响。
　　李老汉的十亩地，刨去投入，2015年每亩的收益还不到1000块钱，可村里已经流转出去的1500亩土地每亩价格同样是1000块钱，而且不用受累干活，省去了投资，收的租金比自己种地还高，因此像李老汉这样盼着把自家地租出去的是绝大多数。
　　单打独斗的传统农业耕作模式已经落伍了，现在农村机械化发展速度惊人，而且放下锄头的庄稼汉，摇身一变成了农场的工人，还有了“双份收入”。虽然个别村民的工作还得慢慢做通，但石九水成竹在胸，第二天一大早，他又赶紧骑着电动车去乡里的土地流转服务中心了解需求方的信息。
　　在乡政府的大院里，有一块不小的LED显示屏，上面滚动播放着有土地流转意向的转出、转入方信息，面积、流转价格、位置一应俱全，老石掏出眼镜目不转睛地盯着屏幕。

　　在乡政府的大院里的一块LED显示屏上面滚动播放着有土地流转意向的相关信息。

　　对于年过花甲的石九水来说，外面屏幕上的字闪得有点快，他的眼睛跟不上，他索性进门了解情况。
　　石九水：有1000元钱，看他们那边，是不是能出到这个价格
　　工作人员：他上一次来登记了一下，他登记的承包价格是800元钱，这个都可以再谈。
　　为了让土地流转更加便利、信息更加通畅，2015年，石九水所在的衡水市在每个乡镇都设立了专门的土地流转服务中心。工作人员很快就给石九水提供了土地需求方的联系方式，同时也把西马冢村的流转信息也登记在册。
　　工作人员一再叮嘱石九水，如果双方谈好了，要来土地流转服务中心签订合同，土地流转是趋势、是好事，但流转过程中一定要依法依规，在政府的监督和规范下进行，避免风险发生，伤害到农民。
　　石九水：办的一件好事，可以说把这个种一辈子地的人，在地里辛苦的人，可以说是解救出来了，从收入来说也不低，实际上就是跟退休的一样。
　　土地流转服务中心推动土地资源集约运用
　　崔朝军是衡水市深州大冯营乡的乡干部，主要负责土地确权和流转工作。同时他还肩负着土地流转服务中心主任的职责。
　　崔朝军告诉记者，2015年土地流转中心成立，在这之前，土地流转往往都是农户与农户之间签订的协议，有时甚至都没有落到白纸黑字上，只是一句口头承诺，到该付租金的时候，往往出现这样那样的问题。因此他们现在的工作就是要让土地流转更加规范，并且严格避免非粮化、非农化问题的发生。

　　土地流转中心成立以前，土地流转往往是农户与农户之间签订协议，甚至常常是口头协议，很容易出现经济纠纷。

　　崔朝军：有的连个纸条都不写，就是纯粹的一个口头协议，如果纠纷发生了，根本没办法作为证据，保障不了他权益。
　　除了一摞摞已经签订好的合同外，办公室墙上还挂着七本不同内容的登记册，不管是有流转意向还是承租想法，包括已完成的备案、信用评级等等，在崔朝军这个十平米不到的小屋里都有记载。

　　办公室墙上的登记册记录了流转意象、承租想法、完成备案和信用评级等多个内容。

　　崔朝军拿出了他自己整理的地图，全县八万四千亩土地现在的流转状况一目了然。登记在册的土地和已经流转的土地被分别用不同颜色的笔进行了标注。
　　说起全乡的土地流转，所在的区域、进行到什么程度，崔朝军已经熟烂于胸，他说自己其实就是全乡老百姓的“土地经纪人”，虽然他这个“经纪人”从来不收中介费。
　　崔朝军：把双方的利益尽量往近处拉，把事给促成，实际上我们做的也就是这些工作。
　　在农村工作了二十来年的崔朝军深知，传统以一家一户单兵作战式的小农经济已经完全没有竞争力了，把土地进行整合流转，才能让大型农机、现代化设备派上用场，各方面成本也随之降低，提升了土地价值。作为乡里的“土地经纪人”，崔朝军眼下正忙着流转一个大项目。

　　崔朝军深知只有把土地进行整合流转，才能让大型农机、现代化设备派上用场，各方面成本也随之降低，提升土地价值。
　　杨青海是大冯营乡西牛村人，年轻时在北京、石家庄干工程，闯荡出了一番事业。现如今，杨青海又回到家乡准备投身农业。

　　杨青海回到家乡准备投身农业，正在和崔朝军商量一个流转的大项目。

　　河北省深州市益众农牧有限公司总经理杨青海：确实到了这个，需要调整的时候了，把土地流转到一块，现在我们想引进国外一些大型农机，因为它效率非常高，一天可能作业就是四五百亩。
　　杨青海的规划是要在一大片核桃树林间套种上油牡丹，发展高效的立体农业种植。
　　眼下正值隆冬时节，大地上显得光秃秃的，但杨青海给记者描绘着开春后的景象，两侧核桃树的枝叶正好遮盖在盛开的牡丹花上，经过研究两种作物需要阳光的时节碰巧可以错开。而这种特有的牡丹花盛开后产籽榨油，具有非常高的市场价值，往往一升就能卖到好几百。
　　杨青海：五年到三十年是高产期，高产期的时候能产600-800斤籽，每斤籽现在市场价是11块左右，钱刨一部分人工的成本，你还有4000块钱的收入。
　　纯收益每亩油牡丹就有4000块之多，再加上核桃不低的价值，每亩地的经济效益比普通农作物高出十倍不止。去年杨青海已经完成流转的土地面积有3000余亩，但这只是一个开始。
　　杨青海：总量是流转11000亩，因为按咱们的规划，正好是咱们周边路的两侧，我们规划了一个11000亩的农业示范园，计划规划流转11000亩地。
　　一万多亩的流转对于大冯营乡来说也算一个不小的体量了，崔朝军事先已经做好了安排，驱车带杨青海和有流转意向的东牛村村干部见面，现场看地。

　　崔朝军驱车带杨青海和有流转意向的东牛村村干部见面，现场看地。
　　当着村民和杨青海，崔朝军第一个问起了价格，杨青海答应按国家粮食指导价格每亩地1000斤充当租金，核算每亩地1200元左右。每年国家粮价多少就给多少。
　　几个人在地头转上一圈又发现了其它问题，村民们普遍种的都是小麦，但其中有为数不多的一片苹果树。村民们提要求，如果是苹果树还要掏一部分补偿费用。
　　崔朝军作为乡干部和土地流转服务中心的主任，一边要保证让流转土地的村民们按时拿到租金，另一边还要帮着土地需求方尽量协调利益分配，不能让村民们哄抬价格，两边周旋可谓费尽心思。
　　忙完了这边，崔朝军又得到消息，已经流转的一块土地区域内，只剩一户村民至今没有答应流转，又正巧处在整个地块中央，种粮大户反应大型机器难以避开耕种，可村干部们做了几次工作都未果，崔朝军打算亲自登门试试。
　　村民：我这个为什么不承包，我上有老母亲，我这个年轻力壮，四十多岁，是不是，你说出，出不去，在家看着孩子，种着这点地，就这么个意思。
　　崔朝军知道，很多不愿意流转的村民大多有一种土地情结，觉得把地租出去自己会无依无靠，因此做工作，光算经济账还不行。崔朝军想了个折中的法子，帮着村民把地换到一块靠边缘的位置，既不影响种粮大户，还能让村民继续种地。
　　村民：这个事可以考虑考虑。种这个东西成方成片，农用机械可以自动，你剩下这么一块，咱也不好种，他这个大型机械也不好干。
　　崔朝军做了半天工作，终于让这位态度坚决的村民缓和了很多。如今在河北省衡水市，114个乡镇全部建立了土地流转服务中心，下辖4995个村级土地流转服务站，像崔朝军这样从事土地流转工作的基层干部不在少数。
　　河北省衡水市农牧局副局长刘福庆：村这一级，主要是在农村土地确权登记的过程中，也同时把群众流转的信息收集过来，收集上来以后再交到乡镇农村土地流转服务平台，再由乡镇土地流转服务平台，向本县域内的发布。主要是为了，土地流转的服务进行的，对老百姓来说，无论是收集信息，发布信息，这里边一分钱的费用都没有，都是无偿的服务。
　　半小时观察：土地流转催生农村土地经纪人
　　衡水市通过土地流转加快传统农业向现代农业转型的步伐，土地流转提升了土地的利用效率和农业产业集约化水平。到2015年底，衡水共流转土地323万亩，比全省平均水平高出15个百分点，流转率居首位。培育3000亩以上的规模经营主体78个，经工商部门注册的家庭农场4978家，总数居全省首位。
　　党的十八届三中全会明确指出，要建立农村产权流转交易市场，推动农村产权流转交易公开、公正、规范运行。2015年1月，国务院办公厅印发了《关于引导农村产权流转交易市场健康发展的意见》，这是我国首部针对农村产权流转交易市场的全国性指导文件。要想建立和发展农村产权流转交易市场，就迫切需要一支熟悉农村要素资源信息，有知识、有文化、有责任心、能够充分应用现代信息手段促进农村产权交易的专业经纪人队伍，积极参与产权交易服务，撮合产权交易双方进行规范交易，推动农村土地流转有序进行。</body></doc>