<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>723</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433344370.shtml</url><title>私募“一哥”被捕造富神话破灭</title><datetime>2016-01-04 04:06:00</datetime><body>　　专题策划林燕辉徐岚本版撰文信息时报记者叶静　　对于私募来说，过去一年可谓悲喜交加。凭借上半年股市的良好态势，私募以几何级的速度发展，过亿的产品瞬间被秒杀。不过没踩准点的私募则是备受煎熬，由于赶在高点介入，有产品从成立到清盘仅仅生存了20天，创下史上最快清盘纪录，一些久经沙场的老将旗下产品也未能幸免于难，惨遭清盘之痛。　　但对于私募行业来说，最大的新闻还在于造富神话的破灭。2015年底，驰骋私募界多年的“一哥”徐翔，因涉嫌内幕交易、操纵股价被抓，其管理产品5年来累计收益率超过4000%的神话，最终被证实不过是“故事会”。　　关键词一：被捕　　曾经的“私募一哥”、“股神”徐翔被抓可以说是这几年资本市场上最震撼的事件，没有之一。从17岁只身带着3万元闯入股市，到赫赫有名身家几十亿的资本大佬，徐翔作为“宁波涨停板敢死队”的重要成员，投资风格极其彪悍，以“稳、准、狠”见长，也因此被封为“涨停板敢死队总舵主”。徐翔掌舵的泽熙投资一直都是证券私募界的神话。泽熙旗下产品收益持续大幅领跑市场，其中收益最高的泽熙3期5年来累计收益率超过4000%。多年投资“断崖抄底”、“火中取栗”的敢死队手法令市场啧啧称奇。去年三季度的大调整，其也能减仓躲过，全身而退，被市场认为是“神”一般的存在。而2015年11月1日晚，徐翔等人因通过非法手段获取股市内幕信息，从事内幕交易、操纵股票交易价格，其行为涉嫌违法犯罪，被公安机关依法采取刑事强制措施，目前相关案侦工作仍在严格依法进行中。　　点评：该事件引发的地震随之而来，多位与徐翔相关的人物相继失联，徐翔概念股也从云端跌入泥潭，一时之间遭到资金的抛售，纷纷跌停。徐翔的造富神话由此破灭。　　关键词二：扩容　　大行情来临，扩容的不止公募基金，私募基金的膨胀速度更快。据基金业协会最新数据，截至2015年11月底，已登记私募基金管理人23705家，已备案私募基金22217只，认缴规模4.79万亿元，实缴规模3.82万亿元。其中17371只是2014年8月21日《私募投资基金监督管理暂行办法》发布实施后新设基金，认缴规模3.13万亿元，实缴规模2.50万亿元。私募基金从业人员43.09万人。截至2015年底，正在运行的私募基金，管理规模在在20亿元以下的私募基金管理人23257家，管理规模在20亿~50亿元的有273家，管理规模在50亿~100亿元的有90家，管理规模100亿元以上的有85家，有直逼公募基金的趋势。　　点评：私募增加得快，淘汰的也多。由于去年三季度市场的非理性调整，证券类私募也经历了有史以来最大的清盘潮。据格上理财统计，2015年清盘的证券类私募共1589只，接近2014年的3倍，相当于过去4年清盘基金数量的总和；且提前清盘的占清盘基金总量的比例高达43%。广东巨牛投资旗下的巨牛-天子期货1号最惨，从成立到清盘只用了短短20天，清算时累计净值（分红不投资）仅为0.55元。　　关键词三：失联　　随着规模的快速增长，也带来了不少成长的烦恼。截至2015年11月，基金业协会共办结143件（次）涉嫌违规的私募案件。涉及的主要违法违规类型表现为公开宣传、虚假宣传、保本保收益、向非合格投资者募集资金、非法集资、非法吸收公众存款等。　　此外，11月23日，基金业协会公告了一份失联(异常)私募机构名单，在这份名单中，包括华天国泰、中融坤瑞等12家私募。12月中旬，基金业协会又发布第二批失联(异常)私募机构公告，包括深圳红福等4家私募。同时，基金业协会公布了第一批失联(异常)私募机构最新反馈情况，8家私募被公示为失联(异常)机构。　　点评：2015年12月16日，《私募投资基金募集行为管理办法（试行）（征求意见稿）》发布，这将为进一步规范私募基金的募集、操作等行为作出规范，未来私募基金的发展将会有规可循。　　关键词四：转公　　在一个行业干得风生水起之后，胃口就会变得越来越大。此前一直是“公奔私”，而2015年这种情况则发生了逆转，私募基金开始褫夺公募基金的地盘，私募基金发行公募基金变为现实。2015年3月，私募大佬上海景林资产斥资7000万元入股长安基金，持股达到25.93%；4月，债券私募北京鹏扬投资向证监会提交申请设立鹏扬基金，拟任股东杨爱斌持股占55%；9月，上海凯石益正资产也提请设立凯石基金，陈继武、李琛分别持股96%、4%；12月，上海重阳投资也提请设立重阳基金，重阳战略投资和重阳投资控股分别持股75%、25%，成为私募设立公募的标志性事件。　　点评：好买基金表示，私募发展壮大后想做公募，核心原因是扩大品牌效应，改变盈利模式。据了解，自公募业务资格面向资管机构放开以来，证监会对私募机构开展公募业务持积极鼓励和支持的态度，这为“私转公”提供了条件。　　关键词五：举牌　　去年底的“万宝”大战，一波三折，高潮迭起，引发了市场对于“野蛮人”“敲门”的思考。其实，去年最早开启“野蛮人”模式的公司并不是宝能系，而是私募基金经理崔军。去年12月，上市公司新华百货披露，崔军近日通过旗下两家公司(上海宝银与上海兆赢)再度增持新华百货2%股份，致其持股比例上升至32%，取代原先的物美系成为公司第一大股东。同时，这一行为也直接导致了公司原第一大股东的增发计划胎死腹中。崔军的做法似乎激发了市场的兴趣，去年几乎成了私募举牌元年，越来越多的私募基金成为站在上市公司门口的“野蛮人”。　　点评：不管是私募基金还是其他资本大鳄，频频举牌上市公司的现象，都彰显了中国资本市场的进步，不仅为市场投资者提示了哪些公司估值偏低值得关注，更为有关公司更加重视完善股权结构提了个醒。　　关键词六：对冲　　由于去年市场的起伏较大，量化对冲基金成功躲过大调整，左右逢源，成为去年年中最耀眼的明星。私募基金抓紧机会也大力发展这种产品，尊嘉投资、朱雀投资、博道投资、大岩资本等私募都将量化对冲、尤其是市场中性策略产品作为发展重点。上半年成长股牛市波澜壮阔，4月上证50、中证500股指期货推出，为其发展带来契机。但随后中金所多次限制股指期货交易行为，对量化对冲基金造成冲击，收益下滑。　　点评：三季度的大调整使得股指期货受限制，也影响到量化对冲私募的发展，现在有的量化对冲私募转去商品市场，有的转向海外，但更多的还在静待破局。</body></doc>