<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>725</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437715343.shtml</url><title>杨元庆到底干得怎么样？</title><datetime>2016-02-18 08:01:00</datetime><body>
联想集团总裁兼首席执行官杨元庆。图片来源：视觉中国
　　最近关于联想的负面报道成为一大景观，从华为小米的崛起映衬出联想手机业务的低迷；与渐入佳境的华为比较之下联想的研发和利润困境；直到最近关于质疑杨元庆是不是一个合格CEO的拷问。尤其是后者，让很多熟悉业界的人们心里开始嘀咕，是不是联想又要酝酿什么爆炸性性新闻？
　　对于联想的发展，我是长期的批评者，几乎延绵20年。当然，批评的目的是希望联想能够更好。但是，在如此颇有群起而攻之的局面下，我还是想比较客观地说说联想和杨元庆的长短。30多年来，联想的发展道路，的确有被长期神化而扭曲的成分。深入审视和分析联想的发展历程，可以成为最具探讨价值的中国IT企业标本，值得写一部大书。起码放眼今天的中国高科技领域，有着华为一马当先挺进全球高科技第一阵营的领军企业，也有着腾讯、阿里巴巴和百度这样势头依然强劲的互联网巨头，还有着像小米这样在智能手机领域异军突起的成功榜样，以及京东、讯飞和乐视等不同领域开始崭露头角的新锐。一直固守PC为核心业务的联想因为智能手机至今没有突破而倍显尴尬。要知道，在中国大众心目中，联想一直都是中国IT业的第一旗帜。而今天，联想集团仅有一百亿美元左右的市值，真要按照市值排座论序，那不但早已经不在10名以内，甚至前20名都有点难保。

　　所以，与其在国人心目中的形象相比，联想今天的发展状况显然是不合格的。那么，换到杨元庆是不是一个合格的CEO这个话题，又需要另外的视角。
　　如果分析联想，不深刻了解IT产业的历史与背景，那么同样基于大量的数据与图表，其结论很可能会谬以十万八千里。成立于1984年的联想，迄今有30多年，基本上是中国硕果仅存的老牌IT企业。那个年代诞生的IT企业与今天的互联网创业企业，最大的不同可能还在于体制和机制。联想的各种故事与重大波折，可以说很大程度与那个年代体制的先天不足有关。今天人所共知的联想教父柳传志，其实当年联想创办之初他只是副总经理，严格意义说并不是真正的创始人。更何况，起家的20万元也是中科院计算所的资金，当时公司核心骨干都还是计算所的人，不是通常意义下海创业的人员。所以，与任正非从一开始就是纯粹的民营创业不同，联想从出生到发展，都是纯粹的国营性质。历史条件下缺乏高科技企业正常的机制，才演绎出联想历史上诸多震动业界的事件，也是今天没有能够更加成功的最重要根源。
　　可以说，联想有两个人，做出了创始人一般的独特贡献却没有享受到创始人般的利益，这就是倪光南和杨元庆。因为这两个的贡献具有不可替代性，也就是说没有这两个人，很可能压根就不会有今天的联想了。1994年之前，缔造联想第一个10年成功的关键产品就是联想汉卡和联想微机，这两个产品背后真正的功臣倪光南最终的命运是扫地出门，剥夺了所有的股权和回报，成为全球高科技历史上最不公平的一段记录。而1994年，联想如果没有杨元庆，联想20年前就是今天的四通第二了。当时，联想经历有史以来最严重的危机，有人撰文担心《联想还能撑多久？》。在危难之际，杨元庆出任微机事业部总经理。事实上，就此挽救了联想。深入了解联想内部的人士说，杨元庆从来不是柳传志最喜欢的人，甚至也不是最被看好的接班人。而且，几度都有被干掉的危险，尤其是2008年那一次，几乎都已经是既成事实，最终还是及时改变决定，换掉杨元庆的决定才没有变成最终的事实。
　　评价杨元庆是否合格的CEO，不能忘掉杨元庆在联想的身份和股份问题。事实上，杨元庆在联想是严格意义上的职业经理人，这就是他真实的处境。媒体对杨元庆批评的一大理由就是他这些年的高工资，以及联想股票的买卖。这个事情的根本原因还是杨元庆没有和大多数高科技创业公司的创始人一样，拥有一定的公司股份，更不具备掌控公司的股份比例。杨元庆通过借款跻身联想主要的股东行列。而逐渐消化借款的唯一方式就是高工资以及股价低进高出的差价。这事实上是杨元庆真正和公司同命运的。
　　联想最无法回避的就是有一个神一般的参照——华为。事实上，联想和华为相比，除了任正非的确非同寻常之外，那首先是大家的赛道不同，就像腾讯一样。在PC领域，这20年来杨元庆肯定是全球表现最好的CEO。想想当年和杨元庆一起竞争的长城、方正、同方等其他国产品牌，还有当时远远比联想更成功的台湾宏碁电脑，今天都已经远远被联想甩下了。还有当时长期的PC全球老大康柏，以及DEC、Gateway、PackardBell等，都已经消失。即使当年硅谷最牛的常青树惠普公司（不含分拆的惠普企业部分）今天的市值也就200亿美元左右，而神话般的戴尔2013年也以250亿美元完成私有化，休养生息。可以说，在微软和英特尔绝对主导下，今天全球PC赛道的重要选手都一概残废了！杨元庆就是全球玩得最好的，没有之一了。
　　当然，仅仅PC玩得好是远远不够的。PC领域如果不及时转型，什么招都没用，因为一个行业的生命周期不可抗拒。就像人的衰老一样，PC行业的辉煌肯定大势已去。所以，杨元庆在智能手机方面没有及时转型跟上，是该担当责任的，这个还要看接下来几年表现如何。
　　联想真正的辉煌其实十分短暂，也就是1999年到2000年年初，这一年时间，联想股票有了火箭般的上升，上升幅度有4－5倍，股票市场价值从一两百亿港元，迅速上升到1000亿港元左右。当然，当时的联想主要借了当时互联网泡沫的光。造就了柳传志在资本市场的最辉煌时刻，也是他第一次走出国门，获得国际声誉的时刻。因为国际上评判一个公司很重要的一点，就是公司股票表现。正是凭借联想的“互联网泡沫”，在2000年初联想公司和柳传志在国际上达到了辉煌的巅峰：2000年1月被《财富》杂志评选为“亚洲最佳商业人士”，2000年6月被《商业周刊》评选为“亚洲之星”。
　　随后，联想股票不断下滑。联想的市场价值不断以“百亿港元”的幅度在下滑，许多个人和机构投资者损失惨重。但是，股票跌势依然难以抑止，分析家们纷纷看空联想，对其未来表示悲观。2000年，联想股票最高曾经冲高到15港元左右，甚至摸至20港元。很快经缩水约80%。市场价值损失大概800亿港元。在2000年联想股票面临崩盘的时候，真正能够拯救联想的唯一希望还是杨元庆。于是，2001年初，出乎大家意外、出乎柳传志原本的计划，但符合形势真正的需要，柳传志别无选择地出让，使杨元庆第一次正式成为联想“领军人物”的象征。对于柳传志来说，这是最好的退让时机，因此此时从来不关心联想公司股票表现的国内媒体，正把柳传志炒到巅峰。对于杨元庆来说，这是最糟糕的时机，因为挽回投资者巨大损失的任务从此落到了他的肩膀上。昔日成功的辉煌属于了柳传志，未来失败的风险落在了杨元庆身上。当然，也可能是最好的时机，否则杨元庆登基还不知道要等到猴年马月。
　　2004年收购IBMPC，是联想至关重要的一个战略选择。对于这次购并，杨元庆经历了千难万险，最终没有出现更坏的结果，应该是一次还比较成功的购并。奠定了今天联想全球化的基本格局。而今天，中国真正具有全球号召力的高科技品牌，目前也主要是华为和联想两家。即使如日中天的BAT，今天也基本上是完全的国内公司而已。
　　可以说，30多年来，联想转型的好机会是有的。当年倪光南院士主导研发时候，如果及时转型通信设备行业；2000年前后的互联网转型；或者2010年联想乐Phone出场之后，能够坚定而战略得当，今天联想的局面就可能大不一样。三次重大转型机会。两次错失，一次延误。前两次应该说完全是柳传志的失误，第三次柳与杨“各打五十大板”。说实话，联想下坡路的根本原因，还是柳传志压根缺乏真正教父级的产业战略思想。今天杨元庆起码守住了联想插旗杆的山头，虽然今天这个山头已经风光不再，否则今天的联想就更惨不忍睹了。柳传志没有最终“废掉”杨元庆，可能是他这辈子做出的最英明决策。尽管屡屡让他很是不爽。但是，能否维系其一世英名，未来还看杨元庆。杨元庆真玩砸了，老柳的神话就只剩下一地鸡毛，再也没有任何制高点了。
　　纵观杨元庆主导联想PC业务以来的股价走势，在2000年互联网泡沫破灭之后，联想跌到了4港元以下，2009年之后甚至跌破了2港元。此后开始了稳步上升的阶段。2015年更有一举超越2000年历史记录的势头。随着联想智能手机战略失误，以及收购摩托罗拉的消化难题，两者夹击之下，股价跌到了6-8港元的区间，形成有一个低谷期。
　　可以说，这一次杨元庆面临的考验，的确巨大无比，除了迎刃而上，已经再也没有回旋余地。要知道这一次杨元庆面临的不仅仅是PC行业生命周期的问题，而是整个传统IT业面临崩盘的前夕。不仅仅经营PC的惠普、戴尔、宏碁面向突围，包括IBM、Oracle、微软、SAP，甚至思科、英特尔等，所有传统软硬件和设备厂商，都将面临智能手机和云计算两面夹击下的改朝换代。这些公司的股价几乎都远远低于2000年时候的高点，而且更大的概率是：它们的股价将继续一路向下，无限期地奔更低的底部而去。相比之下，联想这10多年的表现还算不错。当然，眼前面临的危险是：PC和IT业两大下降通道叠加一起，挑战无疑更加巨大。
　　2016年1月29日，在联想新春联欢会上，柳传志对今天的业界环境与联想现状进行了剖析与点评，他说：“元庆是个不服输的人，有追求，有韧性，懂得建班子、定战略、带队伍。我们这个行业不管怎么说，现在依然是个大行业，有着足够的回旋空间。另外，联想集团是个国际企业，70%以上的业务发生在海外，有足够大的发展空间。我坚信有元庆的坚韧，有联想今天的文化，有你们这支战无不克的伟大队伍，我们的联想一定能够大展宏图，再一次一飞冲天！”老柳这席话说得正确而且实在！只要联想不再折腾，依然有足够的空间：立足全球市场，PC业务作为联想的老根基，依然还可以支撑很多年。在最需要突破的智能手机领域，虽然国内市场已经饱和，但是全球下一个30亿网民的新市场，联想依然比华为之外的其他国内企业更有机会和条件。当然，杨元庆最大的挑战就是如何摆脱联想30年来的“PC路径依赖”。迄今，这个难题目前只有乔布斯攻克过，其他几乎都没有成功。杨元庆要成功，最多2-3年的时间窗口，必须洞察下一个10年全球产业大趋势的正确战略，以及出色完成这一战略的队伍。目前就唱衰联想，还不至于。
　　所以，联想的今天不尽如意，但是，杨元庆肯定是中国IT业最合格的非创始人CEO，没有之一，当然，距离神一般的高度还是有很大距离的。
　　联想，因为联，所以想！超越PC，重塑联想，需要杨元庆的新思维和新视野，也需要新的杨元庆。背靠中国市场，大胆自我革命，乱中取胜，联想依然可以成为网络空间时代的主力军！唯一的方向就是：加油吧，元庆！当然，最最根本的前提是，联想自己内部不再折腾。
　　（本文作者方兴东为互联网实验室创始人编辑：祝乃娟）</body></doc>