<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>726</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437715031.shtml</url><title>这些年中超解约外援浪费了几个亿 潜规则太坑爹</title><datetime>2016-02-18 07:56:00</datetime><body>
河北华夏幸福曾花巨资签下埃杜。

　　随着中超各队千万欧元身价的外援到队，各位“金主们”又进入了另一波花钱大潮——与现有外援解约。
　　本周，先是河北华夏幸福宣布包括埃杜在内的上赛季四名外援全部离队，仅埃杜一人解约金就400万美元。16日，申花官方又宣布与卡希尔解约，至少向球员赔偿300万美元。
　　由于单方面违约，华夏幸福和申花都需要向球员支付相当数量的违约金。如果说在引援方面不计成本投入的资金或许能给球队带来实质性帮助的话，带来的后果就是浪费性质的解约。
　　也许在购买力上中超还不及英超，但论赔钱的理由绝对“八仙过海”。
　　老当冤大头，赔钱都有了“新常态”
　　解约，然后赔款，本赛季虽然特别多，但并不是中国足坛的新鲜事，只不过彼时外援们的薪水只有几十万美元，如今的数字却成十几倍增长。
　　在历史上，令人印象深刻赔偿数额莫过于2004年申花与佩特科维奇解约，这位塞尔维亚中场随后上诉国际足联和国际体育仲裁法庭，结果官司拖了两年，2006年申花被判支付100万美元的赔偿金。
　　近两年，无数大型企业竞逐中超市场，涉水未深的他们难免花冤枉钱。

申花宣布解约卡希尔。

　　以申花队为例，绿地集团入主第一年，申花签下了哥伦比亚前锋鲁伊兹、阿根廷前锋比亚特里和巴西前锋保罗恩里克，三人转会费分别为400万美元、375万美元和400万欧元。
　　不过，仅仅半年后，鲁伊兹走人，比亚特里外租，去年夏天，保罗恩里克也被租借到辽宁，如今回归申花后也没有位置，急待处理。
　　上述三笔转会，申花总计支出近1亿元，真是一笔昂贵的学费。
　　当然，上述情况并非申花独有，一位中超俱乐部内部人士告诉澎湃新闻记者，某北方队两三年前单赛季支付在外援和外教上的赔偿金接近亿元。
　　而号称引援最专业的广州恒大也犯过错误，里皮带来了意大利“二老”迪亚曼蒂和吉拉迪诺成为俱乐部巨大的包袱，尽管两人都租借回了意甲，但意甲中下游球队不可能承担400万欧元以上的年薪，恒大需要为二老“埋单”。

巴西国脚拉米雷斯加盟江苏苏宁。

　　派系林立，暗箱操作，俱乐部有苦难说
　　对于中超的习惯性“赔钱”，我们并不能仅把板子打在“引援眼光”这件事上，中国足协的奇葩规定、经纪人的回扣“潜规则”都让俱乐部有苦说不出。
　　原因一：中国足协注册规定
　　曾有俱乐部表示，足协制定的只能同时注册五位外援的规定让外援占了便宜。“你要是不肯支付违约金，外援就不签解约协议，俱乐部就不能换外援。”
　　此后，中国足协也做了相应改变，从2015年开始允许各队同时注册7名外援，在联赛中报名5人，也就是说各俱乐部可以最多有两名外援注册但不比赛。
　　按理说，如果外援坚持要高额违约金，俱乐部可以采取薪水照付但不让你打比赛的方法，而当打之年的外援不会为了区区一两年的薪水影响长期职业生涯的状态。但实际情况是，老板们似乎比外援还急。
　　原因二：大牌遍地，挥泪斩马谡
　　老板为啥急呢？还不是因为成绩和企业宣传效应。今年的中超你要不是世界一流强队的国脚，都不好意思来。
　　随着权健、苏宁这样的金主进入中国足坛，中超各俱乐部的军备竞赛更加疯狂，原本一年前还和球队适配的外援，突然间档次就显得不够了。
　　所谓的档次也许并不仅仅体现在球员实力，而是签下重磅外援后对企业品牌的宣传效果。
　　这方面的例子是江苏苏宁、华夏幸福。苏宁引进了巴西三人组拉米雷斯、特谢拉、若，全是巴西国脚级大牌；而华夏幸福的阵中则有阿根廷国脚拉维奇、前阿森纳边锋热尔维尼奥坐镇，之前的4大冲超功臣虽然实用，但只能一一挥手作别了。

阿根廷国脚拉维奇加盟河北华夏幸福。
　　原因三：派系林立，暗箱操作
　　当然，中超俱乐部总是不停地在弥补自己之前的错误，其中多少有些原因上不了台面。
　　中超球队选外援，无非是主教练或总经理说了算，“这里面就牵扯到另一方面问题，一些球队主教练或者管理层在引援中的话语权过大。一旦有了杂念，对于球队来说是一种伤害。”
　　一位中超俱乐部内部人士告诉澎湃新闻记者，“投资人有时候也没办法，选择了主教练总要相信他，只能让他挑选外援。有一年南方某队投资人就直接告诉主教练，今年外援中后卫你来定，只要价钱不离谱就行。换成总经理，也是一样的情况。算是一种潜规则，哪怕有‘暗箱操作’，投资人也能睁只眼闭只眼。”
　　原因四：经纪人和“回扣”
　　那么造成“杂念”的原因是什么呢？经纪人把手下球员包装给球队，自己和接头人总要有些油水，而因为“油水”，俱乐部的利益就被置之度外。
　　2013年，前恒大主帅李章洙就在接受《体坛周报》采访时谈到了上下串通的“回扣问题”。
　　“我知道很多中国俱乐部的工作人员在引进外援时，自己也在赚钱，对外说花了500万，实际上只花了200万，剩下的300万去哪了？大家心里都清楚。有些俱乐部买个外援花了老板1000万，有三四百万落到俱乐部领导和经纪人的口袋里。”
　　但随后在接受北京电视台采访时，老李却突然变了说辞：“你觉得这可能吗？不可能的！对不对？”
　　其中奥秘，值得玩味。</body></doc>