<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>727</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433344121.shtml</url><title>国民体质监测上海连续三度领跑</title><datetime>2016-01-04 03:52:00</datetime><body>


数据来源：2014年上海市国民体质监测公报2014年上海市全民健身活动状况调查公报

　　本报讯（记者　秦东颖）上海市体育局日前发布“2014年上海市国民体质监测公报”及“2014年上海市全民健身活动状况调查公报”。两项公报显示：上海市民体质第三次领跑全国，继2005年、2010年两次“夺冠”后，再度蝉联国民体质“大金牌”。同时，经常参加体育锻炼的人数比例达到38.4%，较2008年有大幅上升。
　　老人幼儿身体棒棒的
　　本次国民体质监测结果显示，2014年上海市国民体质综合指数为107.91，高于100.54的全国平均水平。其中，男性人群106.23，女性人群109.54，乡村人群109.89，城镇人群107.27，均列全国第一。体质达标率同样创历次监测最好水平，为95.8%；体质优秀率有所增加，市民体质持续保持良好水平。自2000年至今，15年来本市市民体质水平稳步提高。
　　上海市体科所体质研究与健康指导中心主任刘欣在接受记者采访时表示，上海老年人和幼儿的数据指标尤其喜人，在体质达标率方面，60—69岁老年人为97.1，3—6岁幼儿为96.3%。“上海老年人达标率这次领先全国10个百分点，优势明显。全国老年人的体质在走下坡路，上海逆势上扬，他们仍是锻炼的主力军。另外，3到6岁学龄前儿童进步明显，可见幼儿更多地参与体育活动，没有出现肥胖问题。”
　　上海成年女性的体质达标率高于成年男性。刘欣认为，相比而言，上海女性更注重健身保持体型，与2010年相比，女性参与运动人群增多，肥胖比率控制较好。而成年男性忙于工作，体重超重情况也比较严重。在学生体质方面，爆发力素质指标有所下降；视力不良率与2010年相比上升了2.7%，其中15岁以上男女生视力不良率超过80%。让学生更多参与体育活动，远离电子产品，应是学校、家庭、社会共同关注的问题。
　　成年男性减肥须加油
　　上海市民体质能够多年排名全国第一，与市民健身意识的提高，以及上海常年开展丰富的全民健身活动密不可分。今年的国民体质测试现场出现有意思的一幕：很多测试者拿着自己的报告现场咨询，专家被围得里三层外三层，对于科学运动提高体质，市民有了更多的需求。
　　但“监测公报”仍发现了市民体质状况和健身活动中存在的不足之处。如肌力下降；成年男性超重率、肥胖率继续上升，并呈现年轻化趋势。2014年上海市经常参加体育锻炼的人数百分比为38.4%（含儿童青少年），比全国平均水平高出4.5个百分点，但各年龄段参与体育锻炼人数比例不均。50—69岁人群经常参加体育锻炼的人数百分比较高，60—69岁年龄组更是达到42.2%；20—39岁人群中经常参加体育锻炼的人数百分比较低，其中30—39岁年龄组仅为25.6%，拖了后腿。
　　刘欣指出，需要引起重视的是，上海市民体质普遍存在肌力不足的“短板”。肌肉力量是体质强弱的核心要素，也是身体健康的重要组成部分，如不予以加强将难以维持良好的体质水平。专门的力量训练在市民日常体育锻炼手段中仅占4.6%，在锻炼项目参与度排序中列于十名之外，呈现明显的肌肉力量训练不足特征。健步走仍是市民体育锻炼首选。
　　顺应民意引导体育消费
　　值得一提的是，本次监测和调查工作均在完成国家6个区样本采样任务的基础上，扩大了抽样范围，覆盖全市17个区县，样本总量分别达到60414人和11900人，调查结果客观、真实地反映了全市实际情况。将两项调查结果结合起来看，体育锻炼人数的增加和市民体质水平的整体提高，有着内在逻辑关系。
　　国家统计局上海调查总队专项调查处副处长何愉在接受记者采访时表示，全民健身活动状况调查对于各年龄层次市民的健身场所、健身频率、健身习惯、体育消费等进行随机抽样调查，为建立上海市全民健身公共服务体系提供了翔实的数据。
　　调查中发现，参加体育锻炼的人群中有59.1%的人选择距离在1000米以内的场所进行锻炼。在对体育场馆建设需求方面，希望建设“社区（乡镇）健身活动中心”的人数百分比最高，为65.5%。市民普遍需要更多身边的锻炼场所。
　　在体育消费方面，受访市民的全年人均消费在1672元，其消费结构中购买运动服装的人数百分比最高。
　　针对本次国民体质监测和全民健身活动现状调查的结果，市体育局局长黄永平表示，“十三五”期间上海将破解难题、补足“短板”，今年的市民运动会，要去市民中吆喝，吸引更多的人参与。对于老百姓需要的附近1公里健身场地，体育部门将抓好增量，盘好存量。上海市民体育的消费刚刚起步，结构比较单一，今后可以挖掘的潜力还很大，引导市民多样化的消费，将是发展体育产业的关键。</body></doc>