<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>732</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437706866.shtml</url><title>去年亏损92亿拟关4油田 胜利油田疾呼“要冻死了”</title><datetime>2016-02-18 04:36:00</datetime><body>
每日经济新闻记者彭斐
　　对主导国内原油开采的“三桶油”来说，国际原油价格的持续暴跌已难让其独善其身。关停，或许才是“止血”的办法。
　　2月16日，来自中石化胜利油田旗下《胜利日报》微信公众号的消息显示，胜利油田决定今年整体关停小营、义和庄、套尔河、乔庄4个油田。值得注意的是，在2月16日晚间发出的该篇文章，在2月17日下午已被删除。对于原因，胜利油田相关人士向《每日经济新闻》记者表示，内容不完全属实。“关停动作还在论证阶段，但只是暂时关停，后期油价上涨到能够盈利的时候还会复产。”
　　在多位业内分析人士看来，当前低迷的油价形势下，“三桶油”很多老油田的开采都面临成本过高的压力。据了解，上述4座油田共涉及200口油井，2015年产量仅为5.77万吨。
　　油价过低致胜利油田巨亏
　　2月16日，2016年4月交货的伦敦布伦特原油期货价格下跌1.21美元，收于每桶32.18美元，跌幅为3.62%。
　　早在春节前的1月21日，布伦特原油期货价格在27.79美元/桶时，朋友圈里流行着一个段子，“农夫山泉1.5元/500ml，折算一下，农夫山泉3000元/吨，原油1344元/吨，顿时感觉水喝不起了……拿起来手软，喝下去胃疼。”
　　在卓创资讯原油分析师高健看来，当前原油价格过低，对胜利油田这样的老油田来说，开采成本高企，关停或许是止亏的主要办法。
　　在接受《每日经济新闻》记者采访时，上述胜利油田人士直言，国际原油价格过低，直接影响到了油田的效益，考虑关停效益低的油井也是无奈之举。
　　事实上，对已经有50余年开采历史的胜利油田来说，低油价的冲击前所未有。胜利油田2015年首次陷入亏损，由盈利大户变成亏损企业，全年亏损超过92亿元。而进入2016年以来，国际油价远低于预期，胜利油田仅今年1月就亏损29亿元。
　　面对严酷的市场寒冬，胜利油田领导疾呼：“再这样下去就要冻死了！”
　　亏损数据已经业务部门核实，胜利油田方面对记者表示，油价的持低迷，让油田在成本控制上必然要有动作。
　　卓创资讯提供的相关信息显示，国内油田开采平均成本大概在每桶40美元左右，当前不足30美元的油价早已跌破盈亏平衡点。
　　高健表示，不少油田由于资源逐渐减少与开采难度提升，稳产难度已越来越大。再加上国际油价的暴跌，导致国内油田生产大面积亏损。
　　中石化官网信息显示，从发现至今，胜利油田走过55年的发展历程。其中，自1996年以来，已经连续20年年均产量稳定在2700万吨以上。不过，业内人士指出，自2014年下半年以来，国际油价整体陷入下跌行情，而且油价重心不断下移，2016年大有愈演愈烈之势，稳产将让油田承受更大压力。
　　事实上，正是在上述背景下，1961年4月16日打出第一口工业油流井的胜利油田，在50余年开采史上将首次关闭油田。
　　“三桶油”不再唯产量是瞻
　　面对低油价的形势，胜利油田指出，油田开发最核心的工作就是低成本开发战略。胜利油田方面向《每日经济新闻》记者证实，将暂时关停小营、义和庄、套尔河、乔庄4个油田。
　　将要关停的4个油田，在胜利开发的70个油田中，效益排末尾。上述胜利油田人士告诉《每日经济新闻》记者，4个油田只是暂时关停，共涉及200口油井，2015年产量为5.77万吨，而胜利油田2015年总产量为2710万吨。
　　值得注意的是，按照《胜利日报》微信公众号发布的数据，按目前油价，四个油田在关停后，预计可以节省成本1.3亿元，减亏2亿元。
　　在中石化体系内，原油减产的基调在2015年已经成为事实。1月27日晚间，中石化公布2015年业绩预告，其中油气产量及国内原油产量均出现下滑。
　　这也是1998年中石化集团重组成立以来，原油产量首次出现同比下跌。与此同时，有减产动作的油田，也不止胜利油田一家。据黑龙江省2015年政府工作报告，从2015年开始，大庆油田将连续每年调减产量150万吨，这将导致该省石油和天然气开采业增加值若干年连续负增长。
　　中国能源网首席信息官韩晓平表示，在低迷的油价下，“三桶油”很多老油田的开采都面临成本过高的压力，因此“三桶油”也出现了不再以稳产为首要目标的经营理念的转变。
　　比如，中海油2016年初表示，不到30美元/桶的油价使经营“非常困难”。计划将今年的资本支出从2015年的672亿元人民币缩减至不超过600亿元人民币（合91亿美元），这已是中海油连续第三年下调资本支出。与此同时，中海油还计划降低原油产量，预计今年生产4.70亿至4.85亿桶石油当量，而去年该公司的产量约为4.95亿桶。
　　高健向《每日经济新闻》记者表示，由于中国石油消费继续快速增长，因此，国内原油产量的下滑势必将进一步加大原油的对外依存度。
　　事实上，在国内开采成本偏高，而国际油价较低的情况下，市场有声音认为，要尽可能地降低国内产量而加大进口。
　　不过，在高健看来，且不说油田关停会带来一些列的后续影响，单说国内原油的库容能力已给原油持续大幅进口带来限制。
　　据BP此前公布的数据显示，截至2014年末中国原油储量185亿桶，占全球比重仅为1.1%。</body></doc>