<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>74</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433711852.shtml</url><title>广东裸官林楚欣落马详情：收受下属140万元贿赂</title><datetime>2016-01-07 03:28:00</datetime><body>






林楚欣（资料图片）




　　本版撰文
　　信息时报记者刘军
　　通讯员董曼虹
　　2010年，是时任广东南雄市委书记、市人大常委会主任林楚欣人生中的重要转折点。这一年5月，广东对全省118名县委书记进行集中考核，并在此基础上，通过“7进5”差额票决的方式，选任出5名重要领导岗位的人选。凭借着南雄产业转移工业园这一“杠杠的”工作实绩，林楚欣“脱颖而出”。在他的带领下，南雄产业转移园不到3年便建成投产，被誉为一匹来自粤北山区的“黑马”。“南雄模式”、“南雄速度”迅速获得充分认可。不久后，他平步青云，调任省财政厅副厅长，迎来了自己的“高光时刻”。
　　然而，成于此，也败于此。当年的林楚欣挟着产业园傲人的发展势头攀上了仕途的巅峰，4年后，曾经的政坛新星却因这一项目连滚带爬地重摔在地，就此陨落。2016年第一期的《广东党风》杂志披露了林楚欣案详情。
　　裸官不报
　　隐瞒妻儿已获澳门居留权
　　“2014年12月8日，我被宣布‘两规’，这意味着我的政治生涯已经结束了……痛苦和茫然轮番蹂躏着我，对孩子、家人的担忧以及未来不可知的生活的恐惧时刻笼罩着我，我甚至想到用死来解脱，最终在省纪委办案同志的耐心教育和开导下，我选择了坦白。”——林楚欣
　　2014年10月中旬，粤北某监狱服刑犯林某某的一封举报信将原南雄市委书记、现任省财政厅副厅长林楚欣的违纪违法问题带入了广东省纪委的视线。根据委厅领导的批示，省纪委第七纪检监察室立即组织力量对林楚欣问题线索进行初核。从12月18日经批准后的立案调查开始，专案组仅用近三周时间，便初步查明林楚欣“裸官”、收受巨额贿赂等严重违纪违法问题。
　　专案组发现，林楚欣任南雄市委书记之初，即通过运作令其妻子和儿子先后取得澳门居留权，随后又弄虚作假违规为妻儿获取内地居民身份。有了内地居民身份掩护，林楚欣自以为可以瞒天过海，在申报其个人事项时，对其儿子身份含糊其辞、有意回避；对其妻子身份则罔顾事实、刻意隐瞒。特别是省市组织部门及单位领导多次对该问题进行询问核实时，林依旧编造事实、欺骗组织、逃避监督，其埋藏之深、手段之高令人咋舌。
　　林楚欣落马4个月后，2015年4月7日，省纪委对外通报，广东省财政厅原副厅长林楚欣被双开。其中提到，经查，林楚欣违反有关规定，未如实向组织申报个人有关事项。
　　滥权纳贿
　　假经济开发之名谋取私利
　　“我并没有为他的项目打过招呼，没有为他办过一件事，但他为什么要一而再地主动向我送钱呢？说白了，他就是想用金钱铺路，以能够接近我，让外界知道他与我有不寻常的关系，为他的项目服务。”
　　——林楚欣
　　位处广东最北端的南雄，北邻江西、湖南，虽是千年古城，却一度被视为“广东的偏远穷困山区”，财政增长率在全省各县中排行47位。
　　时年54岁的林楚欣是广东潮阳人，1983年3月参加工作后，先后担任韶关市委接待处长兼迎宾馆总经理，香港广韶发展有限公司总经理，市委副秘书长。2002年1月后，曾长期主政南雄。林楚欣先后担任南雄市委副书记、代市长、市长、南雄市委书记、市人大常委会主任。
　　面对既无天时也无地利、先天劣势的南雄，创业初期的林楚欣难言那份撸起袖子、大干一场的创业激情。然而，权力如同磁石，吸附了成就快感的同时，也带来了利益的诱惑。林楚欣事后回顾，那份微妙的不同始自其2003年当上南雄市市长以后。周围的恭维话多起来了，红包礼金也一个个送上门了，信念丧失、底线撤离的林楚欣渐渐激活了内心的贪念。尤其是随着城市改造项目的全面展开，一些开发商也纷纷靠近权利在握的林楚欣，他们以各种温情脉脉的面孔，不约而同地聚拢到权力的麾下。此时，当诱惑一步一步地逼近时，林楚欣也一步一步地坠落。
　　2006年，林楚欣收到了一份来自南雄市某房地产开发有限公司李某装有20万元现金的“大信封”，一时愕然。一番假意推脱后，林楚欣还是将钱纳入囊中。此后李某屡屡以金钱铺路，向林及其家人送车、送手表、送出书费，知悉林一有用钱之需便立即奉上，可谓“体贴备至”。李某的“识做”让林倍感信任，常常将其奉为“座上宾”。久而久之，南雄官员“心领神会”，李某的项目审批不用林实际出面就能获得一路绿灯。
　　在担任南雄市委书记期间，林楚欣曾立下铁规：禁止收受红包礼金，违者一律先免职再调查。然而，从台前走向幕后的林却来者不拒、一一笑纳。“只许州官放火，不许百姓点灯”，林楚欣与社会老板默契地上演着“双簧”。
　　培植代理
　　一次收受下属140万元贿赂
　　“由于在南雄人人都知道我和他的关系，许多人也不敢告诉我实情，都以为是我的意思，也造成了极坏的影响。”——林楚欣
　　2015年5月，韶关市纪委对韶关市住房和城乡建设局副局长何光明严重违纪问题进行立案检查。消息一传来，不少知情者都认为，正是林楚欣案的成功查处，将何光明的“遮羞布”一举扯下。
　　从供销社主任到财政局长，再到南雄市副市长，何光明的升迁之路都有林楚欣鼎力相助的影子。才干出众的何光明也因此“知恩图报”，俨然“家臣”，单纯的同事、朋友关系迅速变质，成为同流合污的腐败盟友。
　　2008年，被提拔为副市长的何光明将一个纸箱放到林楚欣的车上，并与林交心地说：“领导，没有你的栽培哪有今天的我！我一直没有好好报答你，你不要怪我。听说你今天回家，就带点东西回去吧，这是我的一点心意。”林楚欣回到韶关打开一看，才发现原来是140万的现金，大吃一惊。他马上打电话给何光明，问是怎么回事。何说：“领导，我送再多也报答不了你的恩。这钱是干净的，放心。”林楚欣听后没有婉拒，而是心头一热，认为何光明讲义气重感情，值得信赖。此后，林楚欣一想办个什么事，何光明就主动想办法张罗，甚至鼓动一些社会老板、公职人员给林送钱送物，给利益输送牵线搭桥。一方“垂帘听政”，另一方“台前唱戏”，代替幕后“老板”抛头露面。在林收钱敛财的过程中，往往见到的是何光明“出谋划策”“打点操刀”的影子。
　　自恃有功
　　十八大后仍不收手不收敛
　　“组织上给了我极大的荣誉、重用提拔了我，我本应该痛改前非，收手收敛，但我却财迷心窍……自以为是南雄的有功之人，自以为官大了些，查处我的可能性就会小些，因而更加得意忘形……上演着最后的疯狂！”——林楚欣
　　作为十八大后不收手不收敛的领导干部，林楚欣的心态具有一定的代表性。在中央和地方高压反腐态势下，林本应吸取教训、警钟长鸣，洗心革面、迷途知返。但党纪之弦已然松弛的林楚欣刹不住贪欲的惯性，心存侥幸，反而通过关系人以更加隐蔽的方式大肆受贿，以致贪欲焚身。
　　2010年调任省财政厅后，一些社会老板不仅没有因林楚欣的调走而减少与其来往，甚至更加变本加厉地接近。2013年、2014年，林楚欣不仅继续收受何光明、李某、敖某等人的好处费，还接受他们买的汽车、手表等。2014年，敖某为了推广污水处理新技术、新设备，主动将200万元汇给林楚欣，虽然嘴上并未要求林实际出力，但他却抱着借助林的职务影响为其打通审批链条的想法，使自己的项目运作事半功倍。
　　此时的林楚欣俨如一个“牵线木偶”。当你有利用价值之时，他们就在一拉一扯中与你保持着隐形的利益关系；然而，当你大难临头之时，他们便咔嚓一声剪断绳索，头也不回地任凭你径直坠落。
　　“老板送钱的时候信誓旦旦，一旦出事，第一举报的就是你，这是铁的事实。”林楚欣反省道。</body></doc>