<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>742</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437705000.shtml</url><title>央企车改年内基本完成 中央车改办负责人解读</title><datetime>2016-02-18 03:25:00</datetime><body>








制图：张芳曼




　　《中央事业单位公务用车制度改革实施意见》《中央企业单位公务用车制度改革实施意见》2月17日发布。就企事业车改正式启动相关事宜，记者采访了中央公务用车制度改革领导小组办公室有关负责人。
　　中央企事业单位车改啥思路？
　　分级分类定方案，不搞“一个模子印到底”；严格界定参改人员范围，并非“事业单位人员普发补贴”
　　据中央车改办有关负责人介绍，此次中央事业单位车改最关键的政策就是明确界定了参改人员范围，即不是所有事业单位人员都参改，而仅仅是原符合公务用车配备条件的岗位和人员参改。改革后的公务出行保障，也不是发放公务交通补贴一种方式，而是采取报销公务交通费用、适度发放公务交通补贴或其他符合规定的社会化方式保障公务出行，从严配备定向化保障公务用车。其中，现在通过实报实销等社会化方式保障公务出行的人员将维持现有方式。因此并不是社会上一些人所误解的“事业单位人员普发补贴”。
　　根据要求，党中央、国务院直属事业单位机关本级公务用车制度改革2016年上半年完成。各部门所属在京事业单位2016年底前完成；京外中央事业单位公务用车改革按照属地化原则，与地方同步完成。
　　中央企业车改实施意见要求，力争今年6月底前基本完成中央企业集团总部车改，今年12月底前基本完成中央企业各级子企业车改。
　　与中央和国家机关相比，中央企事业单位车改面对的情况更为复杂，行业类别众多，单位性质、资金来源、车辆情况、人员情况千差万别，因此，均要分级分类制定具体方案，不搞“一刀切”“一个模子印到底”。在中央事业单位车改中，中央车改办审批中央直属事业单位机关本级实施方案，各部门审批所属事业单位实施方案。中央企业车改中，央企主管部门要对所属中央企业公务用车制度改革方案进行审核，中央企业要按照分级管理原则对所属子公司逐级落实责任。
　　中央事业单位怎样做？
　　取消一般公务用车，在确保节支的前提下，中央直属单位适度发放补贴，部门所属单位大多采取报销方式
　　据介绍，中央事业单位车改将取消一般公务用车，公务出行采取报销公务交通费用、适度发放公务交通补贴或其他符合规定的社会化方式保障，从严配备定向化保障的公务用车，从而实现公务交通保障高效、费用节约、成本下降和管理规范。按照要求，不得既发放公务交通补贴又报销公务交通费用。
　　对于党中央、国务院直属事业单位机关本级，按照中办《关于印发〈中央和国家机关公务用车制度改革方案〉的通知》有关规定实施改革，取消一般公务用车，在确保节支的前提下，对参改人员适度发放公务交通补贴，通过社会化方式保障其公务活动出行。
　　对于各部门所属事业单位，行业主管部门在改革中承担主体责任，根据行业业务特点制定本行业事业单位公车改革办法。对单位和人员较多的教科文卫等相关行业主管部门制定的车改办法，要报中央车改领导小组批准。按照《意见》和行业主管部门制定的车改办法，这些单位制定本单位实施方案，报主管部门审核批准后方可执行，并按程序报中央车改办备案。
　　其中，各部门所属事业单位主要实行按规定报销公务交通费用的办法。个别特定岗位确需发放公务交通补贴的，应从严从紧核定，并报主管部门批准。报销额度、补贴标准，由主管部门根据取消车辆数量、运行成本和改革前交通费支出情况，在节支的前提下，按照不高于同地区、同级别机关相应层级公务员交通补贴标准的原则从严确定。不论是发放补贴还是实报实销，都要严格节支，确保改革后公务交通费用支出低于改革前支出。
　　据介绍，各部门所属事业单位主要负责人改革后原则上不再配备工作用车。原配有符合规定标准工作用车，确因工作需要保留的，应当经本单位职代会或党委会同意，报主管部门批准；其本人不得再领取公务交通补贴或报销公务交通费用。
　　中央企业单位如何改？
　　央企主要负责人可配公车，副职负责人配公车和发补贴二选一；其他人员如总经理助理、总法律顾问、总工程师等全部取消配车
　　央企车改将针对不同职级的参改人员，根据保障岗位履职和公务活动需要，分级分类推进，规范央企负责人履职待遇，实现节约公务交通成本，树立中央企业良好社会形象。
　　中央企业主要负责人原则上可配备公务用车。对于中央企业副职负责人，企业可根据实际情况选择为其配备公车或发放公务交通补贴。根据实施意见，公务交通补贴可每月按标准发放，或者按年度计算的补贴标准据实报销公务交通费。补贴标准上限由中央企业的主管部门综合考虑履职需要、所在地党政机关公务交通补贴标准、公车改革成本节支及薪酬制度改革情况等因素合理确定，报中央车改领导小组备案后执行。
　　对于其他符合公车配备条件的人员（如总经理助理、总法律顾问、总工程师等岗位），全部取消配备公车，实行社会化保障。中央企业需根据岗位特点和生产经营实际，在主管部门核定的公务交通补贴标准上限内，分档确定补贴标准，每月按标准发放或据实报销。
　　如何确保车改到位？
　　让每辆公车每次公务出行信息有据可查，防止改革走样“开倒车”
　　据介绍，公车改革充分考虑事业单位的工作需要，明确医疗救护、新闻转播、科学考察、技术勘察、检疫检测、环卫清洁等特定功能的特种专业技术用车，以及自收自支事业单位用于经营业务的必要车辆可以保留。但保留的车辆要有预算，其中特种专业技术用车必须长期搭载固定设备并进行标识化管理，不得在公车改革过程中新增车辆。经批准保留的车辆要严格用于规定用途。
　　为坚决避免违规配备使用公务用车现象，文件规定，事业单位不得变相超编制、超标准配备公务用车，不得以任何方式换用、借用、占用下属单位或其他单位和个人的车辆，不得向其他单位和个人提供车辆，不得以各种名义占用特种专业技术用车等定向化保障的车辆或长期租用车辆变相作为个人固定用车。中央企业不得擅自增加公车数量，不得向子企业调换、借用公车及转嫁公车购置、租赁和运行费用。通过租赁公车保障履职需要和经营业务的，视同配备公车进行管理。
　　对于车改后保留的公车，企事业车改意见均要求，实行集中管理、统一调配，健全车辆日常使用登记和公示制度，以确保每辆公车每次公务出行的详细信息有据可查。中央车改办负责人强调，纪检监察机关要强化监督检查，依纪查处违反公车改革政策和公车管理规定的行为，审计部门要将公车改革管理情况纳入日常监督审计范围。对违反意见要求及公务用车管理规定的责任人追责，予以严肃处理。</body></doc>