<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>743</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437704906.shtml</url><title>公积金“加息”：存款利率按一年定存1.5%计息</title><datetime>2016-02-18 03:23:00</datetime><body>　　张菲菲李德尚玉
　　[此次调整后，职工住房公积金账户存款利率将统一按一年期定期存款基准利率执行，目前为1.50%。]
　　[2014年全年住房公积金缴存额12956.87亿元，比上年增长12.41%。2014年末缴存总额74852.68亿元，扣除提取后的缴存余额37046.83亿元，分别比上年末增长20.88%和16.97%]
　　[调整后，按照粗略测算，全国住房公积金存款每年增加利息收入约430亿元，平均每名缴存职工每年增加利息收入330元左右。]
　　2月18日，中国人民银行、住房城乡建设部、财政部印发《关于完善职工住房公积金账户存款利率形成机制的通知》（下称《通知），决定自2月21日起，将职工住房公积金账户存款利率，由现行按照归集时间执行活期和三个月存款基准利率，调整为统一按一年期定期存款基准利率执行。
　　此次公积金利息调整后，按照粗略测算，全国住房公积金存款每年增加利息收入约430亿元，平均每名缴存职工每年增加利息收入330元左右。
　　对此，有业内人士对《第一财经日报》记者表示，这保证了职工公积金账户中缴存资金的合理收益，并提高公积金制度的公平性和有效性。对于银行而言，公积金存款利率提升，公积金贷款业务在银行的净息差面临收窄，但仍属于可承受范围内。
　　有助公积金保值增值
　　众所周知，我国住房公积金制度是由国家、单位、职工三方共同筹集资金，以发放低息住房贷款的形式，帮助职工解决住房问题。
　　此次《通知》指出，1996年以来，遵循“低来低去、保本微利”的原则，职工住房公积金账户存款按照归集时间区分利率档次，当年归集和上年结转的分别按活期存款和三个月定期存款基准利率计息，目前分别为0.35%和1.10%。此次调整后，职工住房公积金账户存款利率将统一按一年期定期存款基准利率执行，目前为1.50%。
　　交通银行金融研究中心高级研究员陈冀对《第一财经日报》记者表示，此次调整主要是响应十八届三中全会决定关于“建立公开规范的住房公积金制度，改进住房公积金提取、使用、监管机制”有关要求，保证了职工公积金账户中缴存资金的合理收益，并提高公积金制度的公平性和有效性。
　　对于《通知》出台的背景和动因，一位国有大行养老金业务高层人士对《第一财经日报》记者表示，《通知》旨在进一步实现住房公积金的保值增值，一直以来，住房公积金投资范围有限，一般多将公积金账户资金用于银行存款，为了获取更高收益多采取协议存款形式。该《通知》的出台，将提高公积金资金账户的利息收益，有助于公积金的保值增值。
　　一位股份制银行个人金融部负责人对《第一财经日报》记者分析称，这体现了对公积金存保人的政策保护意图，前段时间各地加大公积金的运用，创新手段迭出，此次《通知》由央行、财政部和住建部三部委联合完善公积金的存款机制，有利于增强公积金筹集的力度。
　　对于加强公积金管理的意图，上述股份制银行人士还表示，由于公积金的运用渠道有限，同时基于公积金的属性，既要保证收益，又要保证资金安全，通过提高公积金缴存的利息，有助于保证利息收入，避免投资不够审慎影响到公积金安全。此外，公积金可用于发放贷款支持居民购买住房，从这个意义上说，公积金是国家体系住房保障制度的一块基石。
　　“调整的主要目的还是适当提高公积金存款收益，确保公平，提升公积金缴存的积极性。”华夏银行发展研究部战略室负责人杨驰对《第一财经日报》记者表示。
　　杨驰解释称，按照以往规定，当年缴纳的公积金按活期存款利率计算利息，上年结余按3个月定期存款利率计算利息。实际上，公积金存款提取有严格规定，一般情况下缴存职工购买、建造、翻建、大修自住住房，偿还购房贷款本息，房租超出家庭工资收入的规定比例，以及离退休等才能提取，不像储蓄存款可以自由提取。因此大量资金沉淀在公积金账户，形成了事实上的长期存款，按活期和3个月定期计息并不太合理。截至2014年末，全国公积金缴存余额已经达到了37046.83亿元。
　　交通银行金融研究中心高级研究员夏丹则对《第一财经日报》记者表示，新规调整为按一年期定期存款基准利率执行，这种调整意味着对存款收益进行集中，是利率正常化的一个表现。因为通常结算的方式是每年的6月30日进行结算，这种结算方式更合理的是按照年利率来付息，也就是提高整个公积金收益，使其回到一个正常的水平。
　　银行负债成本上升但可承受
　　不过，硬币的另一面是，作为存款负债主体的商业银行将面临更高的揽储成本。上述国有大行养老金业务高层人士表示，显然对于公积金占机构存款比重较大的银行而言，此次公积金账户存款利率调整，资金规模越大，负债成本上升越明显，银行要做好期限结构和资金运用，从而弥补一部分的资金成本上升带来的损失。
　　陈冀表示，公积金存款利率提升，公积金贷款业务在银行的净息差将面临收窄，对于银行净利息收入有一定的负面影响。使用公积金贷款的职工比例越高，这种负面影响相对也就越弱。
　　不过，也不必过分担心。“这对银行是处于可承受的范围之内，毕竟公积金存款在全国一般性存款中也处于可承受的范围之内，并不属于财政类存款的大头。”上述股份制银行人士透露，其所在银行的公积金存款并不占绝对比重，其他银行情况也相似，所以这部分负债成本上升对于银行总体而言影响并不十分明显。
　　“对于银行的影响不大，因为整个公积金账户并不是存在于各个银行，而是统一存放管理，所以对于银行来说差别不大。”夏丹表示，公积金利率的调整不会造成整体利率的上升，相对来说，公积金是比较独立、封闭的一块。
　　同时，夏丹强调，此次公积金账户存款利率调整并不是变相加息，所以对于整个金融体系来说影响不大。
　　缴存职工年均增加330元利息
　　“此次提高住房公积金存款利率，符合利率市场化的大方向，有利于保障缴存职工的合理收益，但是对于利率市场化的影响较小。”中国银行国际金融研究所研究员高玉伟对《第一财经日报》记者表示，对于广大缴存职工而言，尽管利率调升幅度有限，但仍不失为一个好消息，毕竟住房公积金极低收益的状况将有所改善。
　　数据显示，2014年全年住房公积金缴存额12956.87亿元，比上年增长12.41%。2014年末缴存总额74852.68亿元，扣除提取后的缴存余额37046.83亿元，分别比上年末增长20.88%和16.97%。
　　基于这一笔庞大的公积金数据，按照高玉伟的粗略估算，全国住房公积金存款每年增加利息收入约430亿元，平均每名缴存职工增加利息收入330元左右。
　　“此次调整公积金的计息方法，对于无需使用公积金的职工来讲，他们其实是资金的提供者，长期未使用的公积金存款理应享受更高、更市场化的利率。”陈冀也表示，这是符合利率市场化改革总体方向的措施，利率市场化改革即是市场资金的利率水平基本由市场供求、期限长短、风险大小等多种市场因素来共同决定。
</body></doc>