<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>744</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437704752.shtml</url><title>十城进入万亿俱乐部 省城更生猛</title><datetime>2016-02-18 03:20:00</datetime><body>　　林小昭
　　10年前，一个省份GDP突破万亿可视为跨过一个重要门槛。10年之后，不少城市也纷纷迈过万亿元大关。不过，在中国经济进入新常态之后，城市之间的竞争已经不再是简单的规模竞争，而蕴含着一系列新的变化。
　　万亿GDP城市已达10个
　　杭州市统计局发布2015年经济形势通报：2015年全市地区生产总值达到10053.58亿元，成为继上海、北京、广州、深圳、天津、苏州、重庆、武汉和成都后，第十个GDP总量跨入万亿元行列的城市。
　　2015年杭州GDP增长10.2%，增速时隔三年重返两位数，分别高于全国、全省3.3、2.2个百分点，增速居全省第一、在19个副省级以上城市中排名第二。作为一个旅游城市，杭州再像一些中西部城市那样拼大项目、大工业已不现实。事实上，目前杭州的工业增速已然放低很多，经济增长主要得益于高速发展的现代服务业。
　　数据显示，去年，杭州全市服务业实现增加值5855.29亿元，增长14.6%，对GDP贡献率74.6%。作为我国的“电商之都”，去年杭州市信息经济维持全年发展良好态势，规模以上企业主营业务收入突破5000亿，共计5246.94亿元，增长25.2%，增速较三季度提高0.7个百分点。
　　浙江大学公共管理学院教授胡税根告诉《第一财经日报》，杭州作为一个风景旅游城市，在资源上面临较大瓶颈，重工业发展受到很大限制，因此杭州在产业发展方向上必须找到相匹配的产业形态。这几年杭州很好地抓住了新的产业形态、技术和方向，在信息经济、智慧经济的打造上十分抢眼。
　　去年，杭州全市信息经济实现增加值2313.85亿元，增长25%，占GDP比重23%，比2014年提高4.9个百分点。
　　在杭州之前，全国共有9个城市跻身“万亿俱乐部”，包括4个直辖市、4个副省级城市，以及唯一的地级市苏州。其中，2006年、2008年、2010年，上海、北京、广州相继“入万”，2011年，“万亿俱乐部”涌入四位成员：深圳、天津、苏州、重庆。中西部的武汉、成都则在2014年携手进入。
　　在这十个城市中，有七个位居沿海，其中长三角3个，为沪苏杭；环渤海2个，即京津两大直辖市；珠三角2个，即广深两个一线城市。此外，广大中西部地区有三城入围，其中重庆为中西部唯一的直辖市，成都和武汉则属于传统的十大城市、大区的中心，也是各自所在省份的单极核心城市，例如成都GDP占四川的36%，武汉占湖北的37%。
　　在杭州之后，下一个迈入万亿俱乐部大关的城市是谁？最接近的无疑是南京。2015年南京实现生产总值9720.77亿元，经济总量位列全国大中城市第11位。按照去年南京9.3%的经济增速和今年8%的预期增长目标，南京离万亿大关已近在咫尺。
　　与南京相似，青岛去年GDP为9300.7亿元，增长8.1%，今年离万亿也已不远。
　　省城们的赶超
　　近两年来，过去曾经十分风光的外贸出口明星城市如苏州、无锡、宁波、厦门、东莞等增速都比较靠后，而排名比较靠前的主要集中在省会城市(直辖市)，如沿海的杭州、福州和南京，中西部的重庆、郑州、长沙、合肥等地。
　　例如，在福建，去年福州的增速达9.6%，比厦门高出2.4个百分点；在浙江，杭州的增速高达10.2%，比宁波和温州分别高出2和1.9个百分点；在江苏，去年南京增速达9.3%，比苏州和无锡分别高出1.8和2.2个百分点。
　　这其中，南京的“逆袭”最具代表性。在改革开放后，靠近上海的苏南地区凭借外向型产业的发展，经济也随之高速发展，多年来苏州和无锡GDP分列江苏一、二位，作为第二经济大省的省会，副省级城市南京只能屈居第三，被坊间戏称为“苏小三”。数据显示，2006年，南京GDP只相当于无锡的82.6%。
　　不过近年来尤其是金融危机之后，两者的差距不断缩小。南京至2014年更是首度超越了无锡，上升至江苏地市经济总量第二位。2015年，南京再接再厉，逼近万亿大关，而同期无锡仅增长7.1%，总量比南京少1200多亿，仅2年时间，就已被南京甩下不止一个身位。
　　南京市统计局分析指出，近5年来，南京经济总量在全国大中城市的位次逐年前移。从2011年的15位升至2015年的第11位。2015年南京GDP占全省的比重由2014的13.6%上升至13.9%，增加0.3个百分点。
　　解析省城更加生猛并纷纷赶超沿海外贸出口明星城市的原因，一方面，随着国际经济发展进入到新常态，外需的拉动效应降低很多，我国的外贸出口增速由金融危机之前20%以上的高增速降低到个位数。原先以外贸出口加工为主的沿海外向型明星城市如无锡、东莞、温州等城市的发展也受到很大影响。
　　另一方面，在经济进入到转型升级阶段后，省会城市所拥有的科教文化等各种资源优势逐渐显现出来。
　　江苏省社科院区域发展中心助理研究员王树华分析，省会城市的科教文化资源雄厚，各种高端生产要素在省会城市的聚集度比较高。在经济转型升级的过程中，产业、价值链由低端向中高端迈进的过程中，一些高端要素资源必须要配套，在这个过程中，省会城市比非省会城市往往更有优势，省会城市的服务业占比也会比较高，具备了更强的辐射周边地区的能力。
　　能源城市之困
　　与外贸城市的转型相比，能源城市的转型更为不易，这其中，曾经十分辉煌的石油城大庆以及榆林、东营等城市更面临着较大的困境。
　　大庆市今年1月召开的两会上，市长韩立华所作的政府工作报告指出，去年以来，全球经济总需求收缩，原油等大宗商品价格波动，受资源约束大庆石油减产，大庆市经济出现历史上首次负增长，完成地区生产总值2983.5亿元，下降2.3%。
　　以名义GDP来看，2015年大庆比2014年减少了1000多亿，经济总量在全国的排名也下降了26位。
　　同样的情况还有陕北的榆林，2015年榆林GDP总量比上年减少了380多亿，在全国的位次下降了16位。
　　吉林省政府决策咨询委员会委员、吉林大学东北亚研究院教授衣保中对《第一财经日报》分析，大庆、榆林等能源城市GDP总量的减少，主要是受近两年国际市场能源价格、大宗商品价格下行的影响。这些以石油、煤炭为主的能源型城市是这轮经济下行影响最严重的地区。
　　目前大庆仍然没有摆脱结构失衡状态。工业一枝独大，占64.7%，规上工业中油化产业处于绝对支配地位，占80.5%，而非油比重仅为32.2%，产业链和价值链总体处于中低端。
　　衣保中说，近几年我国一直在推进资源型城市转型，包括产业和结构转型。不过在原来能源价格比较好的时候，有些城市转型的动力不足。在目前的大环境下，会倒逼这些城市加快转型和调整的步伐，大力延伸上下游产业链，发展非能源产业。</body></doc>