<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>745</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437704715.shtml</url><title>年薪百万房产中介：一年多前月薪仅两千元</title><datetime>2016-02-18 03:19:00</datetime><body>　　每天工作十三四个小时，去年几乎没有完整休息过一天
　　罗韬
　　年初，上海“80后”小周约了房产中介看二手房，虽然月薪过万，但即将结婚的他手头并不宽裕，买房首付款大部分是父母的积蓄。与房产中介碰头后，小周十分惊讶，眼前一辆价值数十万元的德系豪车里，一名“90后”正边向他招手边开门下车。
　　去年“3·30”楼市新政以来，一线城市房地产市场量价齐升，使房产O2O（线上到线下）站上了风口，爱屋吉屋、好屋中国、悟空找房等先后公布了融资情况，少的数千万美元，多则数亿美元。这让一批坚守了三四年楼市低谷的房产中介迎来了“春天”，上海链家业务经理雷明（化名）就是其中之一，2010年入行的他经常每个月只有2000元的基本工资，但去年年薪却超过了百万元。
　　“2015年我完成了66单业务，为公司创造收入657万元。”雷明告诉《第一财经日报》记者，“上海链家经理级别年薪超百万的大概有20人，区域经理和区域总监的收入就更高了。”
　　每天干十三四个小时，年薪上百万
　　过去的2015年，雷明几乎没有休息过，每天8点30分前赶到公司开早会，交流客源和房源情况，紧接着就打电话约客户看房，或是和房东聊聊挂牌价格。简单吃顿中饭后还要再开一次会，交流上午的市场情况。一般下午的客户更多，甚至要忙到晚上，因为不少客户平日里只有晚饭后才有空看房。
　　“我们每天早中晚都要开会，交流客源和房源情况，保持信息畅通，我基本都是夜里11点以后回家睡觉的，睡醒就开始第二天的工作。”雷明告诉本报记者，他每天都要工作十三四个小时。
　　去年“3·30”新政后，二套改善型住房购房门槛大幅下降，上海的二手房交易开始井喷，雷明也因此几乎没有一天完整的休息。“我们每周本身就只能休周一或周二，但休息时也会接到客户的电话，如果客户要求看房就必须加班。不过市场非常好，大家都很有干劲，没什么事的时候也都会去公司工作。”雷明说。
　　有付出就有回报，30岁不到的雷明如今已进入“百万年薪俱乐部”，虽然只是分管十多位业务员的经理，但在这一级别中，他的收入水平已属中等偏上。
　　然而，相比如今的高薪厚职，雷明刚入行的几年充满辛酸。“2013年我有半年都只有1820元的基本工资，2014年整个行业特别不好，很多中介都亏了，不少同事也因此离开了这个行当。”雷明告诉记者。但坚持下来的房产中介如今赚得盆满钵满。
　　中介高薪背后：资本大举涌入
　　楼市新政的实施也让资本看上了一线城市的存量房交易，使得房产O2O企业迎来风口。
　　去年3月，德佑地产通过互换股份和链家地产合并成为上海链家。时任德佑地产总裁的邵非告诉本报记者：“中介行业竞争变化巨大，我们认为行业的窗口期只有1~2年，这个时期将出现一次行业大洗牌。2015年开始，整个行业不仅要从房源客源上进行竞争，还要比拼线上能力和融资能力。”随后，上海链家借助资本力量疯狂扩张，从200家门店飙升至1200家门店。
　　爱屋吉屋则凭借优惠的佣金和无门店优势快速发展，并在上海市场取得了租房市场排名第三的成绩。爱屋吉屋对外宣布，其在去年11月完成了E轮1.5亿美元融资，共计融资3.5亿美元。
　　致力于帮助中小经纪公司实现平台交易的悟空找房则完成了数千万美元的B轮融资，由海纳亚洲创投基金（SIG）领投，挚信资本、唯猎资本及玖创资本跟投。
　　去年11月，平安好房董事长兼CEO庄诺表示，“互联网+租房”是O2O时代的下一个风口，宣称将拿出6亿元补贴，杀入租房领域。
　　资本涌入的逻辑并不复杂，中国一线城市已经进入了存量房市场。以上海为例，目前上海二手房交易量是新房交易量的两倍。链家提供的数据显示，2015年上海二手房共计成交36.47万套，环比上涨85.79%，成为历年二手房交易量最高的一年。
　　住房和城乡建设部曾在题为《存量房时代的房地产市场研究》的报告中指出，北京、上海、广州、深圳4个一线城市的新增供应量已经很少，率先进入了存量房交易为主的阶段。
　　由于资本涌入，房产中介过去一年纷纷上调了业务员的底薪。点起第一把火的是爱屋吉屋，进入上海后直接将经纪人的底薪提高到了6000元，并挖走了大量传统中介的业务员。随后，各个传统中介也开始反击。
　　雷明进入上海链家时底薪只有1820元，但是到了2015年4月，上海链家把零经验业务员的底薪提高到了每月3000元，且只要开单（做成一笔交易）就立马提高到5000元。几乎同一时间，信义房屋也将底薪提高到了每月6000元。
　　600万的房子一年涨到950万
　　除了资本的涌入，让从业人员身价倍增的还有不断上涨的房价。
　　去年初，家住上海普陀区中环名品楼盘的李丽（化名）本打算卖掉价值500万元的房子，但因为一些因素耽搁了。如今，该房子已价值800万元。“房价涨得比工资快多了。”李丽告诉《第一财经日报》记者。
　　相比李丽，刘先生是“不幸”的。2014年底，刚刚退休的他卖掉了上海静安区一套100多平方米的房子，当时到手价近600万元。谁料，才过了一年多的时间，当时他卖掉的房子已涨到950万元，这令他十分郁闷。
　　然而，房价的上涨对于房产中介而言完全是好消息。房产交易佣金一般为交易价格的2%，以刘先生卖掉的房子为例，2014年底时，中介只能收到12万元的佣金，如今的佣金却已经涨至19万元。
　　房价上涨受多种因素影响。“政策是刺激2015年二手房市场成交量飙升的主要原因，‘3·30’新政可以称得上是市场的分水岭。特别是营业税免征年限‘5改2’后，大量近年来成交的一手房得以迅速再次流入二手房市场。”上海链家市场总监陆骑麟告诉本报记者。
　　此前，个人转让或赠与购买低于5年的普通住宅，房产营业税将按照房管局评估价的5.5%来征收，若是一套500万元的房子，则必须交纳27.5万元的营业税。“3·30”新政后，只要购买满2年（含2年），再次交易就可免征营业税。
　　“去年市场有两波交易热潮，第一波是在五六月份，那时特别多的金融行业人士在股市获取大量收益后，选择把资产配置到了不动产；到了下半年，人民币出现贬值，很多长三角的高净值人群出于避险考虑，也开始购置不动产。”中原地产研究部经理卢文曦表示。
　　多位接受采访的业内人士表示，一线城市人口导入量大，很多“80后”已有了一定的积蓄，而去年推出的“3·30”新政加速了这批人置换房屋的速度，也刺激了房价的上涨。此外，三四线城市房地产市场不景气，导致开发商更愿意在一线城市拿地，使得拍地价格大幅上涨，这同样带动了周围的二手房价格。
　　以上海的陆家嘴板块为例，去年上千万元的房产大多都是置换购买，而在前几年，这个价位的房产还只有“金字塔顶端的人”才买得起。
　　“我们预计2016年上海成交均价的上升幅度在8%左右，高端住宅市场表现将继续高于整体水平。”戴德梁行华东区综合住宅服务主管伍惠敏告诉本报记者。</body></doc>