<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>750</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437703503.shtml</url><title>两部委就人民币贬值问题发声 力挺人民币汇率</title><datetime>2016-02-18 02:48:00</datetime><body>


国家发改委新闻发言人回应新京报记者提问时表示，不会出现新一轮“失业潮”。

　　开年上演的人民币下跌引起了市场多方关注。2月17日，商务部、发改委分别就人民币贬值问题发声，力挺人民币汇率。人民币汇率接连两日震荡，人民币对美元2月17日早盘跌逾百点，为连续第二日调降，创1月7日来最大降幅。
　　商务部：无资金大量外逃现象
　　人民币贬值压力从去年底开始引发国内外关注，此前有报道称不少企业、居民忙着去银行换汇。国家外汇管理局统计数据显示，去年12月银行代客售汇显著增加，银行代客售汇14320亿元，比11月的9981亿元增加了43%，增幅近一半。
　　2月17日，在发改委新闻发布会上，针对记者提出的换汇增加会否加剧人民币贬值等问题，国家发改委新闻发言人赵辰昕称，中国是一个面向全世界开放的大国，每天有人换一些外汇，每天有外汇的正常流入流出，是很正常的。
　　赵辰昕称，在这种动态当中，我国国际收支保持良好的状况，跨境资本流动也处于正常区间，人民币汇率对一篮子货币保持了基本稳定，甚至还有所升值。我国有能力继续保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。
　　2月17日，商务部也在召开的例行发布会上力挺人民币汇率稳定，商务部新闻发言人沈丹阳表示，外汇局的数据显示，目前我国国际收支仍然稳健，中国经济和国内市场基本面良好，不存在人民币持续贬值的基础。因此，也没有所谓的资金大量外逃的现象。
　　周小川频繁发声“稳汇率”
　　开年以来，人民币汇率走势大起大落。2月16日，在岸、离岸人民币对美元盘内双双下跌近200点。2月17日，人民币对美元中间价贬值107点报6.5237，跌幅为一个月来最大。
　　自去年的“811”汇改以来，面对做空势力与资本外流的双重影响，国内官方机构与官员都屡次发声“力挺”人民币汇率稳定。
　　作为央行行长，周小川对人民币汇率和汇改进程更是频频发声。早在2015年9月的G20财长和央行行长会议上，周小川就曾强调，中国经济基本面并未发生实质性改变，对外贸易仍然保持较大顺差，人民币并不存在长期贬值基础。目前，人民币对美元汇率已经趋于稳定。
　　2015年10月1日，周小川在《中国金融》发表署名文章表示，新的汇率体制要求人民币汇率更充分地反映经济基本面，汇率主要由外汇市场的供求关系决定。11月25日，周小川在《人民日报》再次发表署名文章提到，让市场在人民币利率形成和变动中发挥决定性作用。
　　本月13日，猴年伊始，周小川在接受媒体专访时再次表示，从基本面看人民币不具备持续贬值的基础，但最近投机力量瞄准中国，汇改推进会把握合适的时机和窗口，“不会让投机力量主导市场情绪”。新京报记者刘素宏陈杨
　　市场
　　中国去年12月减持美国国债184亿美元
　　新京报讯（记者陈杨）美国财政部美东时间周二发布的最新报告显示，作为最大的美国国债外国持有者，中国在2015年12月份持有1.246万亿美元美国国债，比11月份减少184亿美元。对于中国减持美国国债的原因，民生证券固守业务主管李奇霖认为，是为了对冲外汇储备下降带来的缺口，需要减持流动性好的资产。
　　根据央行发布的数据显示，2015年12月份中国外汇储备下降了1079亿美元，再次创出月度最大降幅。当时市场分析认为，外储下降主要是由于人民币贬值预期带来的资本外流规模加大。
　　早在2015年7月末，中国曾减持304亿美元持有的美国国债，创下2013年12月以来最大单月减幅。此后，中国仅在8月与11月增持了美国国债，其他月份皆为抛售。
　　自2015年8月11日，央行宣布完善人民币对美元汇率中间价报价机制并一次性贬值近2%以来，人民币对美元的汇率波动就成为了常态。截至2016年1月，我国外汇储备已连续下降9个月，其中，2015年8-12月份外汇储备累计减少3209亿美元，占全年下降规模的62.6%。
　　在中国选择减持美国国债的同时，第二大外国持有者日本持有的美国国债也减少了224亿美元。但法国、加拿大和印度等国则选择增持美国国债。
　　发改委：不会出现新一轮“失业潮”
　　新京报讯(记者刘素宏)2月17日，针对2016年可能出现失业潮，“去产能”可能引发的煤炭、钢铁行业下岗潮的担忧，国家发改委新闻发言人赵辰昕回应新京报记者提问时表示，从目前我国经济运行的状态看，不会出现新一轮“失业潮”。
　　去产能并未出现待岗滞留
　　事实上，早在去年，关于下岗潮、破产潮会再次出现的担忧就已经出现。而化解产能过剩将是2016年结构性改革的五大任务之首，有观点认为这将会引发类似上世纪90年代的下岗潮。
　　“化解过剩产能、淘汰落后产能带来的过剩劳动力顺利实现跨地区、跨行业流动就业，没有出现待岗滞留等问题。”赵辰昕说，劳动力市场整体较为活跃，过剩劳动力可顺利实现流动就业。2011年以来求人倍率始终保持在1以上，就业需求总体大于供给，劳动力市场流动就业能力较好。随着经济结构加速调整，新产业、新业态和服务业等蓬勃发展，创造了大量就业岗位。
　　另外，赵辰昕提到，经济稳定发展的基本面没有变，就业增长具有稳定的经济基础。创业带动就业能力不断增强，发改委出台实施了大力推进大众创业万众创新，支持农民工等人员返乡创业等方面的政策文件。今年“双创”将继续深入推进，创业带动就业的能力还将进一步增强。
　　商务部：去产能是全球性问题
　　就在发改委提及去产能与下岗潮的同时，商务部新闻发言人沈丹阳昨日在答记者问中也谈及，钢铁产能过剩是个全球性问题，钢铁业总体产能增长的态势基本得到遏制，市场竞争和环境压力等自发调节机制已促使一部分产能退出。
　　去产能带来的人员分流不可避免。今年1月份的全国能源工作会议明确，用三年左右时间退出国有煤矿300处、淘汰产能3亿吨；关闭小煤矿4000处、淘汰落后产能4亿吨；分流人员100万人。东北最大煤企龙煤集团也在去年9月宣布分流十万人，后又改称两到三年内转岗分流6万人。
　　对于职工安置，赵辰昕表示，中央多措并举做好化解过剩产能职工安置工作，国务院出台了关于钢铁和煤炭行业化解过剩产能实现脱困发展的意见，着力做好职工安置工作，努力减少下岗工人数量。</body></doc>