<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>755</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433343240.shtml</url><title>杭州湾将再建两跨海铁路桥：宁波上海1小时内可达</title><datetime>2016-01-04 03:17:00</datetime><body>
沪甬跨海铁路力争“十三五”开工建设
　　时速达350公里，宁波到上海1小时内可达
　　一条是沪甬跨海铁路
　　一条是沪甬城际铁路
　　沪甬跨海铁路力争“十三五”开工建设
　　时速达350公里，宁波到上海1小时内可达
　　一座杭州湾跨海大桥，拉近了宁波与上海的距离，构筑了一条海上高速公路大通道。但宁波市民一直期盼着，能在杭州湾上架起一条不经杭州枢纽直接连接上海的高铁通道。这样的梦想很快就能实现了。“十三五”期间，杭州湾上将再建两条跨海铁路。一条是沪甬跨海铁路，一条是沪甬城际铁路，其中沪甬跨海铁路有望在“十三五”期间开工建设。
　　昨日，宁波市铁路建设指挥部传来好消息：沪甬跨海铁路目前进入方案研究阶段，两套备选方案首次对外发布。建成以后，杭州湾上将架起一座350公里级的高速铁路，建成以后宁波到上海坐高铁最快只要51分钟。
　　通讯员李新民胡云一记者薛曹盛
　　期盼成真
　　继杭州湾跨海大桥以后
　　杭州湾上将再建两座铁路大桥
　　杭州湾，这个举世无双的喇叭口，让宁波和上海隔海相望。
　　沪甬两地的直线距离不过200公里，但最初需要绕道杭州，实际交通里程却要达到近400公里。从宁波去上海，单趟的行车时间需要四五个小时，当天往返实在有些吃力。
　　2008年5月1日，杭州湾跨海大桥建成通车。虽然只有短短的36公里，却在沪甬两地之间构筑了一条海上高速公路大通道，沪甬两地的行车时间缩短到了目前的2个多小时。
　　但是，当时宁波并没有像南京长江大桥和武汉长江大桥一样，采取铁路和公路一起建设的模式。目前去上海的列车，无论是普速列车还是动车组列车，无一例外都要去杭州绕行，出行时间大大增加。
　　“现在杭州湾上已经有了高速公路通道，急需再打通一条铁路大通道，这是宁波人一直期盼的事。这些年来，宁波相关部门一直在积极推动沪甬跨海铁路项目的前期工作。”昨天，宁波市铁路建设指挥部的相关负责人说，其实，宁波早就启动了相关的项目研究，但这几年来因为种种原因，项目推进受到了影响。
　　前阵子，宁波市铁路建设的“十三五”目标敲定，总投资约250亿元，重点推进“6线1枢纽”建设。
　　细心的市民可能已经注意到了，今后，杭州湾上将再造两条跨海铁路大桥。一条是沪甬跨海铁路（通苏嘉甬），属于国家沿海铁路的一部分；一条是沪甬城际铁路。沪甬城际铁路需要在“十三五”期间进一步深化研究，争取早日立项，而沪甬跨海铁路则有望在“十三五”开建。这就是说，市民一直期盼的沪甬跨海铁路很快将从图纸变成现实。
　　宁波大学教授张慧芳认为，如果宁波到上海有直线铁路直达，则两地通行时间将不足1小时。届时上海和宁波的区位关系将发生重大变化。这对宁波的区域定位，以及产业发展定位，都将产生巨大影响。
　　方案是怎样的？
　　沪甬跨海铁路有两套方案
　　一个接轨嘉兴，一个对接金山
　　宁波市铁路建设指挥部的相关负责人向记者透露，结合各方面的因素，沪甬跨海铁路目前主要有两套建设方案。
　　这两套方案都是由规划中的铁路宁波西站（近期引入目前的铁路宁波站）到目前上海虹桥站，但是线路走向各不相同，第一套跨海走嘉兴，第二套则直接对接上海金山。这里所指的宁波西站是指未来宁波将新建一座火车站——宁波西站。
　　这两条方案具体是这样的：
　　1：嘉兴接轨方案，全长125公里（其中18公里跨海），建成后列车全程开行约51分钟，投资估算199.38亿元；
　　2：金山接轨方案，全长100公里（其中54公里跨海），列车全程开行约52分钟，投资估算298.35亿元。
　　由于跨海大桥较长，无法提高时速等因素的影响，从这两套建设方案来看，最后到达到上海虹桥枢纽的实际运行时间相差无几。沪甬两地的出行时间可缩短至1小时以内，和目前的公路出行时间相比，可节省一半以上。
　　铁路部门的业内人士称，宁波到上海的铁路大通道打通以后，宁波到上海的列车开行方案将调整，两地运行时间大大缩短，票价或将下调。
　　哪种方案更合适？
　　专家推荐嘉兴接轨方案
　　能跑时速350公里的高铁
　　这两套方案，到底哪一个更合适？
　　记者打听到，在近期召开的“十三五”期间宁波市对外铁路大通道咨询会议上，专家组一致建议采用嘉兴接轨跨杭州湾客专铁路方案。他们认为该方案可实施性和可操作性强，相对条件成熟。
　　从投资上来看，嘉兴方案较金山方案可节省投资约100亿元，海上桥梁长度仅为金山方案30%，施工运营风险相对较小。
　　而金山方案虽然总里程减少52.5公里，但受到金山到上海市区铁路速度等级低（金山铁路是时速120至160公里的市郊铁路）的影响，项目的建设标准和速度等级将受到影响。
　　会上，专家都认为，除跨海大桥受技术条件限制外，沪甬跨海铁路更适合按350公里时速的高铁客运专线设计。因为，沪甬跨海铁路建成后，与沪宁、沪杭客专铁路均预留了接轨条件，且通苏嘉铁路已进入前期推进阶段，条件最为成熟。两地旅客有个较明显的特点，就是对出行时间要求较高，对费用并不敏感；从货运方面来说，区域内货运水水中转条件良好，且萧甬线、沪昆线等既有铁路通道运力能够满足货运量预测需求，近期来看货运需求不大。
　　业内人士认为，从区位上看，选择嘉兴接轨可以兼顾苏锡常地区，可以进一步巩固宁波铁路枢纽中心的地位。
　　市民最关心的是，沪甬跨海铁路何时能开工？
　　相关负责人透露，近期，相关方面将开展对接，铁路内部也提出了规划沪乍杭高铁直接到宁波的方案。下一步，宁波方面将继续与铁路总公司、上海铁路局联系对接，尽快确定接轨方案和线位选择，力争“十三五”期间开工建设。</body></doc>