<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>759</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433342789.shtml</url><title>房价不降反升 武汉“去库存”另类样本</title><datetime>2016-01-04 03:05:00</datetime><body>
长江商报消息新房库存消化周期降至9个月，房价近期内暂处于“稳中有升”走势
　　核心提示
　　2015年中国房地产市场波澜壮阔，作为经济支柱产业之一，其格局变化直接关系到每个城市和每位公众。
　　近一年来，长江商报加大楼市报道力度，既准确地梳理了全国房产市场走势，也曝光了一批知名房企存在的各类安全质量问题。本期“楼市‘冷’观察”中，长江商报聚焦“2016去库存年”，介绍武汉已取得的经验，同时还曝光了武汉合嘉置业楼盘存在的安全隐患，以及采访到联投置业揭开晒地5年背后的谜团。
　　通过对三个典型案例的精准扫描，长江商报试图从多元的视角，呈现大武汉楼市的特殊样本形态。
　　本报记者杨玲玲
　　当2016年，全国房地产市场都在响应中央号召——去库存之时，大武汉的楼市，则显然走出了另外一波迥异行情。
　　长江商报记者走访知名房企和业内专家发现，凭借武汉这个特大城市的地位，天然存在的人口“吸附能力”，再加上该市对外来人口购房落户条件的宽松，以及城建设施的不断完善，武汉的房价不仅没有下降的空间，反而会走出一种长期“稳中有升”的走势。
　　业内人士向长江商报记者介绍，城市新房库存在12个月以内都属于正常水平，武汉当前的新房库存水平大约为9个月，去库存压力并不太大。与安徽宿州这类动辄需要3年去库存的城市相比，武汉已在积极宽松政策引导下和新型城镇化发展中，成为全国楼市去库存的城市样本。
　　新房销售连续5年刷新年度纪录
　　6年前，刘先生从湖南一个小县城考入华中科技大学，随后留在武汉工作。现在，他正打算在武汉买下人生第一套住房，并定居下来。“楼市去库存信号释放出来，希望开发商能够加大降价力度，房价低一点，月供少一点，买房压力也就没那么大。”
　　“2013年起，业内便提出要去库存，这两年，去库存已成为房地产行业的关键词。”一家全国大型房企的武汉事业部营销负责人表示，通过提前策划，公司库存已经处于相对合理区间，库存积压并不严重。
　　连日来，长江商报记者走访楼盘发现，2015年12月初开盘的江夏水墨江郡紧邻谭鑫培公园，规划中的地铁27号线在谭鑫培公园设有站点，因而楼盘性价比较高，曾一周成交量高达301套，领跑武汉楼市。同时，去年年末诸如复地东湖国际、保利时代、世茂锦绣长江等高端住宅项目均在2015年12月中下旬扎堆开盘，这些项目热销至年末收尾阶段，120平方米以上改善型房源销量创下了2015年峰值，尤其是144平方米以上豪宅成交量高达380套，环比大幅上涨。
　　一家本地房企的营销负责人称，相对于住宅地产，目前公司在商业地产领域的库存更大，高层也在积极采取措施去库存。多家房地产开发企业也表示，这一两年企业将通过改变营销策略来消化库存。
　　去年政府出台了一系列刺激政策，包括取消限购限贷、降息、公积金政策调整、下调商业贷款首付比例等，降低了不少购房成本。中央提出“取消过时的限制性措施”，同时“鼓励房地产开发企业顺应市场规律调整营销策略，适当降低商品住房价格”，是否意味着购房成本将继续降低？
　　2015年由于武汉房地产市场火爆，房价整体呈现10%以上涨幅。2015年全年，武汉新建住房成交22.4万套，成为全国住宅销售套数冠军，并连续5年刷新年度纪录，稳居全国三甲行列。“销售面积预计与上海相差不到10万平方米，本来可能是全国双料销冠，没想到上海最后一个月反超了。”湖北房地产经济学会常务理事、中国指数研究院（华中）市场研究总监李国政告诉长江商报记者，在去库存的压力之下，虽然迎来多重利好，但开发企业在价格方面不敢过于“任性”，市场整体涨幅低于一线城市，从房价收入比等指标测算，在全国属于中等水平。
　　此外，武汉市房管局人士向长江商报记者介绍，武汉库存消化周期目前已回落至8至9个月的理想状态。
　　“政策鼓励降价，将会给市场形成新的引导，这对2016年房企的定价策略会产生影响。”李国政认为，展望2016年，当去库存成为政策核心出发点，预计政策面会出台更多刺激措施，包括降低外地购房者入户门槛、银行信贷成本降低、公积金扩大使用面等等，有望进一步降低武汉消费者的购房的成本。
　　青年公寓出租：风行武汉三镇
　　按武汉现行政策，外来人口在武汉中心城区购买新房达到100平方米以上或购房资金达到50万元以上，方可获得武汉户籍，而新城区的标准是80平方米以上或者20万元以上。
　　对此，湖北省社科院经济研究所所长叶学平提出，新型城镇化是消除房地产库存压力的有效途径。“只有城市户籍向农民工放开，才能吸引更多农民工就近就业、置业，进而扩大商品住房的消费需求，减少区域商品房库存。”
　　中央指出，要落实户籍制度改革方案，允许农业转移人口等非户籍人口在就业地落户，使他们形成在就业地买房或长期租房的预期和需求。这意味着农民工先落户后买房成为可能。
　　“未来有更多的农村人口进城，这部分人有购房需求，不过，只有在住房性价比相对较高时，他们才会愿意购买，而武汉中心城区的房价有它的稳定性，且价格处于合理区间，降价空间有限。”一位不愿具名的分析人士称，买不起房或买不了房，使租房成为许多进城农民工和年轻白领解决居住问题的首选。
　　中央提出发展租赁市场，鼓励自然人和各类机构投资者购买库存商品房，成为租赁市场的房源提供者，鼓励发展以住房租赁为主营业务的专业化企业。
　　租下大量毛坯房，重新装修成时尚、舒适的白领公寓，并提供贴心的管家服务，29岁黄冈小伙佘福元找到了他的创业新方向——青年公寓。随着雷军的1000万元风投资金到位，佘福元打造的“可遇”青年公寓，房源已经突破2000套，他也成为武汉出租房市场颇具规模的“二房东”。
　　此外，记者还发现，武汉市江汉区购买盘龙城某小区的商品房作为该区域的公租房房源。此举一方面能快速筹集房源，另一方面有利于化解积压的商品房。未来预计会有更多的公租房，采取这种方式筹集房源。
　　湖北省统计局副局长叶青在接受长江商报记者采访时表示，随着武汉聚拢人气的城市吸引力不断提升，将有更多的年轻人愿意留在武汉工作。他们有强烈的居住需求，却暂时不具备购房条件；而另一方面，武汉市部分商品房暂时处于闲置之中，属于资源浪费。“如此一来，部分投资者瞄准商机收购商品房，并打造成公寓出租。相信随着政策的明确支持，这样的企业会越来越多。”
　　易居研究院智库中心研究总监严跃进也认为：“通过房屋租赁来去库存，是一种很好的商业模式。去年国家层面就提出了房企从售房转变为租房商，但还没有成熟的案例。在政策推动下，明年开发商应该会加速推进，对于市场供应结构的改善有积极作用。”同时，亚豪机构市场总监郭毅表示：“对于鼓励发展以住房租赁为主营业务的专业化企业，预计决策层还将颁布相应政策，共享办公模式、创客空间等有望迎来发展春天。”
　　武汉“降价去库存”空间不大
　　长江商报记者日前从湖北省人社厅独家获悉，新出台的《湖北省人民政府关于进一步加强为农民工服务工作的实施意见》提出，到2020年，湖北省将新增转移农村劳动力275万人，引导约500万农业转移人口和其他常住人口在城镇落户。此外，从“刚需”的未婚夫妇到投资者和开发商，“租房不如买房”等一系列长期支配我国房地产市场的观念，将在“去库存”歼灭战中改变。
　　2015年中央经济工作会议以前所未有的篇幅对房地产去库存进行论述，2016年仍将是一个以楼市去库存为首要任务的政策年。这是十八大后中央经济工作会议首提“房价”，尤其是“鼓励开发商降房价”，令人耳目一新。不过，中央政策在落实过程中也要因地制宜，这一政策是否适合武汉这样多次夺得楼市销冠的城市呢？
　　“武汉暂时不存在大规模适用降房价去库存的市场空间。”1月1日，湖北中原研究中心经理杨丽宇提出，通常情况下，城市新房库存在12个月以内都属于正常水平，而从我们的研究来看，武汉当前的新房库存水平大约为9个月，去库存压力并不太大。“竞争非常激烈的个别区域，如后湖等片区，可能存在开发商降房价来加快库存去化的情况；或者是开发商遇到了财务困难。”
　　“调低房价还需要政策组合拳。”湖北中核置业副总经理朱仲明则称，中央的政策应该是针对三、四线城市，这些城市人口外流，新房供应量和有效购买需求不成比例，房地产库存量大，亟待消化。但武汉目前对周边城市依然有较强的人口吸附能力，从这个角度观察，武汉房价的长期走势应该是稳中有升。
　　那怎样才能让开发商货真价实的通过降房价的方式去库存呢？朱仲明认为，这其中最关键的因素就在于降低开发商建设成本。“开发企业的税费、融资成本、在基础配套方面的负担等如果能适当降低，这样，开发商的成本降低了，才敢于通过降房价的方式来去库存，否则，成本不降，估计鲜有开发商会主动选择‘割肉’去库存。”
　　也有业内人士质疑，“地价不断创新高，武汉开发商怎么会降价？”而房价下降，开发商拿地热情消退，必然会影响地方政府土地出让收入。以武汉市为例，目前地铁、四环等诸多城建工程正在推进，土地出让收入减少必然会影响到政府的财政收入，进而对这些工程的建设都会造成不利的影响。
　　“中央的精神是鼓励开发商调整营销策略，而不应该简单理解为降房价。”李国政称，媒体目前对中央经济工作会议关于“鼓励开发商降房价”的解读是不全面的。中央关于“鼓励开发商降低商品房价格”的提法，应该和前面的“鼓励房地产开发企业顺应市场规律调整营销策略”结合在一起，全面理解。中央精神其实指向的是，开发商应该适时调整自己的营销策略，而降房价只是其中的一种。
　　“相比住宅，武汉商业地产降价去库存的可能性更大一些，因为目前武汉商业地产的投资需求基本饱和，商业地产去化压力更大。”泛海国际SOHO城商业主管栗斌向长江商报记者表示，开发商降价其实有很多方式，目前武汉楼市中常见的就有延长付款期限、打折优惠等多种方式，从这个角度来讲，降价去库存措施其实在武汉的开发商中“都存在”。
　　武汉城建的不断完善，缓解了去库存压力。本报记者王筝摄</body></doc>