<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>760</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433342743.shtml</url><title>存贷分布畸形 常熟农商行IPO堪忧</title><datetime>2016-01-04 03:04:00</datetime><body>　　长江商报消息不良率半年上升36%，贷款业务超50%依赖常熟当地，在鄂4家银行3家亏损
　　本报记者刘涛发自南京
　　因急忙奔赴A股，江苏常熟农村商业银行股份有限公司（下称“常熟农商行”）再次站在聚光灯下，然而这场资本盛宴能否“可口”尚存疑问。
　　2015年12月22日，常熟农商行发布招股书显示，拟发行不超过3.5亿股新股，发行数量占公司总股本比例不低于10%，拟登陆A股，欲募集资金补充资本金。
　　脱胎于县级农村信用社的常熟农商行，在最近几年的扩张态势明显，不仅在江苏当地攻城略地，更将资本触角伸向中西部的湖北、河南等地，与当地农商银行互相厮杀。然而，头顶多个光环的常熟农商行不仅要面对扩张带来的阵痛，还要面临经济下行引发的贷款风险。
　　常熟农商行根植于常熟当地10多年，其50%以上业务依赖于当地，贷款业务高度集中，特别是对房地产贷款、“两高一剩”行业贷款和地方融资平台的贷款。受宏观经济影响，抵质押物变现能力有限，给其带来较大风险。
　　不仅如此，其逾期贷款比重逐年上升，报告期内（2012年至2015年6月），逾期贷款占客户贷款总额的比重分别为0.57%、0.78%、0.89%和1.91%。截至2015年6月30日，逾期贷款余额为9.61亿元，比上年末上升133.95%，该行不良贷款余额为6.17亿元，较年初上升36.32%。
　　上述可以预期的风险对于正在进行全国性扩张的常熟农商行来说，无疑是一道“紧箍咒”。
　　元旦前一天，长江商报记者向常熟农商行董秘徐惠春发送采访提纲并电话求证相关事宜，其董秘办人士告诉记者，所有采访须经徐授权，估计得等到节后。
　　超50%的贷款集中于常熟市
　　常熟市制造业、商品流通业较为发达，这些行业构成了常熟的经济基础，也是常熟农商行最重要的贷款客户来源。
　　报告期内，制造业贷款占该行企业贷款比例一直在六成以上，而在报告期内的该行制造业企业贷款余额分别较上年末增长3.2%、4.0%和9.0%。
　　长江商报记者调查发现，常熟农商行制造业贷款增长主要来自纺织业和纺织服装、服饰业的快速增长，报告期内，该行纺织业和纺织服装、服饰业的贷款总额占制造业贷款比例分别为41.0%、40.0%，41.4%和39.9%。
　　虽然常熟市只是苏州市代管县级市，但民营经济发达，在江苏省保持领先地位，拥有包括“波司登”、“隆力奇”、“梦兰”等79个中国驰名商标和中国名牌产品。
　　该市拥有4000多家服装生产企业，年产6亿多件服装，年销售500多亿元，这对于银行来说是较大的贷款市场。
　　另外，批发和零售业也是该行企业贷款发放较为集中的行业，报告期内，该行批发和零售业贷款余额占企业贷款总额的比例分别为8.6%、9.1%、10.1%和10.95%。
　　此外，从贷款客户来看，截止2015年6月30日，该行65171位贷款客户中，中小企业及个体工商户占比33.65%，个人贷款客户占比65.12%。
　　常熟市位于长三角经济带的中心，常熟农商行在常熟市拥有107家分支机构，在当地网点数量位居第一，在当地银行业竞争较为充分的市场中，常熟农商行本外币存款余额、本外币贷款余额分别占常熟市场总额的26.21%和18.29%，在常熟市金融机构中位居第一和第二。
　　招股书显示，截止2015年6月30日，该行超过50%以上的贷款集中于常熟市。
　　事实上，常熟农商行的迅速成长，很大程度上依赖于其对常熟市经济和人文环境的深入了解和长期经营。
　　从贷款行业分布来看，截止今年上半年，该行向制造业发放的贷款占全部企业贷款的60.5%，其中向纺织业和纺织服装、鞋、帽制造业发放的贷款约占全部制造业贷款的41%。
　　招股书显示，截止2015年6月30日，常熟农商行房地产贷款、“两高一剩”行业贷款、地方融资平台贷款分别为4.39亿元、16.57亿元、5.39亿元，占期末贷款总额的比重分别为0.87%、3.29%、1.07%，加上宏观经济低迷情况下，抵质押物变现能力有限，给上述行业的贷款带来较大的风险。
　　中投顾问金融行业研究员霍肖桦接受长江商报记者受访时不无担忧，他表示，尽管银监会、央行多次发文要求严控“两高一剩”行业贷款，但目前一些城市农商行所放贷款不乏集中在“两高一剩”行业以及房地产、地方融资平台，很大一部分原因是受到地方政府和大股东的压力，这种行为催生较大的贷款风险，给城市农商行的运营埋下安全隐患。
　　异地经营多数银行数年才有起色
　　起步于县级农商行的常熟农商行更大的野心在于觊觎全国市场。
　　长江商报记者梳理发现，早在2007年8月，该行就在湖北西部山区国家级贫困县咸丰县，发起成立咸丰常农商村镇银行。这是走向全国扩张在西部地区设立的第一家村镇银行，也是国内首家县级农商行发起设立的村镇银行。
　　该行董秘徐惠春此前对外称，咸丰村镇银行是纯正的农户贷。记者了解到，咸丰村镇银行早在2010年就已盈利。
　　据了解，咸丰村镇银行的注册资本和实缴资本为等值人民币1000万元。其中常熟农商行作为主发起人出资510万元，控股51%。另外，包括常熟市宏益纺织有限公司和湖北省发夏食品有限公司在内的8家企业共出资490万元，这些企业分别来自常熟以及湖北恩施州所辖咸丰、来凤等县市。
　　开设分支机构、参股投资同业银行，“常农商”系资本最近几年在全国各地演绎得风生水起。
　　除在2007年发起设立并控股咸丰常农商村镇银行外，2008年至2014年，常熟农商行在江苏省内十多个地区设立异地支行，同期在河南、湖北等多个地区设立村镇银行，2015年1至6月，在滨湖、高港、内黄、汝阳和宿城发起设立5家村镇银行，同时还参股中国银联和6家农村商业银行。
　　长江商报记者梳理发现，该行持有武汉农村商业银行股份有限公司2.01%股份、江苏泰兴农村商业银行股份有限公司5%股份、连云港东方农村商业银行股份有限公司19.28%股份、江苏宝应农村商业银行股份有限公司20%股份、天津农村商业银行股份有限公司1%股份、江苏如东农村商业银行股份有限公司7.995%股权、江苏省农村信用社联合社1.36%股权和中国银联股份有限公司0.17%股份。
　　在湖北省内，该行在2013年和2014年间，先后在宜昌夷陵区、秭归县、长阳县和当阳市四地设立村镇银行，除当阳常农商村镇银行实现盈利外，其余尚处于亏损状态。
　　2010年12月，该行设立恩施州常农商村镇银行股份有限公司，是该行首批设立的地市村镇银行之一。截止2015年上半年，恩施常农商村镇银行总资产为214171.97万元，净资产为16720.53万元，今年上半年实现营收5810.86万元，净利润为1816.47万元。
　　常农商系资本在各地设立村镇银行习惯性必须控股，高者比如夷陵常农商村镇银行控股85%。
　　相较于在常熟本地顺风顺水，“常农商”系资本外拓中必须在当地经过长时期磨合才能实现盈利，上述开设的村镇银行短则2年才走上正常轨道，多则数年才有起色。
　　事实上，异地经营也存在一定难度。对此该行认为，自身缺乏在常熟市以外的经营经验，对上述地区经济和人文环境了解程度不够，无法保证未来能够在常熟市以外立足或实现稳定、持续发展。
　　2015年12月31日，霍肖桦受访时认为，长三角地区银行业发展较为成熟、竞争激烈且市场空间不断压缩，而西部市场空间广阔、行业发展潜力巨大，从而吸引各城市农商行积极向西部扩张。
　　也有行业人士认为，城市农商行大多是区域性金融机构，资产配置集中在小范围区域内难以分散风险，尤其在如今经济下行的背景下，银行不良贷款率升高，促使区域性银行走出区域，不过，也会带来不小的风险预期。
　　10大股东7家是民企
　　脱胎于农村信用社的常熟农商行也成为众多资本青睐的对象。
　　将国有大行交通银行作为战略投资者引入，在全国来讲，是国内首家农村金融机构与国有控股大银行的首次战略合作。
　　2007年12月，交通银行出资3.8亿元认购常熟农商行10%股份，成为第一大股东。交通银行的参股不仅能补足常熟农商行的资本金，还能在技术层面给予更多的帮助。
　　长江商报记者了解到，当时已经从农村信用社改制的常熟农商行，在产权机构和公司治理等方面较为欠缺，交通银行凭借成熟的管理体系和公司治理给予该行大力协助，也从常熟农商行的发展中享受到合作的回报。
　　随着市场经济不断发展和金融体制改革深化，小微企业信贷，涉农信贷呈现供求两旺。此外，农村行业银行在2014年的资产规模和家数呈现爆发性增长，截止2014年末，农村商业银行的总家数由2013年末的468家增加至665家。
　　在上述双重背景下，常熟农商行在银行业中丰富的回报和前景，也让众多民营企业看中其中的利好。
　　长江商报记者发现，在常熟农商行十大股东名单里，就有多家当地民企的身影，招股书显示，截止2015年9月17日，常熟农商行的民企股东有常熟市苏华物贸有限公司、江苏隆力奇集团有限公司、江苏白雪电器股份有限公司、常熟风范电力设备股份有限公司、江苏灵丰纺织集团有限公司、常熟华联商厦有限责任公司、江苏梦兰集团有限责任公司，分别持股占比为3.95%、2.86%、2.31%、1.37%、1.37%、1.21%、1.16%，合计14.23%。
　　霍肖桦认为，入股城市农商行对于企业而言的好处有三点，首先，城市农商行改制时股本少、价格低，是资本进入的一个好时机；其次，银行利润高，不失为财务投资的好标的；最后，以产融结合为目标，希望利用金融促进企业主体的发展。对于银行而言，引入民营资本不仅能补充大量资本金需求，还能给银行体系带来活力。</body></doc>