<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>760</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437701786.shtml</url><title>猴年春晚座谈会举行 央视：全国观众纷纷点赞</title><datetime>2016-02-18 02:05:00</datetime><body>   弘扬中华民族正气
　　展现浓浓家国情怀中央电视台2016年春节联欢晚会观众座谈会在京举行
　　以“你我中国梦、全面建小康”为主题的中央电视台2016年春节联欢晚会，采用“东西南北中、全民大联欢”分会场与主会场的联动方式，通过歌曲、舞蹈、戏曲、曲艺、杂技等多种艺术形式，将全国人民的年度记忆形成令人难忘的文艺表达，在真情、感人、欢乐、祥和的氛围中传递了社会正能量，以丰富的舞台语言展示了全国各族人民实现“中国梦”的坚定决心，以及在“十三五”开局之年和全面建成小康社会决胜阶段的必胜信心。晚会播出后，引发社会各界及海内外观众的热议。春晚年年办，可谓众口难调，那么，观众眼中的央视猴年春晚办得如何？哪些节目打动了他们？他们对于春晚又有什么样的期待和建议？2月15日，由中央电视台总编室和文艺报社联合主办的中央电视台2016年春节联欢晚会观众座谈会在京举行。座谈会由中央电视台总编室副主任赵文江主持，《文艺报》总编辑梁鸿鹰等参加。16位来自全国各地的观众纷纷为央视猴年春晚“点赞”，认为此次春晚形式新颖活泼、内容亲切感人，体现了大国风、大气魄、大格局、大视野，精气神十足、正能量满满。
　　张扬民族正气，体现中国精神
　　中铁建集团的职工代表刘树山是春晚的忠实观众，他认为，猴年春晚突出了中国梦的主题，站在国家大局的角度，弘扬民族正气，契合2015年国家发生的各种大事、喜事，给予全面奔向小康道路上的中国人以信心和力量。陕西易俗社社长惠敏莉说，整台晚会喜庆热烈，贯穿着社会主义核心价值观，帖近实际、帖近生活、帖近群众。一方面，内容丰富多彩、积极向上，体现了中国精神，反映了文艺以人民为中心的创作导向；另一方面，展示了中华传统文化的魅力，以潜移默化的方式表现了“仁义礼智信，温良恭俭让”的传统美德，让更多观众感受到了中华传统文化的源远流长和无穷魅力。
　　除北京主会场外，央视猴年春晚还在福建泉州、陕西西安、广东广州、内蒙古呼伦贝尔四地设置分会场，实现了五地同唱一首歌的盛况，烘托出全国各地共迎新春的喜庆氛围。这种呈现方式给不少观众留下深刻印象。西安城墙管委会的付亚娟谈到，四地中的泉州突出了海上丝绸之路的“非遗”风貌，西安突出了丝路风情和民俗文化，广州突出了岭南高科技元素，呼伦贝尔突出了塞外草原的壮阔美景，四个城市与主会场在同一时段“同台联动”，把祖国五个不同区域的文化充分挖掘、集中展示，可谓动静结合，相得益彰，既给人一种“年味”扑面而来的视觉冲击和心灵震撼，也充分表达了各地群众共同的幸福感、获得感与无以言表的喜悦心情。身为北方人的中央戏剧学院退休教授毕海峰表示，自己被呼伦贝尔分会场的过年气氛深深吸引。呼伦贝尔分会场展现了冬日塞外草原的苍茫与壮阔，以及牧民以天地为家的情怀，镜头对准生活在那片土地上的牧民，让观众深切感受到了大草原的自然环境和民族风情，烘托出了“各民族大团结”的主旨。通过这个分会场，也把马奶酒的香味和马头琴的旋律带给了全国观众。
　　朴实之中传真情，家国情怀打动人
　　参与座谈的观众普遍表示，晚会节目编排很好地帖近了晚会主题，有创新、有亮点。如在央视春晚收视率的统计中，以“九三阅兵”和军队改革为背景的情景剧《将军与士兵》以35.62%的收视率居首，该作品以“一个将军也是一个士兵”的朴素道理，表达了中国军人的纪律、斗志和传承。抗日名将戴安澜烈士的后代戴澄东谈到，他最喜欢的就是《将军与士兵》以及百岁抗战老兵张玉华向全国亿万观众敬军礼的那一瞬间，这些场景让他深刻感受到了人民军队的了不起，国家军力的日渐强大，它告诉人们要热爱和平、珍爱和平，同时我们也不怕那些要破坏和平的人，人民军队有捍卫国家安全的能力。来自空军某通信团的少校梅志昂表示，《将军与士兵》反映的情况与部队建设情况很相符、有共鸣，在部队官兵中反响热烈。作品以大阅兵为背景，大阅兵训练的实际就是这样的，就是教官训练首长，首长也给士兵作出了很好的榜样。他说，“部队原来存在一些四风方面的问题，现在这种势头越来越弱，部队也在发生变化，这个作品很接地气，大家感觉很解渴”。
　　“我知道你的辛苦，明白你的付出，却忘了如何跟你相处；我们都不善表露，可心里全都清楚，这就是血脉相传的定数。”歌曲《父与子》以最简单的父子对唱形式，用一种安静、一种纯粹、一种家庭中最有张力的父子之间的情感传达，唱出了天下儿女的心声，表达了父子间浓重而深沉的爱。中国电视艺委会高级编辑陈芳认为，这首歌既有抒发父亲和儿子各自情怀的段落，也有彼此理解包容的部分，将不善表达甚至摩擦不断，但沉默背后却是理解、宽厚、内敛和沉甸甸的父爱、子孝展露无遗。与歌曲相呼应，大屏幕上是一幅幅素描简笔画，朴实、细腻地勾画出众多父与子之间的情感瞬间。
　　形式别出心裁，表达颇具匠心
　　央视猴年春晚博得了不少“80后”、“90后”青年人的好评。在西安建筑科技大学就学的“90后”朱大山说，从小在北京长大，观念里老腔的艺术表达形式就是吼，但是看过《华阴老腔一声喊》后，他彻底改变了过去的偏见。“今年晚会对传统文化的当代表达和传承进行了新的探索，如《华阴老腔一声喊》就把古老的华阴老腔与现代摇滚流行的表演形式相结合，气势磅礴，不仅节目富于地域性和民族性，而且拉近了非物质文化遗产与当代人的距离”。
　　来自辽宁省抚顺市新宾满族自治县的“80后”丁辉，也是“春晚”的铁杆粉丝。在他看来，今年的春晚形式别出心裁、内容独具匠心。“我特别喜欢开场歌舞《春到福来》，一是唱出了过去一年里国家的政策和发展；二是一年之计在于春，春天好了，我们一年的收成就不会差。借助《春到福来》，希望农民朋友们2016年能有一个好的收成。”丁辉从小生活在四面环山的农村，除了每家每户自己分的土地外，再无任何经济来源，4年前大学毕业后，他回乡创业，种植纯正有机大米，几年下来，稻田扩展近百亩。“春晚中公益短片里‘梦想照亮故乡，乡村把我养大，我能把乡村养大’这句话对我触动很深。”丁辉说，“我要用自己的努力带动更多人富起来”。
　　而从事医疗器械工作的“80后”庞瑞则希望春晚今后能在吸引年轻一代上多下功夫、多推陈出新，适时关注年轻人的审美变化；可以针对不同观众群体的欣赏需求，设置不同的观看视角；在策划、排演、播出、评论的各个环节，积极引导受众的关注视角，主动策划、转发春晚中的亮点、幕后故事，这样可以较好地扩大春晚的传播效果，让春晚这个品牌更亮更响。</body></doc>