<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>768</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437699012.shtml</url><title>北京市政府今年重点工作分工方案出台 </title><datetime>2016-02-18 01:29:00</datetime><body>　　本报讯（记者李泽伟）《2016年市政府工作报告重点工作分工方案》日前出台，本市今年经济发展等10个方面187项重点工作，由各位市领导分别负责。京津冀协同发展方面，9名市领导分别或共同牵头负责21项重点工作任务。加快行政办公区起步区建设、出台实施居住证制度、落实积分落户政策、完善差别化停车收费等重点工作内容，也都由市领导“分头领走”。
　　10方面重点任务确定牵头市领导
　　2016年市政府工作报告重点工作分为经济发展等10个方面，共187项重点任务，每个方面都列出了重点工作目标、牵头领导和主责单位。
　　市长王安顺牵头负责的任务包括健全公共资金、国有资产、领导干部经济责任审计全覆盖制度机制，开展领导干部自然资源资产离任审计试点，继续保持惩治腐败高压态势，落实党风廉政建设主体责任等。
　　经济发展方面，地区生产总值增长6.5%这一项，由常务副市长李士祥作为牵头领导，市发改委和各区政府作为主责单位。他还牵头负责经济发展方面目标包括一般公共预算收入增长6.5%以上、居民消费价格涨幅控制在3.5%左右。
　　环保方面，市委常委、副市长张工牵头负责细颗粒物浓度下降5%左右。他负责的还包括完善大气污染防治责任落实机制，修订空气重污染应急预案，实施400个村煤改清洁能源，完成3000蒸吨左右燃煤锅炉清洁能源改造，淘汰20万辆高排放机动车，组织开展“大气污染执法年”行动等。林克庆牵头负责做好南水北调江水调度保障和运行管理，陈刚和林克庆牵头负责大力实施雨洪利用工程，加快建设“海绵城市”。
　　冬奥会列入京津冀协同发展范畴
　　京津冀协同发展也被单列出来，作为首都发展中的重要工作内容，9名市领导分别或共同牵头负责这方面的21项重点任务。李士祥牵头负责严格落实2015版新增产业禁限目录，制定实施产业、市场、公共服务、行政事业单位四类非首都功能疏解方案，继续推进区域性专业市场的转移疏解和业态升级等重点任务。
　　隋振江牵头负责完成300家一般制造和污染企业退出任务。林克庆和王宁牵头负责推动部分市属高校和医院疏解。陈刚和张建东牵头负责加快推进京张铁路、京唐城际、京台高速、延崇路等项目建设。
　　此外，洪峰牵头负责开工建设新机场外围交通和市政配套设施，支持机场周边村庄加快发展，推动临空经济区规划落地。
　　值得注意的是，冬奥会也被列入了京津冀协同发展范畴，张建东牵头负责制定筹备工作总体规划，确定路线图和时间表。陈刚、林克庆和张建东负责编制场馆和基础设施总体规划，确定新建场馆招标和设计方案，推动基础设施建设。
　　部分市属行政事业单位明年迁入行政副中心
　　区域协调发展方面，备受关注的老城改造和行政副中心建设也由市领导分头负责。李士祥牵头负责强化核心区政治活动、文化交流和国际交往等高端服务功能。制定更加严格的机动车使用、人口增长、企事业单位规模等管控措施，加快退出低端业态。陈刚牵头负责优化老城用地结构，统筹利用疏解腾退土地，切实降低建设规模和开发强度，防止功能和人口过度聚集。
　　行政副中心建设上，陈刚和张工牵头负责完善市行政副中心规划方案，加快行政办公区起步区建设，确保到2017年市属行政事业单位部分迁入，带动其他行政事业单位及公共服务功能转移。陈刚还牵头负责扎实推进重点配套工程，完善交通联络路网，建成通州水厂，加快南水北调通州支线、配套电网、能源中心等设施建设。李士祥牵头负责细化落实环球主题公园规划方案，全面推进园区主体工程开工建设。林克庆牵头负责推进水环境治理，建设城市公园、湿地及公共绿地，改善生态环境，全面提升副中心城市品质。
　　两副市长共同负责落实积分落户政策
　　一些和民生密切相关的项目也确定了负责人，李士祥牵头负责进一步理顺供热价格，分区域调整非居民水价、电价。李士祥和王小洪牵头负责出台实施居住证制度，落实积分落户政策。张建东和王小洪牵头负责落实缓解交通拥堵行动计划，降低机动车使用强度，完善差别化停车收费等。
　　陈刚牵头负责完成3.5万户棚户区改造任务，建设筹集保障房5万套。林克庆牵头负责落实“全面两孩”政策，王宁牵头负责建设40个街乡镇养老照料中心。文化方面，王宁牵头负责实施文物保护工程，推进文保区腾退疏解和有机更新，加强长城文化带、“三山五园”等重点区域整体保护。推动中轴线申遗，加快建设前门历史文化展示区，逐步整体恢复天坛风貌。</body></doc>