<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>78</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438051424.shtml</url><title>北京将建5条一级通风廊道 专家：难以一蹴而就</title><datetime>2016-02-22 08:05:00</datetime><body>　　央广网北京2月22日消息（记者张棉棉杜希萌）据中国之声《新闻纵横》报道，今天是正月十五元宵节，据北京市环保监测中心发布的数据，从昨天（21日）起，北京市开始受低压控制，扩散条件转为不利，首要污染物为PM2.5。预计今天，不计算燃放烟花爆竹影响，空气质量为“4级中度污染”，所以建议市民尽量少燃放烟花爆竹。
　　这两天，北京市民已经开始怀念前几天的“春节蓝”了。每遇污染，我们总会在天气预报里听到这样的话“气象条件不利于污染物的扩散”，那么，如何才能加快扩散呢？近日，北京市规划委透露，将构建5条一级通风廊道。到底什么是通风廊道？它的建成又能否有效缓解首都的雾霾天呢？
　　去年年末在微信朋友圈中，风靡北京市“风景”图片，说是风景，其实就是一片灰白色，此外什么都看不到，有网友在图片中自己画上了北京市的地标建筑物。听起来像是“段子”，实际却是心酸的事实。而这一切，都是拜雾霾所赐。在雾霾的各种成因里，有这样一种分析格外引人关注。
　　研究显示，从去年11月到12月末，北京地区共有304个小时出现了小风或静风，不利于污染扩散的偏南风频率也比前年高出11%。风速偏小、湿度偏大，静稳天气发生频次比往年更多，这成为去年末总污染天气频发的一个重要的外部因素。
　　众所周知，北京三面环山，而作为政治经济中心，这里的“水泥森林”又建设的特别密集，如何让风在里面能够真正流通起来，改变现在常常出现的静稳天气？前几年，专家们提出了这样一个概念，“城市通风廊道”，也就是把郊外的风引进主城区，将霾等污染物吹走。中国环境科学研究院副院长柴发合说：“这么多年来，好多城市的平均风速都有很大的下降，有的下降10%，有的下降更多。风速下降以后，大气扩散能力也下降了，同时由于城市建筑的高度越来越高，密度越来越密，也是导致污染现象的一个外部因素。例如北京特别缺少南北大通道，基本上都是环路，我们如果有南北方向比较开阔的布局的话是很好的。”
　　现在，通风廊道终于要真正进入我们的生活了。北京市规划委副主任王飞介绍，北京市规划委已经开展了中心城区通风廊道、绿道、“蓝网”系统研究，要要利用通风潜力较大地带，形成5条宽度500米以上的一级通风廊道，多条宽度80米以上的二级通风廊道，缓解城市热岛效应和空气污染。王飞说，主要的作用还是减少城市对风的阻挡，达到促进城区内外的热焦化和污染物扩散的作用、缓解城市的热岛效应和空气污染。因为5条应急走廊是一个体系。将来可能还会有三级，根据每条的不同情况都有模型，规划委跟气象部门还有有关专家进一步根据每一条不同情况制定专门的措施。保证实现综合走廊的设计的目的。
　　据了解，5条一级通风廊道，第一条是植物园到昆明湖到昆玉河到玉渊潭，这是要改善西北部通风环境；第二条是植物园-西五环及两侧绿化带，这是为了改善西部通风环境；第三条是从太平郊野公园到东小口森林公园到中南海再到京沪高速及两侧绿化带，这是为了改善中心城区沿中轴线地区通风环境；第四条是从清河郊野公园到朝阳公园-东北五环的绿地再到京沪高速及两侧绿化带，这是要改善中心城区东部酒仙桥-CBD沿线地区通风环境；第五条是从京密高速到东五环及两侧绿化带，改善中心城区东部地区通风环境。
　　通风廊道建设的同时，北京市地规划同样需要进行完善。据了解，虽然现实生活中看不到，但生态保护红线和城市增长边界将成为北京规划格局中最重要的两条线。
　　廊道的建设与市区规划密不可分。北京市规划委副主任王飞表示，北京市区空间将划分为生态红线区、集中建设区和限制建设区。其中，生态红线区约占市域面积的70%以上，涵盖维系本市生态安全底线、支撑经济社会可持续发展的具有重要生态价值的山区、森林、河流湖泊、基本农田等现状生态资源和自然保护区、风景名胜区、水源保护区、重点公益林等法定保护空间，这一区域内严格禁建与生态保护无关的建设活动。
　　通风廊道和生态红线区真的能行得通吗？在我国其他地区是否以前有过类似的成功案例？答案是，的确有。南京市在2014年年底前就划定了城市“清洁空气廊道”，以形成有利于大气污染物扩散的城市和区域空间格局，在2017年底前“清洁空气廊道”内排放废气的企业将全面退出。南京市环保局宣教中心主任徐小怗说：“这些都是列为生态红线的内容之一，就是不能占有的，不能开发的，在城市风向的上风向局势环境、要素都有制约的企业要逐步退出，把城市各种各样的生态廊道空出来。”
　　不止在南京，上海、武汉、杭州等地的城市规划中也出现“城市通风廊道”的字眼。不过，中国环境科学研究院副院长柴发合提醒，考虑到目前城市建设基本成形，未来风走廊落地，需要依靠城市规划倒逼，难以一蹴而就。
　　柴发合说，对于新建的区域来说，可能要主动来做这件事；对已经基本形成的老城区或者是已经建成的区域，可能是慢慢通过城市的改造来有意识做一些事。现在要提醒的还是污染物排放量很大，目前看来减排还是硬道理，风道是外在的因素。首先得注意减排，同时可以有限幅度地利用自然自净的能力，降低污染水平。</body></doc>