<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>780</id><url>http://news.sohu.com/20160218/n437693339.shtml</url><title>韩正：能力提高要贯穿上海公安改革试点全过程</title><datetime>2016-02-18 00:04:00</datetime><body>　　2月17日上午，上海市全面深化公安改革动员部署大会在上海展览中心举行。上海市委书记韩正强调，全面深化公安改革是中央全面深化改革的一项重要内容，是深化司法体制和社会体制改革的重要组成部分。
　　中央把上海列为省级试点地区之一，是一份沉甸甸的责任。我们必须按照中央的精神，牢牢把握公安改革的正确方向，找准改革着力点，全面提高上海公安工作的能力和水平，形成可复制可推广的经验，回应人民群众的新期待，为建设法治中国、平安中国作出上海的更大贡献。
　　会上，上海市委常委、市委政法委书记姜平对全面深化公安改革工作进行部署，上海市委常委、市委秘书长尹弘宣读市委关于成立上海市全面深化公安改革领导小组的批复及成员名单，上海市副市长、市公安局局长白少康主持会议。上海市人大常委会副主任薛潮、市政协副主席徐逸波、市高级人民法院院长崔亚东、市人民检察院检察长张本才出席。
　　韩正首先向春节期间奋战一线的5万公安干警消防战士、30万平安志愿者表示崇高敬意，大家和全市人民一起，向社会交出了一张满意的答卷，也向广大公安干警家属的全力支持表示衷心感谢。
　　韩正指出，全面深化公安改革，事关国家长治久安，事关广大人民群众切身利益，事关国家治理体系和治理能力现代化，对于建设法治中国、平安中国具有重大的现实意义和深远的历史意义。当前上海正处在基本建成“四个中心”和社会主义现代化国际大都市决定性时期，“十三五”规划进一步明确了未来五年经济社会发展奋斗目标和任务举措，中央要求上海继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者。实现这些目标任务，迫切需要创造更加安全稳定的社会环境、公平正义的法治环境和优质高效的公共服务环境，公安工作的地位和作用举足轻重。我们必须全面深化公安改革，更好适应城市快速发展的新要求，及时回应人民群众的新期待。
　　我们要切实把思想和行动统一到中央的决策部署上来，全力以赴做好公安改革试点工作，不辜负中央的期望。
　　能力提高这个核心目标，要贯穿上海公安改革试点的全过程。”韩正指出，改革的核心目标，就是通过体制机制创新，全面提高公安工作的能力，提高维护社会大局稳定的能力，提高促进社会公平正义的能力，提高保障人民安居乐业的能力。改革试点成功与否，一是看改革是不是真正解决能力问题，二是看改革形成的经验在全国是不是可复制、可推广。必须坚持问题导向，特别是群众反映强烈的突出问题、制约能力和水平提高的体制机制障碍、影响队伍积极性的突出问题等，针对问题、找准关键，推进改革。必须着眼国家全面深化公安改革的大局大势，牢牢把握中央精神，解决一批体制机制和制度性问题，形成可复制可推广的经验。这是上海作为改革开放排头兵、创新发展先行者义不容辞的责任。
　　改革的着力点在哪里？一是针对问题补短板，二是抓住队伍建设这个关键。”韩正指出，短板就是长期影响和困扰工作的瓶颈问题，就是人民群众反映强烈的突出问题，就是风险隐患所在，短板是主要矛盾和矛盾的主要方面。比如公正严格执法问题。公安机关的执法效果如何，执法公信力如何，直接影响到老百姓对社会公平正义的感受。上海公安在公正执法、特别是依法方面做得比较好，但还需在严字上狠下功夫。良好的秩序是管出来的，严管必须依法，依法必须体现在严管上。要通过改革，将依法严管付诸于公安工作的全过程、付诸于解决问题，尤其在交通管理上，严出声威、管出长效。比如主动适应信息科技快速发展的问题。要通过改革，打破信息壁垒，实现信息资源共建共享，着重在用好信息、提高实战能力这两方面下功夫。比如城市安全问题。我们这座快速发展的特大城市，各类要素高度集聚，风险点很多。要通过改革，着力完善城市安全的相关体制机制和制度，严格落实安全责任，牢牢守住城市安全底线。要抓住队伍这个关键。公安队伍是和平年代付出最多、牺牲最大的一支队伍，任务重、风险高、压力大。一方面要从优待警，通过改革切实提高人民警察的待遇和保障水平，另一方面要从严治警，要通过改革，进一步夯实从严治警的体制机制和制度基础，将从严治警贯穿公安改革试点的全过程，用严明纪律、严格责任、严肃问责来管理训练打磨，打造一支绝对忠诚、绝对过硬的公安队伍。
　　韩正强调，这次上海公安改革的项目多、时间紧、任务重，必须积极稳妥有序推进试点。积极，就是要增强责任感和紧迫感，只争朝夕，尽早形成可复制可推广的经验；稳妥，就是要一步步扎扎实实地走，尽量不走弯路；有序，就是围绕改革目标，坚持问题导向，步步为营。要加强组织领导，加强全市通力协作，加强跟踪督查，严肃各项纪律。</body></doc>