<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>790</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437681040.shtml</url><title>“焦裕禄后时代“的兰考县委书记们</title><datetime>2016-02-17 21:05:00</datetime><body>　　撰文|孟亚旭编辑|杨凡
　　据《开封日报》披露，2月14日，兰考县原县委书记王新军以开封市委常委、政法委书记的身份到开封禹王台区、顺河回族区、龙亭区、鼓楼区调研政法综治和信访稳定工作。

开封日报报道
　　这也意味着，在获得“全国优秀县委书记”称号近8个月后，王新军正式赴开封市履职。
　　河南兰考，因焦裕禄而成为“政治明星”县城，习近平曾5年3次赴当地考察，并多次提到“焦裕禄精神”对他的影响——“我后来无论是上山下乡、上大学和参军入伍，特别是后来当县委书记、市委书记，一直有焦裕禄的影子伴随。见贤思齐，总是把他作为一个榜样，对照自己。”
　　政知圈注意到，此前有媒体在报道兰考县委书记时有过如下表述：“兰考县委书记的地位非常耀眼，焦裕禄之后，历任县委书记在开封的政治地位都比同级别官员高许多。他们通常是由一名开封市市委常委兼任，即便暂时地位不高，很快也能得到提拔。”当地的官员也曾对媒体表示：“河南省委会考虑给兰考配备最优秀的干部。”
　　那这些“最优秀的干部”，焦裕禄的后任们，在兰考之后，仕途又如何呢？
　　卸任后一路升迁进入省里任职
　　政知圈梳理发现，焦裕禄之后的兰考县委书记，有不少在卸任后一路升迁最终进入省里任职。
　　卢大伟是焦裕禄之后兰考县的第四任县委书记，在赴任兰考前，他是焦作市武陟县委书记，因在全省率先推广小康村建设并取得不俗的成绩而在众多人选中脱颖而出成为兰考县委书记。

卢大伟
　　公开资料显示，卢大伟任兰考县委书记的时间是1992年到1996年，卸任后，他直接进入省里担任河南省纪委常委，之后在历任驻马店地委副书记、行署专员和驻马店市委书记等职务后，于2004年进入省政府担任秘书长职务。2006年开始，卢大伟成为省长助理，最终于2013年因到龄退休。
　　与卢大伟经历类似的还有盛国民。他于2004年-2006年担任兰考县委书记一职，之后担任开封市纪委书记3年后被调往濮阳市任职，后于2013年在濮阳市市长的任上被调入省里担任国土资源厅厅长，今年1月，他到龄退下一线到河南省人大任职，后被任命为河南省人大农业与农村委员会主任委员。
　　而王新军的前任魏治功，有“才子”之称，曾荣获中国“五四”青年奖章，自2009年开始任兰考县委书记约3年，2012年10月，魏治功卸任，此前坊间曾有传闻“按照惯例，兰考县县委书记魏治功有望在本轮换届中提拔到开封”，但之后，他出现在河南省纪委网站的领导目录中，成为河南省纪委常委。
　　多人曾在开封市任职
　　政知圈认为，魏治功卸任时坊间传闻中的“按照惯例”应该是参照了他的前任黄道功。在兰考县委书记任上约3年后，黄道功调入开封担任政法委书记一职，而这一履职路径与开头提到的王新军高度重合。

　　黄道功自2009年开始担任开封市委常委、政法委书记一职两年半后，于2011年成为开封市常务副市长，目前的职务是开封市委副书记。
　　其实，前文提到的盛国民也有开封市任职经历，在卸任兰考县委书记后，盛国民在开封市委常委、市纪委书记任上工作3年。
　　风波中的几位县委书记
　　政知圈前面也提到，此前有媒体直言，在兰考的县委书记“很耀眼”，但并非所有的原兰考县委书记都一帆风顺。
　　1998年5月11日，兰考县农村近千村民发生了大规模械斗，现场有人伤亡。死者亲属认为时任县长朱恒宽（后任县委书记）对此事负有责任。当年河南有关部门曾组织了工作组调查，结论为“在处置5·11事件中，朱恒宽不存在玩忽职守问题”。
　　2002年1月，朱恒宽从中央党校结业回到兰考，省委组织部也到开封、兰考对他进行考察。媒体报道称，兰考当地不少人认为朱恒宽将会是十六大代表，成为开封市委常委也顺理成章。但朱恒宽最终被调离，后任河南省长葛市委书记，南方周末报道称，在离开兰考县前不久，他以“诽谤罪”为由起诉（刑事自诉）了上访农民何保安。
　　朱恒宽曾在2002年对媒体表示：“4年来，我接待了一批又一批调查人员，没有任何一个部门在调查后认定我有玩忽职守行为，但我也为此付出了沉重代价，十六大代表候选人因此被取消，提拔使用因此被搁置。”
　　风波中的原兰考县委书记，朱恒宽并不是第一位，朱恒宽的前任宗家邦，也曾深陷舆论漩涡，当时有媒体称“宗家邦栽在一句酒后失言”。
　　1997年11月，有媒体报道兰考县委书记宗家邦酒后失言，对记者称“我对你的问题不感兴趣，焦裕禄精神我一听就烦”，引起舆论广泛关注，事件后不久，宗家邦被就地免职，《小康》杂志报道称，“不久，宗家邦被调到开封市，担任市委副秘书长，后任劳动局局长，之后5年内没能承担过主政一方的大任，为人处事沉默低调。”

　　但此后也有媒体对此事回访，在采访宗家邦时，对方称并未说过上述言语。
　　目前，宗家邦任开封市第十四届人大常委会副主任，主持市人大常委会的日常工作，分管办公室、调研究室、机关党委，联系市政府和县区人大。
　　“兰考之问”
　　为啥50年还没脱贫？主要领导更换频繁
　　与兰考“政治明星”县城的身份相反，兰考的经济问题一直是当地的大难题。历任兰考县委书记，有人升职有人退休，也有人因种种风波被调离或免职，但兰考县，始终没有摆脱“贫困”的帽子。
　　作为焦裕禄之后的第14任兰考县委书记的王新军，也曾提出了一个困扰他自己多年的问题：为什么守着焦裕禄精神这笔财富，50年了经济仍比较落后，10万人没脱贫？

左一为王新军
　　今年1月30日，分管扶贫工作的河南省副省长王铁表示，河南省制定了贫困县脱贫的时间表，到2019年全省53个贫困县必须全部摘帽，贫困人口全部脱贫。兰考、滑县今年要率先脱贫，2017年省直管县贫困县脱贫摘帽，2018年大部分脱贫摘帽，2019年一个不留。
　　曾任兰考县委书记的黄道功曾在其著作《县委书记如何认识县情》中总结：近几年，财政支出远远大于财政收入，属“要饭型”财政，没有国家的转移支付，维持人员供养和机构运行都很困难。
　　在黄道功看来，兰考经济发展缓慢的另一个重要原因是县外资本提升不足，对外开放和招商引资力度不够，“主要领导更换频繁，政策的连贯性不强”。
　　文革结束后，兰考共经历多位县委书记，媒体称“除去第一任刁文在兰考任职七年之久外，其余均两三年便换届，最短的一任只有一年”。此次被调任开封市委常委、政法委书记的王新军，在任三年多。
　　目前，兰考县委书记的新人选还未公布，焦裕禄之后的第十五位后任会成为带领这个“政治明星”县城脱贫的书记吗？
　　资料|新华社、河南党史网、中国新闻周刊、南方周末、《小康》杂志、河南商报等</body></doc>