<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>791</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437680860.shtml</url><title>中纪委“权威人士”放过哪些“狠话”？</title><datetime>2016-02-17 21:02:00</datetime><body>　　编辑|张伟
　　中央纪委网站已经成为政知道和各位朋友必看的网站，网站右侧的那个栏目，你看的时候有没有注意到？对，就是那个浅黄色的“学思践悟”。

　　在今年中央纪委六次全会上，王岐山对去年工作回顾时特别提到，“办好《学思践悟》专栏，交流学习习近平总书记系列重要讲话精神的体会，凝聚思想共识，指导推动工作”，可见对该专栏的重视。
　　自从去年8月18日发表首篇文章后，截至目前，“学思践悟”已刊发文章69篇，围绕“两个责任”、“八项规定”、纪律检查体制改革等主题来展开。
　　这个栏目可真的不一般，它开设时明确表示为了“宣传十八届中央纪委的工作要求，传递重要声音，阐述精神实质”。政知道不禁想到，这一“重要声音”是谁发出的？到底有多重要呢？
　　政知道获悉，每篇“学思践悟”刊出后，各地纪委都要专门学习，重要性不言自明。如此有分量的话，说是出自中纪委“权威人士”之口，似并不为过。那么，让我们听听“权威人士”到底放过哪些“狠话”？
　　谈“两个责任”“要求就是要求！希望就是希望！”
　　“有的单位机关党组织生活变了味，就是看看电影、搞搞比赛，甚至以党日活动之名，行游山玩水之实。党的组织不是福利部门！”
　　这就是“权威人士”的语言风格，不知道各位作何感想，政知道感觉像在听现场一般。
　　“有些党组织在抓党风廉政建设上，热衷于开开会、表表态、签责任书，做表面文章。有些党委书记怕得罪人，对眼皮底下的“四风”和腐败问题，睁一只眼闭一只眼，得过且过，高高举起、轻轻落下。有些党委书记对下属单位党风廉政建设情况知之甚少、不管不问，甚至捂着盖着，搞歌舞升平，导致问题由小变大、由少变多，甚至成了区域性、系统性问题。有些党委书记在任用干部时当仁不让，而干部一出问题，就认为那是纪委的事情。用人管人是一枚硬币的两面，管“戴帽”也得管“摘帽”。也有极少数党员领导干部自己不正、存在瑕疵，说话就不硬，还敢管别人吗？”
　　罗列了这么多“有些”，每一个都表述得很口语化。“说话就不硬，还敢管别人吗？”这话得带着语气听，更听得出分量。
　　再来看看这一句，“有的党委书记对机关和下属单位党的建设了解不够，一说到加强党风廉政建设就客客气气，提要求时习惯说‘我希望’。要求就是要求！希望就是希望！”
　　这两个原文中的感叹号，不用政知道再解释了吧。
　　谈“四风”问题“把‘拉菲’的牌子都快喝倒了”
　　“权威人士”讲“四风”，是政知道看到过的对“四风”问题最生动的表述之一。
　　“有些领导干部自己还没有想明白，就急着开会部署，以其昏昏、使人昭昭。有的地方把领导调研搞成了花架子，提前搭场景，树上坐个孩子，下边摆几把板凳，谁的位置在哪儿，事先都安排好了。享乐奢靡之风泛滥。吃山珍海味，喝高档酒、年份酒，把“拉菲”的牌子都快喝倒了。有的地方党政机关办公场所相互攀比，越修越豪华，办公大楼人字形排开，前面修建大广场、大绿地，难道这不是铺张浪费？有没有考虑到群众的感受？”
　　树上坐孩子、下边摆板凳的描述充满现场画面感。而“把‘拉菲’的牌子都快喝倒了”更是幽默中带讽刺。从这一角度上看，“学思践悟”是生动鲜活的现场教育课。

　　咱们接着往下看。
　　谈到中秋节，“权威人士”说：“一块小小的月饼，从东城送到西城，从南城送到北城，月饼全城‘大旅行’，制造了交通拥堵，就是送不到消费者的嘴里。月饼包装越来越豪华，手机、手表、洋酒，甚至金条都在里面。”
　　月饼的全城旅行，当然为大家所不愿意看到。而“权威人士”的一句话则更是振聋发聩，“如果不对‘四风’问题击一猛掌，我们党就会失去党心民心”。
　　谈巡视工作党中央的“千里眼”“顺风耳”“侦察兵”
　　巡视的事，“权威人士”说了不止一轮。
　　今年开年第一篇，“学思践悟”就选了“巡视”作为话题，“权威人士”特别指出许多人容易存在的一个误区：“一听说中央巡视组要来了，就说是中央纪委、中央组织部派巡视组来了”。
　　对此，“权威人士”明确表示：“不对！是党中央派的。”
　　“中央巡视工作领导小组是中央的‘小组’，中央巡视组是中央的巡视组。”他补充强调，“如果不是党中央的高度重视、领导有力，光靠中央纪委、中央组织部，巡视工作不可能发挥这么大的作用、取得这么大的成效”。
　　原来，每一轮要巡视谁、巡视什么内容，都是由中央决定。政治局常委会听取每一轮巡视汇报，政治局会议审议巡视专题报告，习近平每次都发表重要讲话，作出重要指示、提出明确要求。中央巡视工作领导小组对党中央负责，巡视工作事项直接报中央决定。
　　这样，我们也就明白，“中央巡视组反馈的意见是中央的要求，体现着中央的权威”其意义之所指。对此，“权威人士”有一个生动比喻，政知道印象深刻：中央巡视组是党中央的“千里眼”、“顺风耳”、“侦察兵”。
　　1月10日的那篇文章，更是指出，中央巡视组代表党中央去巡视，是政治巡视不是业务巡视。巡视是政治巡视，最大的政治就是落实党中央的精神、贯彻习近平总书记系列重要讲话精神。
　　“中央巡视组向中央的报告，从来不汇报被巡视单位的业务问题。巡视报告、谈话情况报告、问题线索报告，都集中反映被巡视党组织在坚持党的领导、加强党的建设、贯彻执行党的路线方针政策方面的情况。”
　　实际上，对于巡视工作，“权威人士”已经谈过一轮。去年4月，“学思践悟”曾用六篇文章的体量来谈巡视，并披露苏荣、朱明国、万庆良、金道铭、武长顺、秦玉海等人的问题线索是巡视发现的。
　　对于巡视的威慑力，“权威人士”表示巡视不能面面俱到，因为“一求全，重点就会泛化；一发散，问题就难以发现。”过去巡视一个省，要走遍所有地级市，还要去工厂、下农村、进社区，地域经济发展、GDP、金融监管等样样都管。而“权威人士”则认为，如果越巡越全，就会拣了芝麻、丢了西瓜，也形不成震慑。总结就是八个字：“宁断一指，不伤九指。”
　　谈纪律审查“老虎”怎么长大的？
　　“对每个违纪违法干部的惩处，给他本人带来的损害远没有对党组织的损害大”，“权威人士”直言。
　　“过去有种倾向，纪委以办大案要案论英雄，甚至有的人手里攒着反映领导干部问题线索不少，但对‘小问题’视而不见，总是先等等、再看看，‘养大了’再办，一处理就‘算总账’。这是对党的事业不负责，对干部不负责！”
　　虽然是书面文字刊发，但“学思践悟”的语句总有口语化特征，还常常出现表露情绪的感叹号。
　　“平常不红脸，等出事了就不是红脸的问题，再去提醒也已经晚了。‘老虎’怎么长大的？实践证明，就是一路腐败、一路带病提拔过来的。”
　　“权威人士”反复强调的，是“抓早抓小”。而“抓早抓小”的意义，在“权威人士”眼中，这不仅关乎官员个人，更关乎执政党，“对一个执政党来说，把纪律这条线看住了，就不至于出现大的问题”。
　　针对纪律审查工作，“权威人士”还表示，要讲成本和效益，不能不计代价、纪法不分，要在确保质量的前提下缩短时间，快查快结、快进快出，把违反纪律的主要问题查清后，涉嫌犯罪可以及时移送司法机关继续依法查处。而过去查办案件工作有种倾向，非得把违纪和违法的所有问题都查清楚，结果是旷日持久、一拖再拖，大大增加了管理成本和风险隐患。
　　去年6月“学思践悟”刊出的几句话也引起了政知道注意：“近来中央对部分违纪者给予党纪处分和降级等组织处理，结果公布后，社会效果好、警示作用大，这也是当前遏制腐败蔓延势头的一种有效方式，今后要注意探索运用。”
　　“权威人士”的话，许多具有提要求的意味。这也可以看出，“学思践悟”的声音到底有多权威。
　　来源|中央纪委网站</body></doc>