<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>798</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437678647.shtml</url><title>周强：深入推进人民法院党风廉政建设和反腐败斗争</title><datetime>2016-02-17 19:24:00</datetime><body>　　人民网北京2月17日电 今天上午，最高人民法院机关举行廉洁司法教育大会，最高人民法院党组书记、院长周强在会上强调，要深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，认真贯彻落实十八届中央纪委六次全会精神，充分认识全面从严治党的重大意义和深刻内涵，准确把握当前和今后一个时期党风廉政建设和反腐败斗争的总体要求和重点任务，切实增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，牢固树立反腐败的“四个足够自信”，严格落实管党治党责任，积极开展廉洁司法教育活动，确保公正廉洁司法，努力让人民群众在每一个司法案件中感受到公平正义。　　周强指出，党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央着眼于新的形势任务，把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，把党风廉政建设和反腐败斗争作为全面从严治党的重要内容，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制，党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效，反腐败斗争压倒性态势正在形成，增强了人民群众对党的信任和支持，人民群众给予高度评价。在十八届中央纪委六次全会上，习近平总书记站在时代发展和战略全局的高度，对推进全面从严治党、强化党内监督进行了系统阐述，明确提出了当前和今后一个时期工作的总体要求，为进一步推进党风廉政建设和反腐败斗争指明了前进方向、提供了重要遵循。各级法院要深入学习习近平总书记系列重要讲话，特别是关于全面从严治党的重要论述，进一步统一思想、提高认识，充分认识全面从严治党的重大意义和深刻内涵，严格落实管党治党责任，坚持全面从严治党、依规治党，坚决守住纪律底线，把从严治院、从严管理贯穿人民法院工作全过程，积极营造风清气正的政治生态，促进司法为民、公正司法。　　周强强调，要强化全面从严治党的主体责任。各级法院党组要坚持党要管党、从严治党，切实肩负起主体责任，党组书记要切实履行好第一责任人职责。要加强思想理论武装，坚决以习近平总书记系列重要讲话精神武装头脑、指导实践、推动工作。要把主体责任意识教育作为各级法院干部教育培训、党员培训和基层党组织书记轮训的重要内容，作为党员领导干部特别是党组织书记的必修课，作为党组中心组学习的重要内容。要建立健全责任分解、传导机制，将主体责任层层分解，确保工作有人抓、问题有人管、责任有人担，健全问责机制，加大问责力度，以强有力的问责机制倒逼各级党组织履行好管党治党责任。　　周强要求，要严肃党内政治生活。要进一步完善民主生活会、“三会一课”等制度，用好批评和自我批评这一武器，建立经常性的提醒和批评制度，使红红脸、出出汗成为常态。要坚持、完善、落实民主集中制，探索强化党内监督的有效途径，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，使党内生活更加健全、更加健康。党员干部都要增强角色意识和政治担当，敢于同形形色色违反党内政治生活原则和制度的现象作斗争。机关党委要按照党章要求，进一步督促机关各级党组织认真落实好党内法规制度，切实解决政治生活庸俗化、随意化、平淡化问题，不断增强党员干部政治警觉性和政治鉴别力。　　周强强调，要加强纪律建设。要严格遵守党的纪律特别是政治纪律和政治规矩，坚持维护党中央集中统一领导，始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为总书记的党中央保持高度一致。要把纪律建设摆在更加突出的位置，坚持纪严于法、纪在法前，始终把纪律挺在前面，坚持“抓早抓小”，加大组织管理和执纪监督力度，严肃查处法院干警违反政治纪律、组织纪律、廉政纪律的行为。要坚持高标准和守底线相结合，既要注重规范惩戒，严明纪律底线，又要充分发挥理想信念和道德情操的熏陶作用，教育引导干警始终坚守共产党人的精神高地和精神追求。要严肃工作纪律，从小事抓起，从细节做起，严格自我要求，强化修养，杜绝麻木不仁的心态和散漫自由的习气，保持良好的工作状态和昂扬的精神状态，树立人民法官的良好形象。　　周强要求，要坚持从严管理队伍。要进一步严格落实中央八项规定精神，切实抓好“三严三实”专题教育的整改落实，不断改进司法作风。要认真落实防止干预过问案件的“两个规定”以及关于规范司法人员与相关人员交往行为的规定，铲除滋生腐败的土壤。要始终坚持以零容忍态度坚决惩治司法腐败，从严惩处各种违纪违法行为特别是法院干警充当诉讼掮客、以案谋私等行为，坚决清除害群之马，确保公正司法。法院各级领导干部要严格自律，坚持以身作则、以上率下，率先垂范，从周永康、薄熙来、徐才厚、郭伯雄、令计划、苏荣以及奚晓明等反面典型中深刻汲取教训，举一反三，引以为戒，坚决管住自己，管住亲属子女，管住身边工作人员，努力做到自己清、家属清、身边清，为全体法院干警作出表率。要坚持严格管理与热情关怀相结合，认真总结为干警办实事的经验，认真落实从优待警各项措施，全心全意为干警办实事、做好事、解难事，千方百计为干警解决后顾之忧，努力创造良好的工作、生活环境。　　最高人民法院党组副书记、副院长江必新主持会议并传达十八届中央纪委第六次全会精神，党组成员、中央纪委驻最高人民法院纪检组组长张建南通报了最高人民法院个别干警违法违纪情况，党组成员、副院长李少平、南英、张述元、贺荣，党组成员、政治部主任徐家新，审委会专职委员杜万华在最高人民法院主会场出席会议，审委会专职委员、第二巡回法庭庭长胡云腾在第二巡回法庭分会场出席会议，最高人民法院各部门和直属单位负责人在会上签订了2016年度党风廉政建设责任书，最高人民法院机关干警代表和直属单位中层以上干部在主会场参加会议，第一、第二巡回法庭干警代表在分会场参加会议。（白宇）media_span_url('http:</body></doc>