<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>808</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437666345.shtml</url><title>上班第一天 省委书记去哪大有讲究</title><datetime>2016-02-17 18:37:00</datetime><body>　　撰文|咏春编辑|紫汐
　　春节后上班第一天，不少小伙伴还在返程路上“晒”高速拥堵画面，假期综合征尙需几天才能慢慢“痊愈”。
　　作为领导地方发展的关键人物，省委书记们可没有假期综合征，他们一上班就忙活了起来。
　　说到这，有小伙伴们要发言：我知道，上班第一天开工当然是去慰问啦。这话没错，过年送慰问送温暖，是节前节后的一个“传统项目”。这不，海南省委书记罗保铭、广东省委书记胡春华、甘肃省委书记王三运等，去看望了省直机关的值班工作人员，天津市委代理书记、市长黄兴国，走访了各民主党派市委和市工商联机关，向大家致以新春问候。
　　今年是“十三五”开局之年，能否把头炮打响颇为关键。这个头炮怎么打，从哪打，与中央精神要求有关，更与地方大员们落实中央精神的工作思路有关。这里，长安街知事（微信ID:Capitalnews）要先做个姿势普及，领导一个省的工作，省委书记不可能每做一件事都亲自把各县跑个遍，挨个找县委书记谈工作思路。鼓励做什么，禁止做什么，往往是通过调研和会议来释放信号的，这也就是我们常说的示范带动。因此，节后上班第一天，省委书记们去调研的工作，其中就大有讲究了，这从很大程度上反映了他们最为关心的问题，也对指导全省一年的工作具有很强的示范意义。
　　打造先进制造业
　　江西书记又约了这家企业
　　一家企业，能连续三年在节后上班第一天迎来省委书记到访，为什么这么牛？
　　今年，江西省委书记强卫又来到江铜集团，换上采矿工作服，下到270米深的矿井作业面，给一线职工拜年。强卫已连续三年“雷打不动”地来到这里。今年，他还坚持爬上矿山顶10层楼高的主机楼，看望坚守在这里的女子主机班。

强卫（图中戴眼镜者）
　　江铜集团是中国最大的铜产品生产基地，也是江西省先进制造业的代表，强卫频频来此，正是对制造业发展和科技创新的极大关注。
　　非首都功能疏解
　　北京书记市长冒着寒风去“动批”
　　非首都功能疏解是北京的大事。节后第一天上班，市委书记郭金龙、市长王安顺就冒着寒风来到“动批”、天意市场调研，检查疏解情况。当得知主动签约腾退的商户，每户获得奖励2万元，很多人还在廊坊、保定等周边地区找到了新的发展空间时，郭金龙说，为了啃下疏解的硬骨头，这个“红包”发得好。
　　农村特色产业开发
　　浙江书记专门去了古茶场
　　浙江也是拼了。省委书记夏宝龙等四套班子领导带队，分38路下基层调研。夏宝龙来到磐安县玉山镇玉山古茶场和尖山镇管头村，考察了古茶场文化小镇保护开发建设和当地治水、环境整治、农家乐、农村电商发展情况。

夏宝龙
　　长安街知事(ID:capitalnews)发现，2006年，时任浙江省委书记的习近平曾到这个茶场调研，还专门批示要求“保护开发好古茶场”。10年已过，如今磐安古茶场文化小镇被列入省级特色小镇培育名单，静待花开。
　　生态环境建设
　　贵州书记跟600多名党员植树
　　贵州省委书记陈敏尔的开工方式很特别，他直奔贵阳市双龙临空经济区中央生态公园，和600多名党员干部一起植树。这已是连续两年，贵州省委省政府领导在春节后上班第一天就开展义务植树了。

陈敏尔
　　贵州森林覆盖率很高，已达到50%，跟瑞典、挪威等国的森林覆盖率相差不多。正所谓“绿水青山就是金山银山”，贵州在“十三五”规划中就提出，到2020年全省森林覆盖率达到60%。这意味着，“十三五”期间年均每年需提高2个百分点。前景很光明，任务很艰巨，春节后第一天上班，省委书记就带着大伙儿上山植树，用意不言自明。
　　精准扶贫
　　湖南书记坦言小时候吃不饱
　　习总强调，坚决打赢脱贫攻坚战，确保到2020年所有贫困地区和贫困人口一道迈入全面小康社会。精准扶贫，是各省近期研究最为密集的一项工作。
　　湖南省委书记徐守盛上班后，走访了省扶贫办，他深情地说，“我出身普通家庭，小时候也常吃不饱饭，知道困难群众的甘苦。”他要求，扶贫工作要用心用情。

徐守盛
　　陕西省委书记赵正永，节后第一天上班，主持召开了省脱贫攻坚领导小组第一次全体会。赵正永说，实现贫困人口全部脱贫是一项重要政治任务，也是我们对党和人民立下的军令状。
　　整顿作风
　　河北书记说这次要来真的
　　河北省委书记赵克志，节后上班第一件事儿，就是召开省级机关作风整顿动员大会。赵克志说，省委、省政府对开展省级机关作风整顿是下了大决心的，也是要动真的、来实的，盯住突出问题，盯住薄弱环节，盯住重点工作，盯住关键少数，见事见人，不达目的不罢休。
　　江苏已连续第13年在春节上班后开机关作风建设大会，今年，省委书记罗志军强调，领导干部要发挥示范表率作用，抓好“一班人”、带动“一层人”、影响“一群人”。
　　湖北省委书记李鸿忠上班后，也召开了省直机关“抓学习、抓作风、抓党建，促改革发展”动员大会。李鸿忠说，要下大力坚决整治为官不为、不会作为和爱惜羽毛、躲避矛盾、不愿担当、不敢作为的问题，让为官不为者不为官，让庸官、混官、懒官没有市场。
　　看齐中央
　　新疆谋篇全年工作时间提前了
　　改进工作作风，政治局常委们纷纷带头，亲自示范。各地的书记也向中央看齐，谋划工作更严更实了。
　　2011年以来，每年春节长假后，新疆自治区党委都会立即启动系列活动，为全年工作谋篇布局，作顶层设计。今年，自治区党委将系列活动提前到了元旦，提出了“适应新常态，展现新作为”的总引领，拉开全年工作的序幕。春节前和春节期间，自治区许多领导还深入基层一线慰问。尽管工作节奏已经很快，但自治区党委依旧没有放松要求，党委书记张春贤一上班就要求大家，收心上班，立即全身心投入工作，一项一项抓落实，确保各项工作抓出新成效。
　　内蒙古、上海、重庆等地的工作也抓得很紧，在内蒙古，党委书记王君主持学习习总重要讲话精神，要求牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识；在上海，市委书记韩正主持例会，研究强化大口党委作用，要求实现抓最大政绩与抓第一要务的有机统一；在重庆，市委书记孙政才主持召开市委常委会，审议通过《关于加快长江上游航运中心建设的实施意见》。关于长江经济带发展，习总刚刚调研过。
　　华夏大地上，变化悄然发生。</body></doc>