<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>81</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438049552.shtml</url><title>贪官烧证据账簿花了一个多小时 滚滚浓烟似失火</title><datetime>2016-02-22 07:40:00</datetime><body>　　中国纪检监察报2月22日消息，“任何对抗组织审查的行为，都是搬起石头砸自己的脚。”　　2月19日上午，河南省平顶山市新华区纪委组织区经济技术开发区管理委员会办公室（简称开发办）、商务局、工信局等相关单位人员，在区委党校召开警示教育大会。会上通报了该区开发办原党组书记、主任杨河海严重违纪案件，宣读了对杨河海的处分决定书和对发案单位的监察建议书，区委常委、区纪委书记王金霞对案件进行了剖析。　　据了解，杨河海在任区开发办主任期间，贪污、受贿40余万元；滥用职权，给国家造成财产损失40余万元；涉及严重违反中央八项规定精神、设立小金库、拒不执行组织决定等诸多问题；在接受组织审查期间，还搞攻守同盟、销毁证据、威胁证人及纪律审查人员，对抗组织审查。目前，杨河海已被移送司法机关。　　“靠山吃山”，辖区企业成“提款机”　　2006年底，杨河海调任新华区开发办主任。区开发办管理着辖区几十家民营企业，但每年可支配的经费并不多。从哪里找钱花？杨河海把目光对准了辖区企业。　　2007年，杨河海以开发区内企业多、不便收取电费为由，与供电公司商量由区开发办代收电费。代收时，杨河海打着“损耗费”的幌子每度电加价0.2元。几年来，开发办小金库陆续进账企业所交电费“差价”15万余元。　　开发区内企业每年都向区财政上交场地租赁费用，看着钞票“哗哗”从自己手里流过，杨河海又动起了心思。企业来交场地租赁费，他指示财务人员不给开正规发票，而是打“白条”。几年来，用这招先后截留25.6万元。其中有一家企业入驻园区8年，每年2.2万元的场地租赁费全进了小金库，一分钱都没有上交区财政。　　有了小金库，杨河海花起钱来“方便”多了。2008年至2015年间，他以虚开发票、直接占有、私自截留等方式，“报销”了自家购房装修、私人旅游甚至其出入洗浴场所的费用，累计18.7万余元。　　2010年4月，杨河海说“出入没车，不方便”，要求一公司为开发办买一辆汽车供他使用，购车款用两年场地租赁费12.6万元冲抵。担心企业不答应，杨河海还撕掉了尚差5年到期的场地租赁合同，重新签订了一份长达20年的合同，承诺租赁价格参照2005年的价格，永不上涨。　　杨河海还利用职务之便，先后收取私企老板现金、购物券等累计金额达24.2万元。有一次，杨河海找到一家企业，说家里装修房子，买门差2万元钱。　　当他用企业主给他的钱购买门窗后，又把发票拿到另一家企业报销，令人不得不感慨其“精明”。　　随着腰包一天天鼓了起来，杨河海也慢慢“大方”起来：2013年至2015年，他违反中央八项规定精神，违规发放福利1.8万余元；同时占有两处高标准装修的办公室，一个茶盘价格就高达700多元；　　多次出入高级洗浴场所，违规接受异性服务，费用均通过小金库报销。　　销毁账簿，与他人订立攻守同盟　　2015年7月底，新华区纪委在专项治理发生在群众身边的“四风”和腐败问题活动中，发现区开发办诸多蹊跷：虽然招待费用不多，却存在大量烟酒购置费用；没有公车，却存在大量车辆维修和燃油费用等问题。经过初核，8月7日，经区纪委常委会研究决定，对杨河海及开发办会计孙华的严重违纪问题进行立案调查。　　前期调查工作从开发办司机柴佳吉和会计孙华入手。　　当时，意识到事情不妙的杨河海不断给柴佳吉和孙华“打预防针”：“我省里、市里都有人罩着，想查我，没那么容易。你们把嘴封死了，纪委不管问啥都不要说，有事就往我身上推，我自有办法。”他还承诺，等事情过后，三个人就把单位小金库剩余的钱分了。　　杨河海所用车辆保险费用是从小金库里支出的。当得知区纪委询问柴佳吉车辆保险入账一事时，杨河海担心小金库暴露，让孙华立即整理车辆保险入账发票并送到车辆入户的公司，并叮嘱公司负责人和孙华，如果纪委询问，就回答车辆保险费用是该公司出的。　　担心部分企业的场地租赁费未上交区财政一事败露，他找到这些企业的负责人，让他们上交了2015年的场地租赁费，并亲手撕毁了2011年至2014年的场地租赁合同，以2015年之前免交场地租赁费的名义伪造了合同。　　至此，他还是不放心。2015年8月6日早上，杨河海给孙华打电话，让她把小金库的账簿拿回家。当晚，杨河海派人取走账簿后烧掉。　　账簿太多，杨河海烧了1个多小时，滚滚浓烟使得附近居民以为失火了。　　让杨河海不放心的，还有收取企业电费“差价”一事。2015年8月9日晚上，杨河海来到开发区电工孙某家，翻箱倒柜，找出8年来所有的收据和凭证，并全部烧毁。杨河海还警告孙某，不准对纪委的人提及此事，否则他们一家都没好日子过。　　杨河海当过兵，还曾在纪检系统工作过，反调查意识很强。为对抗组织审查，他一方面把家里所有资金都转到了亲戚那里，另一方面把自己常用的银行账号全部进行了销户处理。　　气焰嚣张，威胁纪律审查人员　　在接受组织审查期间，杨河海气焰极为嚣张。　　他“以退为进”，给区委主要领导发短信称要“辞职”，并自诩为“焦裕禄式的好干部”。他还威胁纪律审查人员，“现在你们查我，将来我出去一定要告你们，连你们纪委书记也一块告，我要让你们过不安生！”　　不管杨河海如何费尽心思试图掩盖自己的违纪事实，还是“纸包不住火”。得知几个关键证人都背弃了“同盟”，杨河海深知“大势已去”，只好一一交代了违纪问题。　　针对他销毁证据、与他人订立攻守同盟、公然对抗组织调查的严重违纪事实，平顶山市委常委、市纪委书记陈敬如指示，对其依纪从严从快处理！　　最终，杨河海被开除党籍、开除公职，其涉嫌违法犯罪问题线索被移交司法机关。等待他的，将是法律的严惩。</body></doc>