<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>811</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437663397.shtml</url><title>中国经济形势怎么看？财经高官给出权威答案</title><datetime>2016-02-17 18:12:00</datetime><body>　　中国经济网北京2月17日讯（记者马常艳）当前，国际经济环境复杂多变，国内经济下行压力不减，各类风险挑战明显增多。中国作为世界第二大经济体，在经济方面的表现备受国内外关注。面对中国经济放缓，各种担忧令人忐忑：中国经济会否硬着陆？会否拖累世界经济的增长？中国经济的“成色”是否已变？针对这些问题，中国多位财经高官近日密集作出回应，给出了令人信服的权威诠释。
　　中国经济支持世界发展
　　2015年，面对错综复杂的国内外经济形势，中国经济实现6.9%的增长，经济运行总体平稳，稳中有进、稳中有好，呈现宏观总体稳、创新活力增、结构在调优、改革在深化、开放在提升、民生有保障的良好态势，全年主要目标任务完成。
　　对于中国经济形势，有人把目光紧紧盯在6.9%的经济增速上。2008年金融危机以来，中国经济的增长逐步放缓，相当一段时间有一种说法，就是“中国经济要硬着陆”。面对这样的担忧，国家发展改革委主任徐绍史直接予以了否定。徐绍史给了五个方面的论据作为支撑，即中国物质基础比较雄厚，市场需求比较大，区域空间广阔，生产要素质量提升，宏观调控的经验在不断丰富。“近些年中国经济运行的现实和今后中国经济运行的现实会证明这一议论是站不住的。”徐绍史说。
　　此外，还有另外一种担忧，即“中国经济拖累了全球经济和全球市场”。徐绍史指出，中国根本没有拖累世界经济，还支持了世界经济。徐绍史列举了一系列数字：中国有6.9%的增长，在全球经济体里是名列前茅的，中国GDP总量占世界GDP总量大概15%，经济增量的贡献率超过25%，已经超过美国；虽然中国进出口整个下降了8%，进口的实物量还是增加的，到现在为止进口仍然占了世界的第二位；去年对外直接投资是1276亿美元，比2014年增长了10%，也是对世界经济的一大贡献。
　　人民币不存在持续贬值基础
　　“中国经济到底行不行？我们是有信心也有耐心的，等着数据不断出来说话。”当前中国经济仍运行在合理区间内，是中国人民银行行长周小川对中国经济形势的简明概括。周小川强调，当前对经济形势和金融市场形势的看法确实存在分歧，但对当前的中国经济要有全面客观的认识。周小川指出，在世界经济和全球贸易增速放缓、国际金融市场波动加剧的背景下，2015年中国经济保持6.9%的中高速增长，在世界范围内仍属于较高水平。
　　至于GDP增速的回落原因，周小川也给出了解释。周小川认为，有全球经济增长乏力的原因，也是中国政府主动调整结构的结果，有利于中国经济实现更加可持续、更高质量的增长，也有利于全球经济再平衡。
　　周小川还表示，中国有充足的外汇储备保证国际收支有余和人民币稳定，人民币不存在持续贬值的基础。周小川称有些谣言用来制造恐慌情绪，以配合造谣者所下注的投机盘。中国不会让投机力量主导市场情绪。周小川强调，中国GDP与汇率没有直接关系。“比如说，有时GDP增长快会伴随着经济过热和通胀偏高，反而产生本币贬值的压力。现在国际上有一些误导的议论，应该说，本币汇率更多地与本国的竞争力及经济健康度有关。”周小川说。
　　GDP数据真实可信
　　针对中国经济质疑还不止这些，个别机构和媒体还对我国GDP增长率数据提出质疑。国家统计局副局长许宪春撰文回应称，目前一些关于我国GDP增速高估的观点，所使用的方法不够科学，资料不够完整，因而得出的结论不符合我国实际情况。
　　许宪春分析称，首先，简单用部分产品产量推算工业增加值增速存在较大偏差。这种方法产品代表性严重不足，无法反映产品质量变化，也无法反映产品结构变化。同时，用较低的劳动生产率增速评估服务业增速不符合我国实际情况。实际上，改革开放以后我国劳动生产率提高较快，有其合理因素。这类研究还忽视了我国新兴服务业的快速发展。
　　据中国经济网记者了解，2015年，我国正式加入了国际货币基金组织制定的数据公布特殊标准（SDDS）。许宪春表示，SDDS在数据覆盖范围、公布频率、公布及时性、数据质量、公众可得性等方面都有很高的要求，这表明我国的统计数据质量是有保障的，为国际社会所认同。
　　金砖国家不会“褪色”
　　在日趋严峻复杂的世界经济形势下，不仅仅是中国的经济增长受到质疑，包括中国在内的金砖国家也被质疑“褪色”了。对此，财政部副部长朱光耀在《经济日报》撰文指出，一些金砖国家在经济发展方面遇到了暂时的困难，但金砖不会褪色！金砖国家经济发展的基本面没有变！
　　朱光耀说，之所以能作出这样的判断，基于三方面的考虑。首先，随着金砖国家经济、人力资源等方面的发展，过去几年金砖国家对全球经济新增长部分的贡献超过50%；另一方面，金砖国家系列合作在不断扩大和深化，已经成功地举行了7次领导人峰会；此外，金砖国家的经济合作有着坚实的基础，特别是在金融基础设施合作方面，取得了根本性的进展。

　　朱光耀指出，尽管目前一些金砖国家在经济发展和金融市场方面遇到了一些波动，但金砖国家有着巨大的资源禀赋基础、强大的人力资源和经济发展的强大基础和潜力以及良好的政策空间，这些都有利于支撑金砖国家应对当前的挑战。
</body></doc>