<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>824</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437657946.shtml</url><title>王毅：中方在南沙部署有限必要防卫设施 无可非议</title><datetime>2016-02-17 17:04:00</datetime><body>　　据外交部网站消息，2月17日，外交部长王毅在北京与澳大利亚外长毕晓普举行第三轮中澳外交与战略对话。双方就中澳关系及共同关心的问题深入交换意见。
　　王毅表示，自从中澳建立全面战略伙伴关系以来，双方合作领域不断拓展，利益融合持续深化，人文交流取得显著进展。中澳关系面临重要机遇。希望双方进一步加强战略对话，增进政治互信，扩大互利合作，尊重彼此核心利益，不断挖掘潜力空间，给中澳全面战略伙伴关系注入新的丰富内涵。
　　王毅就进一步加强合作提出建议：一是促进发展战略对接，重点推动中方“一带一路”倡议与澳方“北部大开发”计划、中方创新驱动发展战略与澳方“国家创新和科技议程”两大对接。二是以中澳自贸协定生效为契机，继续推进经贸投资合作，同时开辟产能合作和第三方合作等新领域，打造经贸合作“升级版”。三是扩大人文地方交流，希望澳方给予中国公民更多签证和入境便利。四是深化防务和执法领域合作，共同打击腐败和跨国犯罪。五是加强在联合国、二十国集团、亚太经合组织等多边领域协调合作。
　　毕晓普表示，澳中关系是澳最重要的双边关系之一。澳方欢迎中国和平崛起，乐见中国发挥与其国力相称的重要作用。澳方珍惜同中国的全面战略伙伴关系，视中国为澳关键的合作伙伴。自贸协定生效是两国有里程碑意义的成就，澳方从中获益良多。澳方希望继续成为中方可依赖的伙伴，保持高层交往和对话，深化和拓展在投资贸易、农业、服务业、基础设施、教育、旅游等领域的交流合作，进一步加强在G20、亚投行及其他国际事务中的沟通合作。
　　双方就南海、朝鲜半岛核等国际和地区问题交换了意见，认为维护地区和平稳定符合双方及国际社会共同利益，双方应进一步加强沟通了解，不断充实全面战略伙伴关系框架下的合作。

中方不接受仲裁恰恰是依法行事
　　外交部长王毅在北京与澳大利亚外长毕晓普举行第三轮中澳外交与战略对话后共同会见记者。
　　王毅就菲律宾单方面提起南海仲裁案表示，中方不接受菲律宾提出的南海仲裁案，恰恰是依法行事。
　　王毅表示，中国加入《联合国海洋法公约》后，于2006年依据公约第298条所赋予的权利，公开发表了在涉及领土主权和海洋权益问题上不接受仲裁的排除性声明。现在的中国政府当然要继续坚持这一立场。而且全球有30多个国家，包括澳大利亚，都作出了类似的排除性声明。
　　王毅强调，菲律宾执意推进仲裁的做法是明知不可为而为之。首先，菲律宾不经与中方协商，单方面强行提起仲裁，违反了仲裁需由当事方同意的一般国际实践。其次，违反了和中方签署的多项通过双边协商谈判解决有关争议的协议。再者，违反了菲律宾总统签字的《南海各方行为宣言》第四条，即由直接有关的主权国家通过友好磋商和谈判来解决南海有关争端的规定。最后，违反了提起仲裁的前提条件应是穷尽所有双边途径的常识。
　　王毅表示，菲律宾背信弃义提出南海仲裁案，使我们不得不怀疑，菲律宾这种不撞南墙不回头的做法背后是否有复杂的国际背景，甚至隐藏着不可告人的政治目的。
　　南海非军事化需要域内外国家一道努力
　　王毅就记者询问中方在南海岛礁的军事设施表明了立场。
　　王毅表示，中方在驻守的有关南沙岛礁上部署有限、必要的防卫设施，是行使根据国际法赋予任何主权国家的自保权和自卫权，无可非议，与军事化无关。希望媒体更多关注中国在驻守岛礁上已经建成的灯塔，以及即将建设的气象观察预报、渔船避风救险应急设施，这是中国作为南海最大沿岸国为国际社会提供的公共服务产品。
　　王毅强调，非军事化符合各方利益，但非军事化不能仅仅针对单一国家，也不能实施双重或多重标准。南海非军事化需要有关域内和域外国家一道作出努力。我们注意到刚刚结束的美国-东盟领导人非正式会议联合声明。美方和东盟承诺实施非军事化，希望这一承诺说到做到。
　　实现半岛无核化与半岛停和机制转换并行推进
　　在回答关于如何破解当前朝鲜半岛核问题困局时，王毅表示，中方愿与各方探讨实现半岛无核化与半岛停和机制转换并行推进的思路。
　　王毅表示，当今世界，任何一个热点问题都不可能仅仅通过施压或制裁得到根本解决，军事手段更不可取，只会带来比问题本身更严重的后果。因此，中国政府始终主张通过政治手段解决热点问题，这也符合《联合国宪章》有关和平解决争端的规定，符合当事方与国际社会的共同利益。
　　最近一些朋友经常拿伊朗核问题与半岛核问题做比较。而伊朗核问题的解决，恰恰是在实施联合国安理会决议的同时，坚持对话谈判十年之久，终于达成全面协议。但在半岛核问题上，六方会谈已经中断八年，这才导致了今天我们都不愿看到的局面。因此，我们在讨论和推进安理会决议的同时，必须一并考虑恢复谈判的问题。
　　朝鲜核试射星，连续违反安理会决议，理应为此付出代价。安理会正在加快磋商，以形成新的决议，旨在阻止朝鲜在开发核武的道路上越走越远。与此同时，各方不能放弃复谈的努力，不能放弃对半岛和平稳定承担的责任。
　　尽管半岛核问题症结不在中国，但作为六方会谈的东道主，中方一直本着客观公正的立场，与各方积极探讨解决问题的可行途径。为此，中方提出实现半岛无核化与半岛停和机制转换并行推进的谈判思路。这一思路旨在平衡解决各方主要关切，明确对话谈判要达到的目标，尽快找到复谈的突破口。我们认为，这一思路是合情合理的，有利于从根本上解决半岛核问题，中方愿适时与各方就此进行具体深入探讨。</body></doc>