<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>830</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433341124.shtml</url><title>智能手机争霸：华为出货超亿部 苹果利润占九成</title><datetime>2016-01-04 02:14:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者赵娜
　　回顾全球智能手机行业在2015年的表现，尽管四季度的相关监测报告未出，但CanaccordGenuity数据显示，三季度从出货量看，三星第一，苹果第二，华为第三。华为官方公布的最新数据是全年出货量超过1亿部。与量形成反差，三季度，苹果在全球智能手机行业的利润份额增至94%，环比二季度增长4个百分点。
　　不过，手机中国联盟秘书长王艳辉接受《每日经济新闻》记者采访时表示，关于苹果占94%利润份额的统计，并未纳入华为、小米、VIVO、OPPO这4家盈利厂商的业绩，难以客观全面地反映行业状况。整体上，苹果的市场份额增长得没有以前快，但其利润份额占比确实还在提高。
　　资深IT分析人士孙永杰告诉记者，智能手机产业发展至今，再出现颠覆式创新不太现实。眼下的微创新，更多体现在提升用户体验，不再是外观等能快速直观感知的表象变化。高端市场愈发被苹果握牢后，Android阵营最终拼的将是量。
　　高端市场苹果愈发强势
　　CanaccordGenuity称，2015年三季度，售价上，iPhone的平均销售价格为670美元，三星智能机的平均销售价格只有180美元。利润上，三星仅收获智能机市场总营业利润的11%。而苹果和三星的总营业利润份额之所以超过100%，是因为其他多数手机厂商出现了营业亏损。
　　《每日经济新闻》记者了解到，CanaccordGenuity的这一统计，涉及厂商有苹果、三星、微软、黑莓、联想+摩托罗拉、索尼、LG和HTC。华为、小米等出货量较大的另几家厂商，则未在统计范围内。
　　王艳辉表示，该统计并未纳入华为、小米、VIVO、OPPO这4家盈利的手机公司数据，难以客观全面地反映目前全球智能手机行业状况。但报告仍表明一个趋势，苹果手机的利润在上涨，三星的利润在下滑。
　　“现在整体来看，苹果（手机）的市场份额涨得没有以前那么快了，这里面有几个原因：欧美市场，苹果的份额基本已经饱和。而目前全球智能手机增量主要来自印度、非洲等，这些市场主要是低端机更多，所以这一增量市场与苹果的关系并不大。”王艳辉分析说。
　　苹果的增量市场在中国
　　手机业务是苹果营收占比最高的部分。苹果截至2015年9月26日的2015财年第四财季报告显示，第四财季，iPhone销量4804.6万部，环比增长1%，同比增长22%；来自于iPhone的营收为322.09亿美元，环比增长3%，同比增长36%。
　　不过，该财季的iPhone销量却不及市场4872万部的预期。有观点称，iPhone销量见顶，未来仅可实现小幅增长甚至是负增长。王艳辉则认为，苹果手机基本每两年有次大更新，2015年从产品本身讲是“小年”，能有现在这样的成绩已经不错。
　　分地区看，第四财季，苹果来自大中华区的营收为125.18亿美元，同比增长99%。同比近乎翻倍的营收，使得大中华区不仅增幅最大，也是营收仅次于美洲部门的地区。
　　“iPhone7出来后，又会是一个（销售）高潮。”孙永杰表示，iPhone售价几乎是国产手机高端机型两到三倍的价格。相对于量，苹果注重的是利润和营收。王艳辉称，未来大中华区的销量，对苹果的影响会越来越大。
　　Android阵营最终拼量
　　据IDC统计，2015年三季度，智能手机全球出货量排名前五的厂商依次是：三星、苹果、华为、联想和小米。
　　王艳辉对《每日经济新闻》记者表示，Android阵营的中国厂商里，国内国外市场发展相对均衡的是华为。联想、TCL和中兴，目前主要以海外市场为主，毕竟海外市场的增量明显，这些厂商又在外发展多年，渠道、品牌等方面都有了不错的积累，想在国内市场重新跃起则需要时间。
　　“Android阵营最终比拼的还是出货量，以规模取胜。”孙永杰直言，2015年三季度，三星通过压低售价，出货量同比增长6%。因此，尽管三星手机的利润和营收在下滑，其出货量第一的份额优势仍在，还是产业龙头。其他Android厂商要想超越三星，最终得从量上超越，目前仍有较大差距。
　　孙永杰称，Android阵营的任何一个厂商去走高端路线都会很艰难。原因是苹果已把Android阵营的高端机压低了一个价位段，目前Android高端机型主要在3000元到5000元区间。
　　王艳辉有着类似判断。未来，智能手机利润还会是苹果占据最大份额。而Android阵营，基本是三星和中国厂商的PK。
　　国内红海靠资金说话？
　　2015年，苹果在高端市场仍近乎无人能敌，华为成为全球第三家出货量过亿的厂商。但在部分用户看来，iPhone乃至Android阵营似乎都遇到了创新瓶颈。
　　“iPhone创新没有以前吸引人是个误解，从整个技术生态来看，苹果领先的程度不是在降低，而是在拉大和对手的差距。”王艳辉对记者说，曾经真正能在高端市场冲击苹果的，只有三星、HTC和索尼，但现在这几家公司都在走下坡路。这一趋势和生态结构有关，对新技术的导入和应用，苹果的封闭式生态比Android系统更容易。
　　而若聚焦中国市场，还有VIVO、OPPO、魅族、锤子等品牌厮杀于红海。
　　“过去两年进入的公司，运营都很辛苦，挣不到钱还看不到挣钱的希望，大格局已定。”王艳辉认为，目前智能手机的过高性能对日常使用的用处不大，导致用户更换手机的动力减弱。因此，国内市场已谈不上进入，未来是退出趋势。他对记者称，中国智能手机市场的竞争要看渠道，单看每一个特定渠道会发现，还是前三名垄断行业利润。比如，线上渠道小米、荣耀、魅族占据约80%以上的市场。线下，华为、VIVO、OPPO占据半数以上市场。
　　孙永杰则认为，目前智能手机产业并没有饱和。国内依然有厂商进来，看中的便是再次把握用户市场的机会。毕竟相比平板电脑和PC，用户更换手机的频率更高。对后进厂商和中小厂商来说，如果没有明显的差异化能力，最终比拼的就是产品价格，或说是厂商的资金实力。</body></doc>