<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>831</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433341112.shtml</url><title>智能手机冬至：技术难突破 制造商裁员1.5万</title><datetime>2016-01-04 02:13:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者张斯
　　2015年最后一天，华为官方宣布智能手机年度出货量超1亿部。此前两天，锤子手机T2发布。虽然T2设计上难逃“刻意与众不同”和偷懒的诟病，但是，整个2015年，不断发布新手机的中国品牌，继续抢占三星、苹果市场。
　　正是2015年，中国手机市场增速下滑，各个品牌实力分化，强势者凯歌高奏一步步刷新记录，失利者折戟沉沙在热闹的舞台凄凉告别。同样在2015年，上市不足一月的iPhone6s，由于销量不达预期而降价，引发智能手机“创新匮乏”的争议。还有什么“黑科技”可以挽救智能手机？缺乏专利的国产手机将如何突围？
　　终端市场战火也搅动上游供应链的洗牌，据不完全统计，2015年珠三角地区倒闭规模供应链企业13家。这一切，都意味着手机行业的凛冬将至。在2016年国际消费电子产品展（CES）即将召开之际，《每日经济新闻》记者根据大量行业调查，抽丝剥茧，为您奉献手机市场观察大片。
　　刚刚过去的2015年，是国产手机爆发式增长的一年，不仅整体出货量稳步提升，而且对洋品牌的替代明显，显示出勃勃生机。相应的，从2015年下半年开始，全球智能手机制造巨头的光环正在逐渐暗淡。
　　国产手机品牌整体“逆袭”跨国巨头，正在改写全球产业格局。但一片繁荣背后，国产手机厂商也正在遭遇前所未有的压力。IDC预计2015年中国智能手机出货量同比增长1.2%，去年同期这一数据则为19.7%。功能机到智能机的红利期已然过去。
　　智能手机产业已很难再有质的飞跃，资深IT分析人士孙永杰对《每日经济新闻》记者表示，“随着时间推移，剩下的比拼是一个综合体能的比拼，靠的是技术的积累，企业的实力以及在市场后续中的品牌溢价能力。”
　　小米不断被“友商”复制
　　2015年11月24日，在北京国家会议中心内，“以发烧而生”的小米完成了2015年度最后一场大型新品发布，“小米之父”雷军带来了“我所有向往”的深情演讲。不过，业内认为雷军的演讲难掩其背后的尴尬，小米公司经过4年高速增长的奇迹后，如今在全球手机瞬息万变的大环境下已无法再保持当年一骑绝尘的势头。
　　“也许外媒最新的一篇报道才是切中了雷军真正的要害。”孙永杰告诉记者。
　　据彭博社报道，最初小米凭借特有的用户群和销售模式赢得了投资者，但随着竞争对手纷纷效仿小米模式，小米的先发优势逐渐丧失。由于小米可能无法兑现其2014年定下的2015年销售1亿部手机的目标，其450亿美元的估值或许在未来被减记。
　　投资研究机构SanfordCBernstein驻香港分析师阿尔伯托·摩尔称：“所有这些增长预期均未能实现，使得其450亿美元的估值变得有些不现实。”对此说法，小米给予了否定，“文章严重失实及不客观。”
　　在雷军看来，“过去的5年，是小米的5年，也是中国手机行业巨变的5年。”雷军对过去几年手机市场的感慨是，不管被人议论也好诋毁也罢，经过四五年的腥风血雨，在全体友商们的共同努力下，中国国产手机占到了市场的主流，整个行业都进步了。
　　而行业的进步，离不开友商们对小米开创的中国智能手机产业独特营销模式的“学习”。孙永杰认为，大家丝毫不否认小米这种模式确实促进了中国智能手机产业的发展，有些模仿者学到了营销模式的方法，但缺少硬件上的核心竞争力败下阵来；但有些曾经被喻为追赶者的友商不仅在销量上超越了小米，其对于手机产业和用户的价值也通过价格的上涨得到了充分体现。
　　竞争激烈下被迫裁员
　　有媒体预测，2015年手机制造商的裁员将达到15000人，主要是在手机部门进行。
　　2015年7月，微软透露将从其手机部门裁减7600个工作岗位，其中很大一部分来自其收购的诺基亚手机部门。微软已经表示设备销售不再是手机部门的核心业务，它将专注于向消费者和企业销售软件（如Office）和服务（如OneDrive）。
　　早在2015年2月份，索尼宣布将从其移动通讯部门裁员2100人，该部门一直负责其Xperia手机的开发。据悉，索尼移动通讯部门的净亏损额从2014年同期的1280万美元扩大到2015年6月的18440万美元。
　　其他安卓智能手机制造商的崛起也是这些曾经的巨头开始裁员的原因，以小米为代表的一众国产智能手机厂商提供的智能手机，给巨头们带来了不小的压力。
　　根据OpenSignal提供的数据，自2012年以来，安卓设备的总数增加了近6倍。数据还显示，越来越多的消费者喜欢购买廉价的智能手机。根据IDC的报告，从2010年6月到2015年6月，“其他”品牌的智能手机的市场份额已经从17.1%增加到45.3%。
　　事实上，整个市场竞争核心都体现在了性价比上，这是一个产业走向衰退的标志，速途研究院院长丁道师对《每日经济新闻》记者表示，虽然苹果2015年度发布会槽点比亮点还多，但毋庸置疑，苹果仍然是最富有创新力的一家企业。
　　2015年8月起，手机厂商便开始“争先恐后”地发布新品。除了激烈混战的千元机市场，格外引人注目的是，国产手机开始向高端市场突围。
　　究其原因，格局的变化带给了国产厂商进军高端市场的空间。来自市场研究机构的数据显示，从2014年9月~2015年3月，4000元以上旗舰机型苹果依然占据市场绝对优势，但在3000~4000元的中高端机型，苹果市场份额从16%上升至22%；而三星份额从50%下降25%。三星失去的，正由国产品牌快速填补。
　　核心技术创新为前提
　　孙永杰认为，目前仍不断有手机厂商加入，是因为全球智能手机还有市场空间，但靠比拼价格、资本实力，在大产业环境放缓的当下已无竞争优势。
　　2015年10月，大可乐手机宣布破产。业内分析指出，导致破产的直接原因是投资方停止了对其所有的投资。
　　孙永杰认为，投资者的谨慎态度，足以说明中国智能手机行业已进入真正的比拼阶段。由于此前国内智能手机市场的快速增长，吸引产业链向国内集中，但制造的门槛降低，也大大加剧了竞争的形势。
　　手机市场销量整体下降，但竞争却变得越发激烈，这便是目前看似繁华的行业背后，手机厂商面临的最大危机。
　　“未来手机终端已无创新突破，比拼的是核心部件的创新。”孙永杰表示，小米这种独有商业模式门槛低，相对苹果和华为，小米比较欠缺产业链上的筹码，比如芯片等差异化核心技术。
　　然而，想要在核心技术上突破并非一朝一夕之功。
　　据《每日经济新闻》记者了解，早在iPhone4时代，苹果就已经开始使用自主核芯片，并从iPhone5开始进一步将架构替换为自主的Swift，这种采用自主核创新的结果就是性能超越其他Android阵营旗舰机。
　　这也是为何三星未来要竭力在系统上加大研发投入（例如自有操作系统Tizen），而谷歌欲打造自主芯片的主要原因。国产手机厂商只有创新，包括服务创新、硬件创新、核心技术创新等，才会在日后更加激烈的竞争中积累出更多的品牌和口碑势能。</body></doc>