<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>835</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433341055.shtml</url><title>煤电价格首启区间联动 工商企业将节省千亿成本</title><datetime>2016-01-04 02:08:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者王辛夷
　　2015年的最后一天，国家发改委发布通知，自2016年1月1日起，煤电价格实行区间联动，周期内电煤价格与基准煤价相比，波动每吨30元为启动点，每吨150元为熔断点。
　　也就是说，当煤价波动在每吨30元到150元时，燃煤发电上网电价与煤炭价格实行联动，而且根据通知，联动的方式为“分档累退”，即煤炭价格波动幅度越大，联动的比例系数越小。
　　与之前一样，煤电价格联动机制的周期为年，和之前不一样的是，本次通知明确规定了周期的起始时间为每年的1月1日。
　　值得注意的是，2015年的最后一次国务院常务会议确定，将燃煤发电上网电价全国平均每千瓦时降低3分钱左右，理由正是煤电联动。
　　安迅思煤炭分析师邓舜对《每日经济新闻》记者分析，和之前的联动机制相比，新的机制明确了参考煤价，也明确了调价周期的时间，更具有可操作性。
　　区间联动设150元熔断点
　　2015年12月31日，国家发改委印发《关于完善煤电价格联动机制有关事项的通知》（以下简称《通知》）。既然是“完善”，新的机制并没有抛开原有机制的框架。
　　2012年发布的《关于深化电煤市场化改革的指导意见》规定，当电煤价格波动幅度超过5%时，以年度为周期，相应调整上网电价。
　　然而规矩定下了，实施却并没有跟上。自2012年开始，煤炭价格一路下行，煤炭联动机制仅在今年4月启动过一次。
　　邓舜告诉记者，2012年的机制饱受诟病，规定了波幅超过5%，却没有明确指明参考的是哪种价格，以年度为周期，也没有说明具体操作方法。
　　针对这两点，本次发布的《通知》都作了明确规定。
　　首先，煤电价格联动机制依据的电煤价格，按照中国电煤价格指数确定，该指数自2015年9月份上线试运行，到2016年1月开始正式按月发布。《通知》明确，电煤价格以中国电煤价格指数2014年各省（价区）平均价格为基准煤价，原则上以与基准煤价对应的上网电价为基准电价。
　　此外，《通知》还发布了燃煤机组标杆上网电价与煤价联动的计算公式。也就是说，有了公开发布的电煤价格指数，市场就可以按照公式自行计算出燃煤发电上网电价的变化幅度。
　　其次，完善后的机制仍然以年为周期，但同时明确了按联动机制调整的上网电价和销售电价实施时间为每年1月1日。
　　本次对原有机制的完善还有创新之举。与原有机制规定的5%浮动空间不同，此次发布的《通知》明确对煤电价格实行区间联动，煤价波动幅度在每吨30元以内的，成本变化由发电企业自行消纳，并且设立了150元的熔断点，波动幅度超过150元，也不启动联动机制，但调价金额将并入下一周期计算。
　　企业减负省近千亿开支
　　2015年12月份，下调燃煤电价和完善煤电联动机制的消息已经在业内传开，虽然多位业内人士都对记者表示，相关政策很快就会发布，但多数预计还是在今年一季度。
　　当前，新电改的速度明显加快。2015年12月召开的中央经济工作会议明确提出了“降低电力价格”和“完善煤电价格联动机制”的要求，随后召开的国务院常务会议即确定，自今年1月1日起下调燃煤发电上网电价，全国平均每千瓦时降低约3分钱，同时同幅度降低一般工商业销售电价。
　　在电力供应富余，煤价下跌的情况下，降低电价已经和减税、降低融资成本等财政、金融手段一起，成为了为企业减负的重要措施。
　　邓舜测算，上网电价下调3分钱，以2014年全国火力发电数据42049亿千瓦时计算，以年为计算周期，则整个电力行业利润缩减规模约为1261亿元。反观之，电力行业让利，意味着涉及面广泛的工商企业成本下降。
　　中国能源研究会副理事长周大地对《每日经济新闻》记者分析，由于我国工业用电占用电总量的70%，这一千多亿的大部分将转移给工业用户，这当然会降低企业成本，尤其是对于电力成本占总成本比例较大的企业来说，电价下降的利好作用非常明显。
　　《通知》明确上网电价调整后，相应调整销售电价，并且同时发布了两者之间联动的计算公式。
　　由于调价周期为一年，而2016年的上网和销售电价已经调整，下一次调价窗口将在今年底开启。
　　对于2016年的煤炭价格，多家机构均预测难有好转。邓舜分析，从中央经济工作会议精神，以及近期北方严重的雾霾天气来看，2016年中国经济结构转型，以及大气污染防治将导致动力煤需求持续下降，动力煤价格继续下跌的核心逻辑没有改变。
　　不过需要注意的是，下调电价并非本轮电改的最终目标。周大地提醒，这种成本下降未必会永远持续，考虑到当前煤炭企业的经营条件，现在低价的煤炭是否能成一个长期的趋势，大家能否长期享受低价能源、用低价电，还需要看市场的变化。</body></doc>