<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>842</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433340848.shtml</url><title>2016“打新”这样玩：沪深各10万市值效率最高</title><datetime>2016-01-04 02:01:00</datetime><body>　　每日经济新闻记者黄小聪
　　从2016年1月1日起，新股发行将按照新的制度执行，证监会赶在12月31日公布了《关于修改〈证券发行与承销管理办法〉的决定》，其中最大的变化是打新不需要提前打款冻结资金，而是在中签后才进行缴款，这对于散户而言，绝对是实打实的利好。
　　那么，新股究竟要怎么打？配多少市值合适？打新中签率又会有怎样的变化？《每日经济新闻》理财部（微信号：火山财富、huoshan5188）记者通过分析沪深两市不同市值的投资者，分区间进行估算，以图为您找到最有效率的打新方式。
　　小盘股申购机会均等
　　回顾此前的打新规则，虽然一样需要配置市值，但散户往往面临着一个难题，那就是当仓位很高、股票却都被套的情况下，只能看着新股干瞪眼。而随着新规实施，散户的“双手”得到最大程度的解放，打新不再受股票是否被套的束缚，也无需面临资金冻结的烦恼，直接根据市值配售申购新股，一旦中签，再进行缴款，真正做到打新、买股两不误。
　　数据显示，2015年6月初25家公司集中发行时，冻结资金峰值最高为5.69万亿元，如取消预缴款，则投资者仅需缴纳申购资金414亿元。可以看出，取消预缴款可大幅减少新股发行中投资者需要动用的资金数量。
　　此外，另一大利好就是，发行数量低于2000万股的新股，如无老股转让，则全部通过网上发行。值得注意的是，2014年以来已发行上市的317家企业中，31%的企业新股发行数量在2000万股以下，平均筹资额为2.7亿元。也就是说，如果根据最新规定，意味着将有近三分之一的新股不再通过网下询价。对于网上打新来说，配售比例将由原来的90%提升至100%。
　　这同时意味着，2000万股以下的新股发行，公募打新基金不再具备网下配售的优势。以2000万股的发行数量为例，单张身份证申购上限在千分之一，也就是2万股，而顶格申购所需要配置的市值在20万元，这将使对应市场市值在20万元以上的投资者大幅受益，虽然整体中签率会有所下降，但是中签概率和机构均等，这时显然没必要通过打新基金参与，因为一旦中签，散户通过单只个股所获得收益将远远超过打新基金。
　　如何配置市值最有效率
　　那么怎么打新才最有效率呢？新规之后，对于资金有限的投资者而言，由于是持股打新，因此最大的风险就是持股市值下跌，所以如果能制定出一个最优的市值比例，也就是性价比最高的方案，对于充分享受打新带来的福利显得尤为必要。
　　按照打新规则，必须持有一定数量非限售股份的投资者才能参与网上申购。具体来说，就是T-2日（含）前20个交易日日均必须至少持有1万元非限售A股市值才可申购新股，沪深分开单独计算；沪市每持有1万元市值可申购1000股，深市每持有5000元市值可申购500股。
　　值得注意的是，单张身份证申购上限为网上发行额的0.1%，按照最新规定，发行数量在2000万股（含）以下且无老股转让计划，采用直接定价方式，全部向网上投资者发行。
　　根据中登公司最新公布的2015年11月账户持有市值数据，记者细分多个市值区间详细分析打新效率。
　　1.沪深市值各配置1万~5万元
　　此时沪深新股可申购股数在1000~5000股，其中沪市为1000的整数倍，深市为500的整数倍。这个区间的市值配置最适合申购发行量在1000万股以下以及2000万~3000万股的个股，之所以说适合2000万~3000万股这个发行区间的个股，是因为一般网上发行比例在30%~40%，如按照40%比例计算，则网上发行数量应在800万~1200万股，从这点上看，跟发行数量在1000万股以下的个股意义相近。
　　此外，新股的实际申购上限为网上发行额的0.1%，即使出现网上有效申购超过网下150倍，并触发网下回拨网上，这个申购上限依然按回拨前的网上发行额计算。比如此前发行的恒通股份，发行数量3000万股，网上发行1200万股，由于网下回拨网上，最终网上发行数量为2700万股，但申购上限仍为1.2万股。
　　因此，假设沪深各配置5万元市值，除非是沪深都出现发行数量在500万股以下的个股，不然5万的市值配比，不会出现“浪费”的情况。
　　2.沪深市值各配置5万~10万
　　此时沪深新股可申购股数在5000~10000股，这个区间的市值配置适合申购发行量在5000万股以下的个股，其中发行数量在2000万股以内的新股，按新规改成全部网上发行，那么，按2000万股计算的话，单张身份证的申购上限在2万股，10万元的市值配置基本上可以做到不低于50%的利用率，而对于发行数量在1000万股以下的个股，可以完全实现顶格申购。
　　此外，发行数量在3000万~5000万股的新股，按照40%的网上发行比例计算的话，网上发行数量应该在1200万~2000万股，对应的申购上限在1.2万~2万股，此时10万元的市值利用率也能做到不低于50%。
　　3.沪深市值各配置10万~20万
　　此时沪深新股可申购股数在1万~2万股，这个区间的市值配置基本上可以完全覆盖发行数量在5000万股以内的新股。但此时要想做到市值不浪费，则必须尽可能选择发行数量接近2000万股或是接近5000万股的个股，只有这样，才能在做到顶格申购的同时，市值利用效率最高。
　　假设市值配置20万元，那么选择的新股发行数量越是小于2000万股，则市值利用效率越低，比如打发行800万股的新股，则市值利用效率就只有40%；同理，打发行3000万股的新股，按40%的网上发行数量，则顶格申购也仅用到1.2万股的额度，明显也是浪费。
　　4.沪深市值各配置20万~30万
　　此时沪深新股可申购股数在2万股~3万股，这个区间的市值配置基本可以覆盖发行数量在8000万股以内的新股，比如按8000万股计算，网上发行比例按40%，则发行数量在3200万股，申购上限3.2万股，对于市值配置在30万元的投资者而言，此时是最有效率的市值利用，只要低于这个发行股数，也同样存在递减效应。
　　值得注意的是，从2015年截至11月30日发行的192家新股来看，发行数量在5000万股以上的仅有43家，沪深各配置20万市值，其实已经基本可以覆盖接近80%的新股；而发行数量在8000万股以上的仅有14家，也就是说，沪深各配置30万市值，基本上可以顶格申购90%以上的新股。
　　5.沪深市值各配置30万~50万
　　此时沪深新股可申购股数在3万股~5万股，这个区间的市值配置基本可以覆盖发行数量在1.3亿股以内的新股，比如按1.3亿股计算，网上发行比例按40%，则发行数量在5200万股，申购上限在5.2万股，对于市值配置在50万元的投资者而言，就是属于最优的市值利用，而只要低于这个发行股数，依然存在递减效应。
　　值得关注的是，从上述192家新股来看，发行数量在1.3亿股以上的仅有7家，也就是说，沪深各配置50万市值，基本上可以顶格申购95%以上的新股。
　　中签率最低或破万分之一
　　数据显示，2015年截至11月30日之前发行的192只新股，网上投资者中签率平均为0.53%、网下投资者获配比例平均为0.22%。而新规之后，普遍预期中签率将明显下降。这个下降幅度多大呢？记者同样根据自然人投资者的持有市值结构以及发行数量，估算新股的中签率如下（由于机构投资者1万市值以上的仅有6万户左右，远不及自然人投资者数量，因此暂不考虑）。
　　以发行数量为1000万股为例，假设无老股转让，全部采用网上发行，那么单张身份证的申购上限为1万股，顶格申购所需配比的市值为10万元。因此，对应（上海或深圳）市场的股票市值高于10万元的投资者均可以顶格申购，如果按上海和深圳1：1均衡配置的话，相当于总市值在20万以上的投资者才能真正实现顶格申购。
　　从11月底持有市值的投资者人数来看，市值在50万元以上的自然人投资者有317万户，顶格申购数量在317亿股。
　　再看市值在10万~50万元的投资者（共计1056万户），其中20万元以上的也可顶格申购，这部分投资者按比例均分的话，20万~50万的占四分之三，也就是说，这部分投资者顶格申购数量为“1万股×1056万户×0.75=792亿股”；而10万~20万市值区间的投资者，取中间市值15万元，分上海、深圳各配置7.5万，平均每户可申购约0.8万股，相当于总申购数量在“0.8万股×1056万户×0.25=211亿股”。
　　再来看市值在1万~10万元的投资者，取中间值6万元计算的话，此时两市如果两市各配置3万元，那么平均每户可打新3000股，根据自然人投资者数量2446万户，估算申购数量在734亿股。
　　从上面可以估算出，3818万户投资者累计申购数量为2054亿股，对于发行数量为1000万股的新股来说，中签率大概在0.0049%，当然如果1万~10万元市值的投资者中，低位数的占比较大，意味着可申购的数量较少，那么中签率可能会高于0.0049%。
　　同理，可以得出发行数量在2000万股、3000万股、5000万股、8000万股、1亿股、2亿股、5亿股以及10亿股的中签率，分别为0.0068%、0.0119%、0.0154%、0.0217%、0.0256%、0.0441%、0.0733%和0.1317%。</body></doc>