<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>853</id><url>http://news.sohu.com/20160104/n433340098.shtml</url><title>退休人员医保缴费额估算：平均每人每月约百元</title><datetime>2016-01-04 01:22:00</datetime><body>　　7200多万退休人员不需缴纳医保费就可以享受医保待遇的日子还有多久？
　　从2015年11月初中央公布的“十三五”规划建议到上周财政部部长楼继伟在《求是》杂志上的文章都明确表示，政府正在研究制定职工医保退休人员缴费政策。
　　《第一财经日报》记者采访的多名专家认为，在人口老龄化快速到来的情况下，让退休人员缴纳医保费有一定的合理性，但前提是保障退休人员的收入不能再降低，因此必须同步配合养老保险制度的改革。
　　退休职工不缴纳医保费是写入《社会保险法》的，这一政策的改变也需要修改《社会保险法》。“现在政府释放这一信息主要是在寻求社会共识，‘十三五’规划建议也只是提出要研究而已，从启动研究到真正政策出台还要有很长的路要走。”一接近决策层的专家向《第一财经日报》记者表示。
　　医保基金可持续差
　　财政部部长楼继伟在2016年第一期《求是》杂志发表的名为《中国经济最大潜力在于改革》一文中称，要深化社保制度改革，改革医疗保险制度，建立合理分担、可持续的医保筹资机制，研究实行职工医保退休人员缴费政策，建立与筹资水平相适应的医保待遇调整机制。
　　这并不是楼继伟第一次提到研究实行职工医保退休人员缴费政策。中共十八届五中全会之后，楼继伟专门就社保改革发表了“十三五”规划的解读文章《建立更加公平更可持续的社会保障制度》。
　　楼继伟在文章中提出，目前社会保障制度设计和运行还存在一些深层次的矛盾和问题，风险隐患不容忽视。首要的突出表现是，社会保险制度没有体现精算平衡原则，基金财务可持续性较差。
　　在医疗保险制度的重点改革中，楼继伟提出应该合理强化医保个人缴费责任，增强居民医保和新农合制度的社会保险属性。研究实行参加职工医保的退休人员缴费制度。
　　近年来，医疗费用大幅增加、医保筹资增速放缓及人口老龄化这三重因素叠加作用之下，医保基金面临着前所未有的收支压力，很多地区的累计结余都达不到人社部提出的备付“6到9个月”的要求。
　　从累计结余来看，医保基金的累计结余仍然是上涨的，但增幅在下降。
　　全国数据不能真实反映各地的情况：广东等沿海地区劳动力流入省份医保基金结余较多，一些中西部地区医保统筹基金已面临收不抵支的风险。
　　中西部一个地市级社保局人士向《第一财经日报》记者表示，近三年来，该市医保统筹基金年年亏损，现在的累计结余都是过去几年攒下来的。
　　若要维持收支平衡，医保基金就要走“开源节流”之路。“开源”的办法有两种，一是提高费率，二是扩大覆盖面。不过，在降低企业负担的大环境和覆盖面已超过90%的情况下，采取这两个办法的空间很小。
　　从“十三五”规划建议来看，研究实行职工退休人员医保缴费参保政策是政府想到的医保基金“开源”之策。
　　缴费额估算：平均每人每月约百元
　　我国《社会保险法》第27条规定，参加职工基本医疗保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费达到国家规定年限的，退休后不再缴纳基本医疗保险费，按照国家规定享受基本医疗保险待遇；未达到国家规定年限的，可以缴费至国家规定年限。
　　中国人民大学教授郑功成去年10月曾表示，社保法中的一些规定与社保改革取向相悖，其中，退休人员不缴纳医疗保险费的规定与这一制度的可持续性发展相悖。
　　政府关心的是医保基金的可持续发展，参保人员关心的则是，政策一旦实施自己需要缴纳多少医保费。《第一财经日报》记者从政府相关部门得到的数据显示，到2015年底，全国退休人员的平均养老金达到了每月2250元，以这一金额为缴费基数，按照当前8%的医保总费率（单位缴费6%、个人缴费2%），退休人员需要缴纳的平均额度为每人每月180元。
　　由于退休人员已经没有了单位缴费，可以参照当前灵活就业人员的优惠缴费标准，各地灵活就业人员的标准不同，一般在法定费率和法定缴费基数上可以打一部分折扣。这样算来，按照2015年标准，退休人员平均缴费额可能为每人每月百元左右。当然，具体要交多少医疗保险费，要根据政策具体规定和政策实行当年的退休人员的平均收入水平来定。
　　中国人民大学公共管理学院教授李珍认为，随着老龄化所带来的老年人口增多和医疗费用增加，医保基金的开源是必须做的事情。但必须考虑到我国老年人收入水平等问题，下一步不能再继续降低老年人的收入。
　　中欧国际工商学院医疗管理与政策研究中心主任蔡江南则对本报记者表示，未来中国老年人越来越多，只让年轻人来全部负担老年人的医疗费用是不可持续的，退休人员可以交一部分费用，但必须划定收入水平，对于低收入者应该进行减免。
</body></doc>