<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>866</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437628737.shtml</url><title>联合国前秘书长加利逝世 上月被习近平授奖</title><datetime>2016-02-17 12:54:00</datetime><body>　　新京报快讯(记者颜颖颛)联合国第六任秘书长布特罗斯·布特罗斯-加利2月16日在埃及首都开罗逝世，享年93岁。他是联合国历史上担任该职务的第一位非洲人。记者梳理发现，“中国人民的老朋友”加利曾多次访问中国，与李先念、李鹏、江泽民、温家宝、习近平等国家领导人都打过交道。
　　明确表示台湾属于中国
　　加利于1922年11月14日出生于埃及开罗，从1973年开始步入政坛，曾任埃及外交事务国务部长、副总理等职。
　　1991年12月3日，联合国大会正式任命加利为联合国第六任秘书长，任期五年。加利是联合国历史上第一位来自非洲的秘书长。1996年，由于美国的反对，5年任期届满之后的加利没有获得连任，于同年12月31日黯然卸任，成为联合国历史上首位没能连任两届的秘书长。1997年11月16日任法语国家组织首任秘书长，任期4年。
　　加利是冷战结束后首位联合国秘书长，联合国秘书长潘基文表示，加利“通过其丰富的工作经验和知识力量，引导联合国走过了其历史上最为动荡和最具挑战性的时期之一。”
　　据联合国官方微信介绍，在加利担任联合国秘书长期间，他起草了《和平纲领》，作为联合国对暴力冲突的应对方针。在维和行动方面，联合国授权在索马里、卢旺达等地展开维和行动。“作为联合国秘书长，在他的主持下，联合国维持和平行动急剧增加。当时，冷战刚刚结束，世界各国开始越来越多地转向联合国寻求各自问题的解决方案。”潘基文表示。
　　加利在台湾问题上立场鲜明。1995年6月24日，联合国秘书长加利在美国旧金山明确表示，台湾是中国不可分割的一部分，根本无权加入联合国。
　　“中国人民的老朋友”
　　记者梳理发现，加利于1977年至1991年担任埃及外交国务部长，副总理等职务。在任职期间，加利曾多次访问中国，目睹了中国的巨大变化。
　　加利在接受媒体采访时曾表示，“早在担任埃及外交国务部长时，我就同时任中国国家主席的李先念先生接触过。李先生当时到埃及等非洲国家访问，我们就埃塞俄比亚和索马里的冲突等热点问题交换了意见。”
　　加利非常推崇邓小平，他曾表示：“尽管我未曾有幸亲自会晤过邓小平先生，但我认真拜读过他的著作和讲话，十分关注并了解他不平凡的政治生涯。我始终敬重这位中国现代化建设的总设计师，是他使中国出现了目前已被世人公认的、许多发展中国家一直为之而奋斗的经济飞跃的奇迹。”
　　担任联合国秘书长期间，加利曾与多位中国领导人举行会见。
　　1992年1月27日至2月7日，安理会举行首脑会议。时任国家总理李鹏出席并讲话。与会期间，李鹏总理在联合国总部会见联合国秘书长加利、美国总统布什、俄罗斯总统叶利钦等外国领导人。
　　1995年10月24日，应联合国秘书长加利的邀请，国家主席江泽民出席了联合国成立50周年特别纪念会议，并在联合国大会上发表了《让我们共同缔造一个更美好的世界》的重要讲话。
　　为纪念联合国成立50周年，中国向联合国赠送了一件礼物——“世纪宝鼎”。江泽民和加利共同出席了揭幕仪式。加利表示，鼎，在中国历史上象征着稳定、安宁与和平。联合国正是为了这些目标而创立的。这尊巨鼎在我们这里将会有宾至如归之感。
　　江泽民曾称加利为“中国人民的老朋友”，加利在接受媒体采访时也表示，“在联合国担任秘书长时，我又在里约热内卢峰会和哥本哈根峰会等不同场合多次会见中国领导人，与江泽民、李鹏等中国领导人亲切交谈，他们的政治才华和领导能力给我留下了深刻印象。”
　　加利回忆说，他任联合国秘书长5年(1991年至1996年)期间同中国外交部长、时任中国常驻联合国代表李肇星结下了深厚的友谊，成了老朋友。他说，李肇星把他的著作《耶路撒冷之路》一书亲自翻译成中文。
　　上个月被习近平授予杰出贡献奖
　　卸任联合国秘书长之后，加利当选法语国家组织秘书长，每年至少来中国访问一次。他长期致力于发展中国家的和平与发展事业，为维护发展中国家的合法权益做了大量有益工作。
　　加利也因其对华的杰出贡献，多次被中国授予荣誉称号。2002年，加利曾被南京大学授予名誉博士学位，加利表示，能成为南大的名誉博士非常的荣幸，他还为南大把他的《民主化与全球化》一书翻译成中文版发行感到高兴。
　　2006年，中埃庆祝建交50周年，温家宝在埃及向加利等埃及友人颁发了“中埃关系50周年杰出贡献奖”。
　　今年1月20日，习近平访问埃及期间，在开罗会见10名获得“中国阿拉伯友好杰出贡献奖”的友好人士并同他们合影留念，加利就是其中之一。这也是这位“中国人民的老朋友”生前获得的最后一个来自中国的荣誉。</body></doc>