<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>869</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437628071.shtml</url><title>江苏65人不如实报个人事项被暂缓任用 或取消资格 </title><datetime>2016-02-17 12:47:00</datetime><body>　　“因未如实报告个人有关事项，12名处级拟提拔干部被取消任用资格。”去年初，随同个人有关事项报告单一同发放的关爱提醒函上，这寥寥数语重若千钧，让江苏不少领导干部绷紧神经。这张提醒函，所展示的前所未有的严厉姿态，贯穿全年，成为江苏干部管理的新常态。
　　从不松劲的“三严三实”专题教育，到如实报告“家产家事”的硬要求，从提拔升职要多过数道关口，到不仅要守规矩、讲纪律，还要有担当敢作为……监督更严肃，规矩更严明，执规更严厉，“为官”要求更严格。在江苏全面从严治党推进过程中，从严管理干部正不断在实践中制度化、体系化。
　　家产不“交底”，后果很严重
　　去年，65名干部因不如实报告个人有关事项被暂缓任用或取消资格，2人被移送纪检监察机关。
　　数字是抽象的，而当身边真的有人因为未如实填报“家产家事”而被处理，对干部的冲击是实实在在的。2014年起，个人有关事项报告这项领导干部并不陌生的制度，从“只填不核”升级到“抽查核实”，首批就有12名处级拟提拔干部因房产、股票、基金没报或少报，被取消任用资格，并被要求作出说明。去年抽查比例从4%增至10%，当年有5430名处级干部和213名省管干部被随机“抽中”，个人有关事项受到严格核查。对于填报情况与实际情况不符的，被要求作出书面说明，接受组织函询。
　　目前，个人有关事项报告制度正在向科级及以下干部推进。在镇江，个人有关事项报告已覆盖市、县、镇、村四级干部，让“小官”也要报“家底”，去年有8名市本级拟提拔或重用对象因未如实填报而暂缓提拔。
　　除了随机抽查，江苏重点对三类人员进行“必核”，即拟提拔重用考察对象、后备干部人选、涉及有关举报的领导干部。
　　“漏报瞒报的后果很严重。”省级机关一位处长坦言，“真抽实查”让自己对填报真正重视起来，“以前可能随便填填，今年真是把家底儿翻了个底朝天，把房产证上的面积、多年前开设的股票账户都仔细查了一遍。”填报中也多了不少“严肃认真”，少了一些“心存侥幸”。
　　“上”的关口多了，“下”的通道顺了
　　干部档案“凡提必审”、个人有关事项报告“凡提必核”、纪检监察机关意见“凡提必听”、线索具体的信访举报“凡提必查”——干部提拔“四项审查”制度的全面推行，让干部升迁的“难度值”大幅增加。
　　根据“四项审查”制度，个人档案中不能有涂改、信息造假等情况，否则“未核准前一律暂缓考察并停止选任程序”；个人有关事项报告中，如有不如实报告或隐瞒不报的，“一律不得提拔任用”；正式上常委会讨论之前，如在听取纪检监察机关意见中廉政不过关的，取消提拔；在考察和公示期间，如有信访举报的，必须查核清楚，对发现影响使用的一律取消提拔……一句话，哪一关出问题，提拔就没戏。
　　“四项审查”将监督关口前移，截住“问题干部”升迁之路，将“带病提拔”遏制在源头。去年，65名干部因不如实报告个人事项、35人因档案信息不真实不准确、82人因廉政不过关被暂缓任用或取消资格。
　　想升迁，还要过“德”关。《关于严格干部德的考核试行办法》，明确信仰缺失、政治自由主义、目无法纪、不讲公德等19种具体情形，“德”明显出问题或负面反映比较集中的，不予任用或及时调整；对“德”有负面反映且有具体线索或被实名举报的，在调查核实清楚前暂缓使用。
　　“上”位难，“下”的通道却更加顺畅。去年，根据中央干部能上能下的规定，省市县共有562名乡科级以上干部因不适宜担任现职被调整。目前，江苏正制定细则，推动形成能者上、庸者下、劣者汰的有效机制。
　　划边界树标杆，严管干部体系化
　　去年底，省委组织部将“推动干部担当作为、防治为官不为”正式纳入干部选拔任用评议工作，再一次敲实防治为官不为在干部管理监督中的重要地位。
　　此前的省委十二届十次全会围绕协调推进“四个全面”战略布局，对推动全面从严治党迈上新台阶作出专题部署，一次性出台全面从严治党的意见以及《关于落实从严管理干部“五个要”若干规定》《党员领导干部践行“三严三实”30条行为规范》《关于推动干部担当作为、防治为官不为的办法(试行)》等“1+6”项制度，明确从严治党的责任体系和党委、一把手、职能部门等的责任边界；划定为官不为的“二十种情形”，亮明党员干部12个“严禁”、23个“不准”、38个“不得”，又为践行“三严三实”提供价值典范和行为标杆。
　　“1+6”系列文件的出台，使得干部管理更加制度化、体系化，对干部管理中存在的一些症结予以定向击破，实现干部管理对象从“新人”到离退休人员、管理时间从“八小时”到“八小时之外”、监督时机从节点到日常的全覆盖，干部的管理监督更严、更真、更实。(江苏省纪委)</body></doc>