<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>87</id><url>http://news.sohu.com/20160222/n438046954.shtml</url><title>煤企陷亏损困局 矿工：现在日子过得捉襟见肘</title><datetime>2016-02-22 07:00:00</datetime><body>　　2016年春节前夕，记者驱车从山西太原出发，一路北上，深入中煤平朔、同煤集团、山西焦煤等大型国有煤企，近距离采访煤企高管、一线职工、矿工家属……探访这一群体在产业低迷期的生存现状，探寻煤炭企业面临转型升级之痛的求索与努力……
　　大年三十放假头一遭
　　夜深了，51岁的矿嫂张桂莲兴奋难眠，好容易挨到凌晨3点，她麻利地起身，换上厚厚冬装，小心翼翼地踩着路面的冰雪，一路迈着碎步向矿山井口走去。
　　这一天，是2015年冬至，张桂莲和同煤永定庄煤矿上的十几位姐妹要赶在凌晨6点，丈夫出井前，将包好的几盆热腾腾的大馅饺子端上井口。令她感慨的是，这将是丈夫王保国最后一次以矿工身份在井口吃冬至饺子，再有3个月，他就要退休了。
　　这一习俗，在不少煤矿已延续多年。对于张桂莲而言，这个年五味杂陈，高兴的是，大年三十的晚上，丈夫终于能和一家人吃上团圆饭了。些许沉重的是，这一次，全矿史无前例地放假3天。“在矿上几十年了，年三十放假，还是头回遇到”。
　　张桂莲家的这一幕，实实在在地在全国千万个矿工家庭上演。
　　煤矿放年假的背后，投射出曾经“黄金十年”的煤炭行业，如今面临着产能严重过剩的困局。供给侧改革，去产能、去库存、产业脱困……煤炭行业已经到了破釜沉舟、亟须改革的境地。产业寒冬中，不少大型煤企纷纷陷入困境，而与之休戚相关的，数以百万计的煤矿职工生活也发生着改变。
　　年节里，相较于张桂莲、王保国两口子，张权的心情沉重许多。
　　“同学都觉得我工资高，其实说我现在的日子过得‘捉襟见肘’，一点不为过。”张权是平朔露天矿井工一矿综采队生产二班的班组长，他所在的矿井曾是平朔最好的井工矿，效益好的时候月入1万多元，每逢同学聚会，说起他的收入总是让人羡慕不已。
　　去年以来，平朔公司效益下滑，他和工友的收入也随之下降了近三分之一，按照以往的消费习惯，还掉车贷房贷、孩子学费，张权一家过得紧紧张张。“工资降了不说，生产任务还加重了，公司清理了外包队，过去外包队的活儿如今都落到了我们头上，好在集团发展前景好，我们还抱有希望。”张权说。
　　去年一年，煤炭价格大降，环渤海动力煤价格指数报收于372元/吨，比上年同期降幅28.3%，折算至平朔集团商品煤结算价格仅为240元/吨，价格同比下降22%，由此可以看出，公司生产经营面临着严峻困难。
　　1月27日，中国煤炭工业协会下发《做好2016年春节期间煤矿放假工作的通知》，倡议在保障安全生产和煤炭稳定供给的前提下，除特殊情况，2016年春节假期煤矿停产、职工休假。
　　该倡议书涉及神华集团、中煤能源集团、开滦集团、山西焦煤集团、兖矿集团、黑龙江龙煤矿业控股集团等15家大型煤企，地域覆盖山西、山东、内蒙古、辽宁、河南、陕西等产煤大省。
　　实际上，不少大型煤企因遭遇空前亏损，分别下发了转岗分流、停薪留职、休假待岗等管理办法，以此进行降本增效。去年年底，记者在对多个煤矿职工的采访中了解到，有大型国有煤炭企业下属部分煤矿职工，已有连续3个月未领到工资，而平朔、同煤等大型煤企均有不同程度的降薪。
　　从2012年煤价开始下跌，煤企在市场的泥淖中拼尽气力，无论企业还是煤矿工人，似乎都意识到，短时间内煤炭行业难以走出困境。
　　“有的效益不好的矿井，闲得久了，职工就自己做起了买卖。”采访中有矿工告诉记者，身边同事已有人干起了兼职，“如果明年还看不到希望，那我们就真的要考虑做点别的营生了”。
　　卸掉企业办社会包袱成难啃的改革硬骨头
　　驱车进入大同南郊区，记者最直观的感受就是到了同煤“地盘”。无论是医院、学校还是公司、科研院所，名称中均带“同煤”二字。街道上，到处可见满载职工的各个矿区的接送班车，不少老矿区内张灯结彩，满街灯笼，年味儿十足。
　　除煤价大跌带来的困扰，同煤集团在变迁过程中留下了不少历史“包袱”和难题。“同煤集团大约20万职工，算上家属总计80万人，需要承担很多社会责任，我们讲3个数，老的8万（离退休职工），小的8万（职工子女就学），中间的5万（职工子女待业），这都是亟待解决的老问题。”相关负责人介绍。
　　有专家认为，在今后的供给侧改革过程中，同煤集团重点要为资源枯竭的老矿建立良好的退出机制，对长久以来企业办社会所承担的，涉及退休职工、职工子女就学、就业等历史遗留问题作出妥善解决。卸掉企业办社会的“包袱”，这对作为当地经济支柱的煤企，以及地方政府而言，都是一块难啃的改革硬骨头。
　　煤炭产能过剩成为煤价下跌的直接原因。中国煤炭协会公布的数据显示，截至2015年11月，全国90家大型煤企的利润减少500亿元，同比下降91%，整体行业的亏损面达到95%。截至2015年年底，全国煤矿产能总规模为57亿吨，其中正常生产及改造的产能为39亿吨，而新建及扩产的产能为14.96亿吨，其中有超过8亿吨为未经核准的违规产能。
　　面对产业寒冬，煤炭企业在积极寻找生存之道。
　　“‘人人二百三，共同渡难关’是我们在1998年历经煤炭低迷时的口号，当时的大同矿务局就是一煤独大，举步维艰。这一轮的经济冲击显然要比当年大得多，但其不同之处在于，我们抵御风险的能力增强了，提出了以煤为基、多元发展的应对之策。”同煤集团党委副书记刘敬对中国青年报记者说。
　　老煤企要有新眼光
　　进入广阔的平朔露天矿开采现场，视野顿时开阔起来。阳光铺洒在乌黑闪亮的露天煤层之上，一道道黑得发亮的采掘路径，在湛蓝的天空下，规则而富有层次地蜿蜒开来。一辆辆几层楼高的小松930e重型卡车从矿区呼啸驶过，我们的越野车与之相比还不及其轮胎高度的一半，车旁的人更显渺小。
　　当前，随着煤炭、钢铁等行业供给侧改革去产能大幕拉开，深处行业困境的煤企不得不选择对自己“动刀”。
　　“去年一年对平朔确实影响巨大，是我们建矿以来亏损最为严重的一年。2015年平朔原煤产量9025万吨，同比降产21%，商品煤产量6648万吨，同比降了21%，2015年产量的降幅有市场影响，也有主动减产的因素在内，有内部调结构的因素。”中煤平朔集团总经理助理、规划发展部主任杨靖毅表示，煤炭是重资产行业，银行负债率不少都在百分之六十以上，资产庞大意味着运营效率较低，背负的贷款高，发展负担重。
　　“我们作为传统煤炭企业的基本定位将在未来完全改变，坚持向两大业态发展，一是清洁能源的供应商，二是综合能源的服务商。”杨靖毅介绍，如果说过去煤矿更多关注安全、生产、销售，对市场、价格、环保关注不多，如今则首要强调以市场、客户为导向的发展理念，这是企业的最大变化。
　　记者从平朔集团获悉，“十三五”期间该公司整个煤炭就地转化率要达到50%以上，这意味着，煤炭产品在坑口要形成产业链，煤、电、化工，包括建材等产业，形成由煤带动的循环经济产业链，企业称之为“吃干榨净”。
　　其实，为了抵御煤价长期下行的风险，不止中煤平朔，山西、内蒙古多家大型煤炭企业都把目光放在了煤电一体化、新型煤化工项目，或者转战投资国家力推的光伏、风电等新能源产业。
　　2015年7月，山西省委书记王儒林在全省科技创新推进大会上表示，“选择同煤、晋能集团深化改革试点，取得经验在全省推开。”由此，煤炭大省山西明确了其国有煤炭企业的改革坐标。
　　对此，同煤集团党委副书记刘敬向记者透露，同煤作为山西国企改革试点，目前正积极规划相关方案，等候批准实施，以通过改革助力同煤走出困境。
　　据了解，同煤集团正在搞矿井集群的建设，旨在建大矿、办好矿，全集团11个千万吨级的矿井规划，目前已实现7个。同时，抓煤电联营，电力装机容量已达到1600万千瓦以上，并行开展金融资本的运行，以支撑实体经济的发展。
　　对于同煤转型升级的努力，刘敬给记者算了一笔账：同煤集团口泉沟的10个衰减矿亏损35个亿，而塔山、同忻几大千万吨级矿井大约盈利30多个亿，现代化矿井盈利弥补了老矿井的亏损，基本持平；另外，电力去年盈利12个亿；金融产业盈利4个多亿。刘敬表示，同煤集团目前已初步构建起实体经济加金融资本运作的发展模式。
　　“去产能是个漫长过程，一方面要做减法，死掉一批僵尸煤企，这同煤矿的发展战略、方向息息相关；另一方面要做加法，布局在下一轮竞争中具有优势的产业，好的煤企，国家一定会扶持，比如千万吨级现代化矿井。说到底，对于煤矿企业，这是一道难题。”杨靖毅说。</body></doc>