<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>88</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433710391.shtml</url><title>万科H股复牌大跌 称重组面临“阻力”</title><datetime>2016-01-07 03:07:00</datetime><body>


融创中国董事长孙宏斌。



万科：“以公告为准”
　　昨日，万科H股以20.3港元开盘，收盘报20.8港元，跌幅达9.17%。按照公告显示，万科于1月5日向香港联合交易所申请恢复H股的股份买卖，但万科A股仍停牌。2015年12月18日，因筹划重大资产重组，万科A、H股同时停牌。
　　对于万科为何在万科宝能股权之争的这一重要关头忽然复牌H股，新京报记者昨日向万科方面询问原因，但万科方面并没有正面回答，只是强调“以公告为准”。
　　国金证券香港董事总经理黄立冲昨日接受新京报记者采访时表示，在港上市公司如有重大事项，需停牌公告筹划的为何种重大事项，一旦确定筹划的重大事项就可复牌。2015年12月29日，万科曾公告筹划的重大资产重组事项为拟以新发行股份方式（A股或H股）及现金支付方式，收购潜在卖方持有的目标资产。
　　“重组方案需要经过很长时间的消息披露准备、谨慎调查，包括股东大会的批准等。但按港股相关规定，股票无须在方案未出前一直停牌。一旦重大事项确定了，最多只能拖三四天就需要复牌，不然港交所会一直催促。”黄立冲表示。
　　万科A存延期复牌可能
　　在万科H股复牌公告中，万科表示万科A股将按照深交所规定，继续停牌，预计于1月18日复牌。
　　万科在公告中称，将努力于2016年1月18日或以前召开董事会会议，审议并披露有关潜在重大资产重组讯息。但如果公司未能在上述期限内召开董事会会议审议并披露有关事项，万科可向深圳证券交易所提出A股延迟复牌申请。这意味着万科A在停牌期满后依然有延期复牌的可能性。
　　对于万科H股复牌交易，但A股继续停牌，有媒体报道猜测“为对抗宝能系增加筹码”或“砸盘影响后续复牌的A股走势，触发宝能系平仓红线”等。
　　实际上，万科H股占万科总股本11.9%，不少万科港股掌握在机构投资者手中。而在万科股票停牌之前，港交所曾披露一些外资机构开始增持万科H股。
　　根据港交所资料披露，惠理基金、贝莱德、瑞银、汇丰银行都在2015年12月15日-12月16日先后买入万科H股，总共买入3507.42万股。而在万科股票停牌期间，也有报道称万科董事会主席王石曾率队奔赴香港拜会基金寻求支持。
　　不过有业内人士对新京报记者表示，王石拜会基金寻求支持不亚于逆水行舟，基金公司不会将基金自身利益同王石捆绑在一起。
　　对于“砸盘影响后续复牌的A股走势，触发宝能系平仓红线”的猜测，汇业证券分析师岑智勇昨日接受新京报记者采访时表示，A股有很多变数，要看具体的重组方案后，才能判断，不能简单认为H股跌就一定会传导至A股。
　　重组事项前景不明
　　在1月5日的公告中，万科还表示，目前筹划的重大资产重组事项较为复杂，不能确定重组事项是否会继续进行。若继续进行，或受条件限制、需获监管机构的批淮及股东的批淮。
　　与万科2015年12月29日首次披露重大资产重组进展公告相比，上述公告万科透露“与一名潜在交易对手签署了一份合作意向书”是“不具有法律约束力的合作意向书”。
　　另外，万科A、H股停牌前，股价均处于高溢价状态。按照万科公告的定向增发注入资产的重组方案，A股定增价格在16元-17元，H股则在18港元-19港元，在增发价格上就面临不少压力。
　　业内人士对新京报记者表示，在万科公布了重组方案后，其股票必须复牌，而在股票复牌至股东大会审议重组方案期间，一般会有一个月股票正常交易时间。“如果宝能是奔着控股万科来的，很显然在这段时间会继续买入万科股票，而在这段时间买入万科股票的散户，大都是抱着炒作股价心态，这将使重组方案在股东大会通过的难度进一步增加。”目前，宝能系持有万科24.26%股份，为万科第一大股东，在股东大会上拥有举足轻重的话语权。
　　新京报记者李春平陈禹铭
　　声音
　　孙宏斌喊话“万宝”：“就是生意，别太较真”
　　新京报讯（记者陈禹铭）1月5日融创中国在上海举行新闻发布会，发布会上，融创中国董事长孙宏斌谈到近日来备受关注的“万科宝能股权争夺战”，他隔空向交战双方喊话：“想给姚老板带句话，就是个生意，别太认真。万科你本来就是大股东了，也别较真。”
　　“万科的管理团队是非常优秀的，”孙宏斌在发布会上表示了对万科管理层的支持，“我相信任何做他的股东的人都不想换这个管理团队，管理团队保护自己的控制权天经地义，我是坚定不移地支持万科。”
　　孙宏斌认为，宝能是控制不了万科的。“这就是个生意。”孙宏斌称，宝能现在持有的股份已经到24%，再增持的空间不多了，因为超过30%，会触发全面要约收购，到时万科市值高达3000多亿元。宝能不会有那么多资金去收购那么大市值那么贵的企业。
　　孙宏斌称，就宝能目前持有的股份而言，宝能也无法在董事会做什么，控制万科更是不可能。而同时万科也做不了什么，因为已经是第一大股东，再增发，股份摊薄了也还是第一大股东。
　　孙宏斌认为，资本市场有资本市场的规则，一切还是要按规则办事。“万科宝能不管怎么样，都走不出这个规则，到最后还是要坐下来谈。”孙宏斌说。
　　相关
　　四家基金公司调整万科A估值
　　新京报讯（记者李春平）继天弘基金率先对已停牌的万科A调整估值后，广发基金、德邦基金、宝盈基金也对万科A的估值进行调整。
　　1月5日，广发基金发布公告称，鉴于万科A股票因重大事件临时停牌，公司决定自2016年1月4日起对公司旗下基金持有的万科A股票按指数收益法进行调整，待上述股票复牌且交易体现活跃市场交易特征后，将恢复为采用当日收盘价格进行估值。同日，德邦基金、宝盈基金也表示于1月4日起对万科A采用指数收益法进行估值。
　　除广发、德邦、宝盈等基金公司外，天弘基金早在2015年12月22日就提出，对于停牌万科A，旗下基金采用指数收益法进行估值。
　　同花顺数据显示，三季度末，天弘基金旗下共有4只产品持有万科A，持股数量分别为48.9万股、10.54万股、1.53万股和0.7万股，持股比例共计0.01%左右。另外，广发、宝盈基金旗下产品三季度末持有万科A的股票比例也均未超过0.01%。</body></doc>