<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>89</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433710319.shtml</url><title>长江证券董事长被查 曾言：不搞鬼 能挣钱 不出事</title><datetime>2016-01-07 03:06:00</datetime><body>


长江证券公告，杨泽柱正在接受组织调查。资料图片



　　新京报讯（记者李蕾）长江证券1月6日早间公告称，公司董事长杨泽柱因个人原因涉嫌违纪，正在接受组织调查。长江证券昨日晚间再发公告称，公司董事会审议通过停止杨泽柱董事长职务的议案。杨泽柱停止董事长职务期间，由副董事长崔少华代为履行公司董事长和董秘职责。
　　加入长江证券前任职湖北省国资委
　　长江证券公告显示，公司于1月5日收到中共湖北省纪律检查委员会《立案决定书》，公司党委书记、董事长杨泽柱因个人原因涉嫌违纪，正在接受组织调查。截至目前，公司一切经营活动正常。
　　“公司只是收到了杨泽柱接受调查的通知，被调查的具体原因，出问题的时间我们都不清楚。”长江证券证券代表事务部一位人士表示，目前公司的经营活动一切正常，没有违规的情况。“长江证券股权比较分散，并不是董事长一个人的公司，所以经营情况正常。”
　　自去年下半年以来，证券行业成为反腐重地，多名证监会官员和券商高管相继落马，杨泽柱被查一度被猜测为金融领域反腐余波未了。不过，有媒体消息称，杨泽柱被查或与其任职湖北国资委主任期间有关。
　　在2013年12月加入长江证券之前，杨泽柱曾执掌湖北省国资委7年，在此期间，还兼任湖北国资委多家下属企业要职。像湖北能源集团董事长、湖北联合发展投资集团董事长等。
　　据一财网报道，中央巡视组于2013年6月在湖北巡视期间，曾有多名企业家联名举报杨泽柱父子涉嫌诈骗，诈骗金额约8000万港元，并递交了详细的举报材料。此后中央巡视组明确提出将杨泽柱调离国资委主任岗位，待案情明朗再行其他措施。
　　此外，杨泽柱的副手鲁力军曾于2014年初因涉嫌严重违纪被免去湖北国资委副主任的职务，后开庭审理涉嫌受贿。
　　长江证券曾参与去年救市
　　杨泽柱2013年12月履新长江证券董事长一职，彼时并没有任何金融行业的管理经验。不过，得益于2014年和2015年资本市场火爆，长江证券业绩在这两年较为突出。
　　年报显示，2014年长江证券实现营业收入45.48亿元，同比增长50%；净利润17亿元，同比增长70%；而凭借2015年上半年A股的牛市行情，长江证券2015年上半年营业收入大增176%，净利润增幅达到270%。
　　2015年下半年A股大跌，不少券商参与救市，长江证券亦在其中，先后出资31亿元划拨到证金公司专门账户中。当时，杨泽柱表示，短期市场调整一定程度上是对前期泡沫的纠正，对券商股充满信心。
　　长江证券前身为湖北证券公司，成立于1991年，2007年12月在深交所挂牌上市。2015年4月，长江证券宣布，公司大股东青岛海尔投资拟作价100亿元出让其持有的6.98亿股股份，该股份占比为14.72%，由“牛散”刘益谦旗下的新理益集团全部接盘。不过截至目前，这部分股权尚未完成交接。
　　人物
　　杨泽柱曾放言：不搞鬼、能挣钱、不出事
　　杨泽柱2014年在接受证券时报专访时，曾明确自己“干事业”三条预期，“当一个不搞鬼、能挣钱、不出事的董事长。”他说，“我没有豪言壮语，也没想过干出惊天伟业。但我离任的时候，如果大家对我有这三句评价，那我此生足矣。”
　　但随着杨泽柱因个人原因被调查，62岁的他未能如愿在长江证券董事长的位置上画上圆满的句号。
　　杨泽柱1954年出生，湖北人，博士研究生，还是两届全国人大代表。1970年参加工作后，杨泽柱长期在政府部门任职，从松滋县商业局的一个办事员一路升迁到荆州市副市长等职，后任职湖北省国资委主任，此后执掌湖北国资委7年，在此期间，他还担任多家国有企业董事长的职务。
　　不过，杨泽柱在执掌湖北国资委期间曾被举报。媒体报道，多名企业家联名向中央巡视组举报杨泽柱父子涉嫌诈骗，杨泽柱涉嫌贪腐，其子劣迹斑斑，杨泽柱还利用其子在国有资产转让、项目招标中收受贿赂。杨泽柱被调离国资委主任岗位。随后，其副手鲁力军因涉嫌严重违纪被免职。
　　2013年12月杨泽柱空降至长江证券担任董事长，对此，杨泽柱亦感到意外。他曾对媒体表示，他原本的打算是离任国资委主任后去湖北省人大任职，他一开始对长江证券董事长一职并无兴趣。
　　彼时的杨泽柱并无任何管理金融企业的经验，尤其证券行业又是专业领域。他坦言“把自己划入到了实习生的行列，有些东西甚至从名词解释入手。”入职几个月后，他在接受媒体专访时说，在长江证券明确了“干事业”的三条预期：当一个不搞鬼、能挣钱、不出事的董事长。希望几年后画上一个很圆满的句号。言犹在耳，如今希望却落空。
　　新京报记者李蕾
　　背景
　　去年证券界多名高层被查
　　2015年A股跌宕起伏，下半年证券行业成为反腐重地，多名证监会官员、券商和私募的高管被调查。2015年8月25日，中信证券执委会委员徐刚等多名高管涉嫌违法从事证券交易活动，被公安机关要求协助调查，拉开券商行业地震序幕。
　　随后事件继续发酵，9月15日，中信证券“二号人物”程博明因涉嫌内幕交易、泄露内幕信息被公安机关依法要求接受调查。次日，中纪委网站披露中国证监会主席助理张育军涉嫌严重违纪，正接受组织调查。市场人士猜测，程博明、张育军被调查可能与证金公司救市相关。
　　2015年11月，私募一哥、泽熙“掌门人”徐翔被公安机关依法采取刑事强制措施，理由是徐翔等人通过非法手段获取股市内幕信息，从事内幕交易、操纵股票交易价格，其行为涉嫌违法犯罪。而11月13日，证监会副主席姚刚确认因严重违纪，正在接受调查，成为目前“落马”的最高级别的证监会官员。
　　此外，2015年10月23日，国信证券总裁陈鸿桥自杀；国泰君安国际董事会主席阎峰于11月以个人身份配合有关部门调查。去年下半年还有多名券商高管辞职，券商高管一时被称为“高危行业”。
　　新京报记者李蕾</body></doc>