<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>90</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433710177.shtml</url><title>广东拟成立旅游突发事件应急委员会</title><datetime>2016-01-07 03:04:00</datetime><body>
　　征求意见稿规定景区应避免游客在某一时间或空间过于集中。图为2015年国庆期间国内某景区人山人海的情况,存在很大的安全隐患。(资料图)新华社发
　　《广东省旅游突发事件应急预案》邀您提建议,明确规定景区应结合最高承载量接待游客,利于紧急情况下疏散
　　广东省旅游局昨天在官网发布了《广东省旅游突发事件应急预案》征求意见稿。该应急预案由突发事件总体应急预案、滨海旅游突发事件应急预案、防汛防旱防风防冻应急预案、突发公共卫生事件应急预案四部分组成。即日起至2月4日,市民可以将反馈意见以书面或电子文档形式报送省旅游局行业管理处。根据征求意见稿,一旦发生旅游突发事件,应急处理的第一条基本原则即是“尽一切可能为旅游者提供救援、援助”。
　　新快报记者李佳文
　　应急委员会设在省政府
　　征求意见稿透露,广东省旅游突发事件应急管理组织体系中,广东省旅游突发事件应急委员会设在省政府,主任由省政府分管副省长担任。省旅游应急管理办公室设在省旅游局,主任由省旅游局局长兼任,下设省旅游突发公共事件应急小组、省滨海旅游突发事件应急小组、省防汛防寒防风防冻突发事件应急小组和其他类旅游突发事件应急小组。
　　根据征求意见稿,旅游突发事件具体包括自然灾害、事故灾难导致的旅游者伤亡事件,公共卫生事件造成的旅游者伤亡事件,社会安全事件造成的旅游突发事件,以及旅游节庆活动事故和涉及旅游者的其他可能或已经造成人员伤亡或重大财产损失的突发事件。
　　事件发生后2个小时内逐级上报
　　征求意见稿指出,旅游突发事件应急处理的基本原则第一条是“以人为本,救援第一,在处理旅游突发事件中以保障旅游者生命安全为首要原则,尽一切可能为旅游者提供救援、救助”。
　　其次是属地救护,就近处置。由事发地县级人民政府牵头,事发地旅游部门协调有关部门负责相关应急救援工作,调动一切力量,力争在最短时间内将危害和损失降到最低程度。
　　此外,省内各级旅游行政管理部门在接到有关旅游突发事件的救援报告时,需按照旅游突发事件的事故等级,应在事件发生后2个小时内逐级上报至上级部门、行业主管部门及相关单位,并及时处理和做好有关的善后工作。较大及以上事故逐级报至省级相关部门,一般事故原则上逐级报至地市级(包括顺德区)相关部门。
　　在信息透明和保护隐私方面,征求意见稿要求,各级旅游管理部门在收到有关事件的救援报告和处理事件的过程中,要及时向事件当事人家属、单位告知事件信息和处理情况,通过各种媒体和渠道向社会公众通报相关信息。同时切实保障事件当事人及其相关人员的隐私权不受侵犯。
　　焦点关注
　　旅游公共卫生突发事件拟分四级
　　新快报讯广东省旅游突发公共卫生事件应急预案对景区、星级酒店、旅行社明确了它们在突发公共卫生事件中的责任。根据预案的定义,旅游突发公共卫生事件的范围包括重大传染病疫情、群体性不明原因疾病、重大食物中毒、新传染病等。按照严重程度、可控性和影响范围,旅游公共卫生突发事件分为Ⅳ级(一般)、Ⅲ级(较大)、Ⅱ级(重大)和Ⅰ级(特别重大)四个等级。
　　景区要劝阻疑似疫情人员进入
　　征求意见稿认为,旅游景区在应对公共卫生方面有三大工作职责。首先是合理安排游览。景区应结合实际情况及游览最高承载量接待游客,避免游客在某一时间或空间过于集中,旅游旺季应提高警戒级别。做好游客游览的安排协调工作,并合理规划游览路线,增加游览效率,避免拥挤,有利于游客在紧急情况下疏散,同时避免病菌病毒等在景区内传播以及公共卫生事件在景区内扩散。
　　另外,在疫情发生时,各景区(点)在办理游客进入景区手续时,要注意观察和询问,发现疫情症状客人或疑似疫情人员,应该劝阻其进入景区或登乘旅游设施,并立即报告主管部门和卫生防疫部门。如果景区的公共卫生事件比较严重,应采取暂时关闭的措施,减少公共卫生事件给游客和景区带来更大危害。
　　突发重大传染病疫情应急救援处置程序
　　根据征求意见稿,当旅游团队在行程中发现疑似重大传染病疫情,或发现旅游目的地有疑似重大传染病疫情时,随团导游人员首先应立即向当地卫生防疫部门报告,服从安排,同时向当地旅游突发事件应急机构报告,并提供团队的详细情况。
　　旅游团队所在市、县(区)旅游突发事件应急机构接到疫情报告后,要积极主动配合当地卫生防疫部门做好团队住宿的旅游饭店的消毒防疫工作,做好旅游者的安抚、宣传工作。
　　若卫生防疫部门做出旅游团队必须就地隔离观察的决定,旅行团后续行程必须延期或者取消,旅游团队所在市、县(区)旅游突发事件应急机构要积极协调处理旅游者的食宿等后勤保障工作,同时向省旅游应急管理办公室报告情况,并及时将有关情况通报组团社所在市、县(区)旅游突发事件应急机构。
　　在疫情经卫生防疫部门确诊为正式病例后,旅游团队所在市、县(区)旅游突发事件应急机构应积极配合当地卫生防疫部门做好消毒防疫工作,按照旅游团队的行程,向团队所经过市、县(区)旅游突发事件应急机构通报有关情况,以便及时采取相关防疫措施;团队有提前返回出发地需要的,旅游突发事件应急机构要协助相关部门做好预订车船机票以及旅途防疫等工作,直至旅行团整体移交给出发地旅行社。
　　省旅游突发公共卫生事件应急小组接到疫情报告后,应在全省范围内督促该团队所经过的市、县(区)旅游突发事件应急机构做好相关的消毒防疫工作。同时应及时上报省旅游应急管理办公室,由省旅游应急管理办公室上报省旅游应急委和国家旅游局,由省政府协调相关市、县(区)和部门做好应急救援工作。
　　意见征集渠道
　　联系电话:020-87513750
　　传真:020-87513630
　　电子邮箱:gdlyaq@163.com
　　地址:广州市黄埔大道西463号
　　邮编:510630
　　滨海旅游拟用蓝黄橙红发布预警信息
　　新快报讯滨海旅游突发事件应急预案中,拟用蓝色(提供相关信息)、黄色(提示注意事项)、橙色(劝告不要前往)和红色(警告不要前往)进行滨海旅游突发事件预警信息发布。
　　根据预案的设计,广东省滨海旅游突发事件应急小组属省旅游应急管理办公室,其将在综合研判省应急办、省水利厅(省三防办)、省国土厅、省海洋与渔业局、省气象局、国家海洋局南海分局等部门提供的天气信息基础上向社会发布滨海旅游预警信息,并根据后续滨海灾害情况的发展进行变更和解除。预案适用范围包括台风、暴雨等气象灾害、游客溺水事故和水上活动事故等。</body></doc>