<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>902</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433315798.shtml</url><title>成都：按摩洗浴等场所3月起在公共区域安装视频监控</title><datetime>2016-01-03 12:50:00</datetime><body>
　　1月2日，成都高升桥一家游泳馆已安装了监控视频。
　　1月2日，华西都市报记者从成都市人大官网获悉，《成都市人民代表大会常务委员会关于修改〈成都市公共场所治安管理规定〉的决定》已于近日通过审议批准，修改后的《成都市公共场所治安管理规定》对安全防控更加严格。
　　从3月1日起，成都市范围的茶馆、棋牌室、影剧院以及从事按摩、洗浴经营活动的公共场所，都必须在公共区域安装视频安防监控系统，并保证在营业期间正常运行。
　　新规中提到的公共场所，成都有多少家？要求安装视频监控的出发点是什么？视频监控的资料如何管理？是否存在市民隐私被泄露的问题？市民对此新规如何看待？华西都市报将为您一一解读。
　　【新规】茶馆等公共场所要装监控
　　此次新修订的《成都市公共场所治安管理规定》自2016年3月1日起施行。
　　具体要求：茶馆、棋牌室、影剧院以及从事按摩、洗浴经营活动的公共场所，其经营者应当在停车场、营业大厅出入口、消防安全疏散出入口、营业区域通道、收款台前等不涉及公民隐私的公共区域，安装符合国家或者行业标准要求的视频安防监控系统，并保证在营业期间正常运行。此外，视频安防监控录像资料应当留存三十日以上，不得删改、复制或者挪作他用。
　　洗浴场所至少配两名保安
　　此外，考虑到按摩、洗浴等场所是治安案件的高发、热点场所，上位法中还没有关于公共服务场所安全技术防范措施的明确规定，使得公安机关进行治安管理的难度较大，成都市人大常委会表示，为了统一执法标准，参照公安部《娱乐场所治安管理办法》，借鉴广东、江苏等地的立法经验，在规定里新增了一条，要求从事按摩、洗浴经营活动的公共场所，安保人员配备、包厢（包间）设置、灯光亮度等安全技术防范措施，参照国家的有关规定执行，即娱乐场所营业面积在200平方米以下的，配备的保安人员不得少于2名，每增加200平方米，应当相应增加保安人员1名。
　　新规提出，公共场所对发生治安、刑事案件或者治安灾害事故隐瞒不报等，公安机关将处以2000元以上1万元以下罚款，并可以责令停业整顿1个月以上3个月以下。
　　/数据/17269家公共场所应装视频监控
　　新规中提到的“茶馆、棋牌室、影剧院以及从事按摩、洗浴经营活动的公共场所”，具体涉及多少家呢？
　　根据成都市公安局的统计，成都截至目前共有公共场所17269家，其中娱乐场所1392家、服务场所14260家，服务场所中包括桑拿浴场248家、按摩服务场所1323家。
　　也就是说，目前在册的17269家符合属性的公共场所，都应该安装视频安防监控。
　　那么，新规要求的出发点又从何而来呢？
　　此前，成都市人大常委会在提请审议的说明中表示，有必要将几类治安隐患较大的公共场所，纳入公共安全视频监控建设联网应用中。上述场所则“是治安案件的高发、热点场所”。
　　【走访】带桑拿服务的游泳馆顾客可看实时监控
　　1月2日，华西都市报记者在走访中发现，在位于成都市武侯区高升桥路的一家恒温游泳馆内，已经提前完善了视频安防监控，同时顾客也可看到实时监控画面。
　　“对于顾客来说，看到实时监控画面，感觉心里的安全感更多一些。”经常过来游泳健身的市民许先生介绍，这个游泳馆里面带有桑拿房，从早上8点过一直开放到晚上9点过。几个月前，他注意到游泳馆在大厅里挂出了一个显示屏，从上面可以看到包括前台、领取手牌柜台等多个地点的实时监控画面，虽然自己不会去细看，但会觉得财物安全更有保障。该游泳馆工作人员则表示，去年7月就从新闻上得知，成都有可能会实施这个新规，因此管理方提前安装了安防监控系统。
　　
　　担忧1隐私是否会泄露？
　　经营者：放心，录像资料不得挪作他用
　　“实时监控视频或图像会不会传到网上去哦？背着老妞儿出去打盘麻将，未必回去还挨搓衣板儿？”市民张先生对新规的要求，生出了一丝惆怅。他坦言，平时会和牌友去茶楼打打小麻将。而此前成都某游泳馆的实时监控画面在网上传播，他也有所闻，担心自己隐私被泄露。
　　对此，多家茶楼经营者认为，张先生的担心是多余的。“法规上明确说了，录像资料不能挪作他用，经营方肯定不会乱来。”在武侯大道顺江村经营茶楼的罗女士表示，按照新规内容，以顾客来茶楼打麻将为例，坐在桌子上的一举一动是不会监控的，只是在通道、收银台、疏散口等公共区域内，才会设置监控。
　　
　　担忧2摄像头是否滥安？
　　律师：别怕，装了视频商家要到公安局备案
　　“新规规定了需要安装摄像头的场所，但是万一商家在不该安的地方安，比如浴室，咋办？”市民洪女士担心。记者咨询律师得知，成都市对监控安装及监控资料的使用，也有详细规定。首先新规明确强调了安装区域为“不涉及公民隐私的公共区域”。同时，成都市在2007年已经出台了《成都市公共视频图像信息系统管理办法》，任何单位和个人不得擅自复制、传播或买卖公共视频图像信息，不得擅自移动、占用公共视频图像信息系统设施、设备，以及不得擅自改变公共视频图像信息系统的用途。此外，视频图像信息系统的使用单位，应当自系统投入使用之日起30日内，向所在地区（市）县公安机关备案。</body></doc>