<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>903</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437601524.shtml</url><title>甘陕川水域去年底遭锑污染：未发生其他事故</title><datetime>2016-02-17 09:17:00</datetime><body>　　【编者按】
　　2月16日，中国环境报刊文《甘肃陇星锑业有限公司尾砂泄漏重大突发环境事件应急综述》，称去年底发生的甘陕川锑污染事件，目前已得到妥善处置，嘉陵江沿线群众饮水安全。
　　据悉，2015年11月，甘、陕、川3省因陇南锑业公司尾砂泄漏遭遇大面积锑污染。此次重大突发环境事件污染物锑难以处置，且跨越3省，处置难度极大、风险较高、情况相当复杂，环保部部长陈吉宁曾亲赴现场指挥处置。
　　文章如下：


　　2015年11月23日21时左右，甘肃陇星锑业有限责任公司选矿厂尾矿库溢流井破裂，尾砂泄漏，导致溢流井周围大量尾矿浆经太石河进入西汉水，形成了自甘肃省西和县境内太石河至四川省广元市白龙江入嘉陵江前、长度为344公里的污染带，跨甘、陕、川3省。环境保护部迅速反应，环境保护部部长陈吉宁、副部长翟青亲临现场指导处置，并先后派出3路工作组和专家，水利部、住建部也分别派出工作组指导地方政府开展应急处置。
　　在甘肃陇南、陕西汉中、四川广元3省市及相关区县政府和部门的共同努力下，通过采取断源截污、治理降污、饮水保障等措施，目前此事已得到妥善处置，保障了嘉陵江沿线群众饮水安全。
　　现场督办三省，确保事件得到妥善处置
　　事发企业甘肃陇星锑业有限责任公司选矿厂位于甘肃省陇南市西和县，紧邻嘉陵江二级支流太石河。企业尾矿库溢流井水面下的拱圈盖板破裂，导致溢流井周围大量尾砂泄入涵洞并流入太石河，经西汉水流经西和县、康县、成县，进入陕西省略阳县后进入嘉陵江，嘉陵江流经略阳、宁强县进入四川广元市。
　　根据3省动态监测结果，事发尾矿库2015年11月23日开始泄漏后，2015年11月25日7点30分在距事故点68公里的西汉水成县毛坝大桥检测到锑污染团最高超标231倍，2015年11月26日6时距离事发地118公里的甘肃出省断面锑浓度开始超标，当日17时达到最大值，超标120倍。
　　受污染河道沿线，甘肃省境内没有饮用水取水点；陕西略阳县境内取用西汉水的集中式取水井有两处，取用嘉陵江的集中式取水井有5处，供水人口约1.5万人。四川省广元市有两个日供水量分别为8万吨和1万吨的水厂，以及城市供水管网未覆盖的30多个城郊居民集中居住点从嘉陵江取水，总计供水人口约50万人。
　　环境保护部环境应急中心相关负责人向记者介绍说，此次应急处置工作不同于以往事件的应急处置，特征污染物锑本身难以处置，周边的水文条件也不适宜采用调水稀释的方式，且跨越3省，处置难度极大、风险较高、情况相当复杂。
　　事件发生后，陈吉宁、翟青赶赴现场指导应急处置，要求3省按照“甘肃省断源截污、陕西省降污减荷、四川省保障供水”的应急处置思路开展工作。期间，多次召开现场办公会，要求3省高度重视涉饮用水突发环境事件，加强上下游联动协作，务必完成断源截污、治理降污和保障饮水安全的任务，并对3省的工作进行现场督办，发现问题后及时提出纠正，并确保工作落实，保证了事件最终得到妥善处置。
　　甘肃、陕西紧急动员建设拦截坝和应急处置设施，将大量污染物拦截、降解在陕西境内。
　　甘肃于2015年12月1日凌晨完成溢流井破损口封堵，阻断溢流井内尾矿浆继续泄漏；将进入涵洞的山泉水引流至库外，阻断其冲刷涵洞残余尾矿浆，减少了污染物下泄总量；在涵洞排水口下设置了7个围堰、3个应急池收集渗出的高浓度污水；采用开挖排水沟、铺设波纹管、设置防渗墙等方式，将太石河上游来水引流绕过事发地，基本切断事故点污水。同时，调集大型机械在太石河河床开挖深槽，采取主动引流的方式，腾出作业面，对河道污染底泥及沉积物进行集中处置，先后清理淤泥1万多吨；在太石河和西汉水构筑临时拦截坝197个，增加污水停留时间，减缓污水下泄，为下游处置污染物赢得了时间；在太石河和西汉水设置7套应急处置系统，采用铁盐絮凝法，利用临时拦截坝形成的水利条件实施沉降，将水体中溶解态锑通过沉降转移到底泥中。
　　陕西省充分利用西汉水河段的葫芦头水库对污染水体进行第一道拦截，突击修建了5座拦截坝，清空了下游张家坝水库库容，启用巨亭水库紧急蓄水，为下游广元市的应急处置赢得了时间。通过葫芦头水库和巨亭水库蓄水、泄水，调节污染物浓度，发挥削峰的作用。为进一步削减污染物，从2015年11月30日起，在西汉水葫芦头水库坝下建设了两套应急处置系统。采用酸性铁盐絮凝法处置高浓度含锑河水，为降低下游锑浓度发挥了重要作用。
　　四川省通过建设新水源应急供水工程、水厂改造工程，保证了供水水质和水量，最终保障了广元市群众的饮水安全。广元市采取了多种措施，赶在2015年12月7日污染带到达嘉陵江广元市城区段前落实到位并发挥作用，保证了群众饮水安全。建设两条5.5公里应急调水管道，引入水厂下游支流的南河水至西湾水厂，保证自来水源水供应；在住建部供水专家指导下，采用应急除锑工艺对西湾水厂原水进行深度处理，确保了出水水质达标；建设昭化区元坝水厂至城区供水主管网1.75公里应急管道，补充西湾水厂供水不足；组织力量对城市供水管网未覆盖的30个城郊居民集中居住点送水；建立南河应急饮用水水源地临时保护区，全力整治沿河污染源，落实人员巡查值守，确保水源水质。
　　专家靠前指导，保障处置科学有效
　　事件发生后，环境保护部紧急调集环境保护部华南所、环境保护部规划院、清华大学等单位的环境、矿业、水文、损害评估等方面的专家抵达现场，进行态势研判，先后制订了《甘陕川嘉陵江突发锑污染事件应急处置总体方案》、《嘉陵江甘陕川跨省锑污染事件全线达标调度方案》和《太石河锑污染控制总体方案建议》，指导地方政府筑坝阻污、工程除锑、调水削峰、应急监测、水厂改造、物资调配等。
　　为确保应急措施的可预见性和有效性，专家组还基于污染物实时动态监测和基础河流水文数据，构建了“太石河—西汉水—嘉陵江”三河径流逐时逐段水模型，预测污染物前锋位置，推断污染团的动态变化情况，为调节水库流量、投药削污等应急处置决策提供支撑。准确的污染物前锋预测保障了应急处置决策的时效性，充分发挥了应急处置措施的实效，有效防止了污染范围的进一步扩大。
　　应该说，专家在源头阻断、建设截污工程、合理调蓄水量、除锑投药、态势预测、水厂改造等方面为3省达标整治和应急处置提供全过程技术支持，解决了除锑工艺等关键问题。
　　在引导舆论方面，环保部门及时、适时将信息公开，避免了舆论炒作。甘肃、陕西及四川3省每天开展舆情分析，及时发布信息，向社会通报处置情况。同时，组织有关专家通过媒体宣讲锑对环境可能造成的影响、国内标准严于世卫组织推荐的标准等，积极回应社会关切，舆论应对措施有力得当，为应急处置工作创造了良好条件。
　　跨部门、跨三省科学调度，严防次生灾害发生
　　环境保护部第一时间派驻甘、陕、川3地工作组，采用总体上协调3省联动、各地分头督促指导的方式，全面掌握现场工作进度，从技术、措施、任务落实等多方面提出意见和建议，在指导的同时对治污设施建设、加药降解、应急输水管线建设等关键环节进行现场督办，保证了应急处置工作的效率和河道治污效果，确保了应急输水管线在污染团到来之前投入运行。
　　在此次事件应急处置中，环保部门会同水利、城建部门跨部门、跨省联动，在污染物处置的同时，保障了安全，没有次生其他灾害。环境保护部工作组第一时间指导甘肃、陕西两省做好安全应急预案，综合分析水质监测数据、水量流量数据，同时考虑水利设施承载能力，适时适度调节甘肃省境内拦截坝，陕西境内葫芦头水库、巨亭水库下泄水量，严防水库蓄水超过安全警戒，有效调蓄3处闸坝，在整个事件中没有发生其他事故，没有发生其他次生灾害。</body></doc>