<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>904</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433311794.shtml</url><title>2015年，国务院出台了哪些“暖政”？</title><datetime>2016-01-03 11:16:00</datetime><body>
　　推进残疾人小康进程、加强乡村医生队伍建设、大病不出县、农民工返乡创业……2015年，国务院政策覆盖人们生活的各个方面，更充满对个体的关怀，中国政府网新媒体为你梳理2015年国务院10个暖心政策，祝您新年快乐！
　　推进小康进程让残疾人生活有保障


　　政策|2月，国务院印发《关于加快推进残疾人小康进程的意见》。
　　红利
　　没有残疾人的小康就不是真正意义上的全面小康。《意见》到2020年，残疾人权益保障制度基本健全、基本公共服务体系更加完善，残疾人事业与经济社会协调发展；残疾人社会保障和基本公共服务水平明显提高，帮助残疾人共享我国经济社会发展成果。《意见》聚焦残疾人基本民生保障和就业增收，明确了四个方面的主要措施：
　　一是建立残疾人基本生活兜底保障机制。
　　二是千方百计促进残疾人及其家庭就业增收。
　　三是加强和改进对残疾人的基本公共服务。
　　四是进一步发挥社会力量和市场机制的作用。
　　——2015年2月5日《国务院关于加快推进残疾人小康进程的意见》国发〔2015〕7号
　　加强乡村医生队伍建设让农村就医更便捷


　　政策|3月，国务院办公厅印发《关于进一步加强乡村医生队伍建设的实施意见》。
　　红利
　　这是深化医药卫生体制改革的一项重大举措，对于促进基本公共卫生服务均等化和社会公平，让农村居民获得便捷、价廉、安全的基本医疗服务具有重要意义。《意见》提出通过10年左右的努力，力争使乡村医生总体具备中专及以上学历，逐步具备执业助理医师及以上资格，乡村医生各方面合理待遇得到较好保障，基本建成一支素质较高、适应需要的乡村医生队伍。
　　——2015年3月23日《国务院办公厅关于进一步加强乡村医生队伍建设的实施意见》国办发〔2015〕13号
　　公立医院改革持续发力解决群众看病难问题


　　政策|5月，国办印发《关于全面推开县级公立医院综合改革的实施意见》。
　　红利
　　《意见》要求，把深化公立医院改革作为保障和改善民生的重要举措，全面推开县级公立医院综合改革。《意见》明确，坚持公立医院公益性的基本定位，2015年，在全国所有县（市）的县级公立医院破除以药补医，以管理体制、运行机制、服务价格调整、人事薪酬、医保支付等为重点，全面推开县级公立医院综合改革。2017年，现代医院管理制度基本建立，县域医疗卫生服务体系进一步完善，县级公立医院看大病、解难症水平明显提升，基本实现大病不出县，努力让群众就地就医。
　　同月，国办再次印发《关于城市公立医院综合改革试点的指导意见》，着力推进体制机制改革，增强改革的系统性、整体性和协同性，解决群众看病就医问题。
　　——2015年5月8日，《国务院办公厅关于全面推开县级公立医院综合改革的实施意见》国办发〔2015〕33号
　　深化教育改革，让大学生创业就业有更多选择

　　政策|5月，国务院办公厅印发《关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》，全面部署深化高校创新创业教育改革工作。
　　红利
　　《意见》指出，深化高等学校创新创业教育改革，是国家实施创新驱动发展战略、促进经济提质增效升级的迫切需要，是推进高等教育综合改革、促进高校毕业生更高质量创业就业的重要举措。要重点抓好9个方面的任务：
　　一是完善人才培养质量标准。
　　二是创新人才培养机制。
　　三是健全创新创业教育课程体系。
　　四是改革教学方法和考核方式。
　　五是强化创新创业实践。
　　六是改革教学和学籍管理制度。
　　七是加强教师创新创业教育教学能力建设。
　　八是改进学生创业指导服务。
　　九是完善创新创业资金支持和政策保障体系。
　　——2015年5月13日《国务院办公厅关于深化高等学校创新创业教育改革的实施意见》国办发〔2015〕36号
　　提高乡村教师待遇让老师和学生更“安心”

　　政策|6月，国务院办公厅印发《乡村教师支持计划（2015－2020年）》，全面部署乡村教师队伍建设工作。
　　红利
　　《计划》明确，要抓好8方面举措：
　　一是全面提高乡村教师思想政治素质和师德水平。
　　二是拓展乡村教师补充渠道。
　　三是提高乡村教师生活待遇。
　　四是统一城乡教职工编制标准。
　　五是职称（职务）评聘向乡村学校倾斜。
　　六是推动城镇优秀教师向乡村学校流动。
　　七是全面提升乡村教师能力素质。
　　八是建立乡村教师荣誉制度。
　　国家对在乡村学校从教30年以上的教师按照有关规定颁发荣誉证书。省（区、市）、县（市、区、旗）要分别对在乡村学校从教20年以上、10年以上的教师给予鼓励。《计划》提出，到2020年，努力造就一支素质优良、甘于奉献、扎根乡村的教师队伍。
　　——2015年6月8日《国务院办公厅关于印发乡村教师支持计划（2015—2020年）的通知》国办发〔2015〕43号
　　让农民工返乡创业更有底气


　　政策|6月，国务院办公厅印发《关于支持农民工等人员返乡创业的意见》。
　　红利
　　《意见》强调要健全基础设施和创业服务体系，加强基层服务平台和互联网创业线上线下基础设施建设，依托存量资源整合发展农民工返乡创业园，强化返乡农民工等人员创业培训工作，完善农民工等人员返乡创业公共服务，改善返乡创业市场中介服务，引导返乡创业与万众创新对接。《意见》提出了五方面政策措施：
　　一是降低返乡创业门槛。
　　二是落实定向减税和普遍性降费政策。
　　三是加大财政支持力度。
　　四是强化返乡创业金融服务。
　　五是完善返乡创业园支持政策。
　　——2015年6月21日，《国务院办公厅关于支持农民工等人员返乡创业的意见》，国办发〔2015〕47号
　　做好棚户区、危房改造让人们住有所“居”

　　政策|6月，国务院印发《关于进一步做好城镇棚户区和城乡危房改造及配套基础设施建设有关工作的意见》。
　　红利
　　《意见》提出，按照推进以人为核心的新型城镇化部署，实施三年计划，2015－2017年改造包括城市危房、城中村在内的各类棚户区住房1800万套（其中2015年580万套），农村危房1060万户（其中2015年432万户），加大棚改配套基础设施建设力度，使城市基础设施更加完备，布局合理、运行安全、服务便捷。《意见》明确了四方面工作举措：
　　一是加大城镇棚户区改造力度。
　　二是完善配套基础设施。
　　三是推进农村危房改造。
　　四是创新融资体制机制。
　　——2015年6月30日，《国务院关于进一步做好城镇棚户区和城乡危房改造及配套基础设施建设有关工作的意见》国发〔2015〕37号
　　全面实施大病保险不再让人们因病致“贫”


　　政策|8月，国务院办公厅印发《关于全面实施城乡居民大病保险的意见》。
　　红利
　　《意见》提出，2015年底前，大病保险覆盖所有城乡居民基本医保参保人群，大病患者看病就医负担有效减轻；到2017年，建立起比较完善的大病保险制度，与医疗救助等制度紧密衔接，共同发挥托底保障功能，有效防止发生家庭灾难性医疗支出，城乡居民医疗保障的公平性得到显著提升。
　　城乡居民大病保险是基本医疗保障制度的拓展和延伸，是对大病患者发生的高额医疗费用给予进一步保障的一项新的制度性安排。自2012年以来，各地相继启动了城乡居民大病保险试点工作，目前已经覆盖约7亿人口，大病患者实际报销比例在基本医保支付的基础上提高了10－15个百分点，有效解决了群众因大病致贫、返贫问题。
　　——2015年8月2日《国务院办公厅关于全面实施城乡居民大病保险的意见》国办发〔2015〕57号
　　建设基层文化服务中心让基础文化气息更浓

　　政策|10月，国务院办公厅印发《关于推进基层综合性文化服务中心建设的指导意见》。
　　红利
　　《意见》提出到2020年，全国范围的乡镇（街道）和村（社区）普遍建成集宣传文化、党员教育、科学普及、普法教育、体育健身等功能于一体，资源充足、设备齐全、服务规范、保障有力、群众满意度较高的基层综合性公共文化设施和场所，形成一套符合实际、运行良好的管理体制和运行机制，建立一支扎根基层、专兼职结合、综合素质高的基层文化队伍。
　　——2015年10月20日《国务院办公厅关于推进基层综合性文化服务中心建设的指导意见》国办发〔2015〕74号
　　剑指“奇葩”证明让老百姓不再“办证多、办事难”

　　政策|11月，国务院办公厅印发《关于简化优化公共服务流程方便基层群众办事创业的通知》。
　　红利
　　《通知》提出了简化优化公共服务流程、方便基层群众办事创业的主要任务：
　　一是全面梳理和公开公共服务事项目录。
　　二是坚决砍掉各类无谓的证明和繁琐的手续。办事部门可通过与其他部门信息共享获取相关信息的，不得要求申请人提供证明材料等。
　　三是大力推进办事流程简化优化和服务方式创新。最大限度精简办事程序，减少办事环节，缩短办理时限，改进服务质量。
　　四是加快推进部门间信息共享和业务协同。依托“互联网+”，促进办事部门公共服务互相衔接，变“群众奔波”为“信息跑腿”，变“群众来回跑”为“部门协同办”，从源头上避免各类“奇葩证明”、“循环证明”等现象。
　　五是扎实推进网上办理和网上咨询。凡具备网上办理条件的事项，都要推广实行网上受理、网上办理、网上反馈。
　　六是加强服务能力建设和作风建设。
　　——2015年11月30日《国务院办公厅关于简化优化公共服务流程方便基层群众办事创业的通知》国办发〔2015〕86号</body></doc>