<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>905</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433310904.shtml</url><title>这9名省部机级干部为何遭遇“断崖”？</title><datetime>2016-01-03 11:00:00</datetime><body>

　　昨天，据多家媒体报道，中共云南省委日前下发文件，免去曹建方云南省委秘书长兼省委省直机关工作委员会书记、委员职务。据财新网报道，曹建方将被降级使用，处理方式类似于原云南省委常委、昆明市委书记张田欣。2014年7月，张田欣因违纪从副省级直接降为副处级。
　　根据公开资料显示，曹建方今年58岁，1980年开始在长期在云南省财政厅工作，历任财政厅办公室秘书、主任、财政厅副厅长、厅长等职。
　　在2006年11月至2007年12月，曹建方曾升任云南省委常委，但在2008年担任云南副省长后不再担任常委。2011年11月，云南省委换届，曹建方又重新当选常委。2012年5月，曹建方辞去副省长职务，专任省委常委、省委秘书长。
　　法制晚报记者（微信公号ID:fzwb_52165216）统计发现，十八大以来，被中纪委处理的省部级领导干部中，至少有9人因严重违纪遭遇“断崖”处理，但因没有违法而未被移送司法机关。从中可以看出中纪委的严厉，只要违纪了就要从重处罚。
　　中央纪委书记王岐山2015年在福建调研时曾指出，从严治党要靠纪律管全党，把纪律挺在前面要靠坚强的党性和责任担当。党纪轻处分和组织处理要成为大多数;对严重违纪的重处分、作出重大职务调整应当是少数;而严重违纪涉嫌违法立案审查的只能是极少数。必须改变要么是“好同志”、要么是“阶下囚”的状况，真正体现对党员的严格要求和关心爱护。
　　昨天开始，被称为史上最严的纪律处分条例正式施行，对违纪官员的管理也将更加规范，更加严厉。
　　衣俊卿
　　十八大后首个因违纪被免职的部级干部
　　法制晚报记者（微信公号ID:fzwb_52165216）注意到，中央编译局原局长衣俊卿因生活作风问题被免职，成为十八大后第一个因违纪被免职的中央部门“一把手”。
　　2012年底，时为中央编译局博士后的常某，实名在网上发表长达十二万字长文，声称自己与衣俊卿有婚外情，吸引大批网民围观。
　　2013年1月17日，新华社发布消息称，有关部门证实，中央编译局主要负责人衣俊卿因为生活作风问题，不适合继续在现岗位工作，已免去其中央编译局局长职务。
　　公开资料显示，衣俊卿出生于1958年，40岁时担任大学校长，49岁时晋升副部级，担任黑龙江省委常委、宣传部长，2010年2月起担任中央编译局局长。
　　中纪委网站2014年1月9日发布了一篇文章，名字叫着《开门信访——畅通渠道集聚民力》。该文章特别提到“特别是紧紧盯住反映中管干部问题举报件，逐件排查、登记、上报，推动查处了衣俊卿、刘铁男、李达球、蒋洁敏、季建业、廖少华等一批有重大影响的大案要案，有效发挥了案件线索主渠道作用。”



　　张田欣
　　免职后四天被中纪委降为副处级干部
　　2014年7月16日10时许，中央纪委监察部网站对外通报了云南省委原常委、昆明市委原书记张田欣的处理结果。
　　内容如下：“日前，中共中央纪委对云南省委原常委、昆明市委原书记张田欣严重违纪问题进行立案审查。”
　　“经查，张田欣失职渎职造成国有资产损失;利用职务上的便利谋取私利，其行为构成严重违纪。经中央纪委审议并报中共中央批准，决定给予张田欣开除党籍处分，取消其副省级待遇，降为副处级非领导职务;收缴其违纪所得。”
　　从中纪委的通报来看，张田欣失职渎职和谋取私利严重违纪，从而被开除党籍并降为副处级非领导职务。从此可以看出，张田欣严重违纪但没有违法，如果违法了在中纪委如此的高压下肯定会被移送司法机关。
　　昆明日报2014年7月10日头版还有张田欣的报道，标题为《张田欣调研西城海口片区开发建设工作时强调把西城海口片区打造成滇池西岸黄金海岸线》。报道内容为，9日，“张田欣与市委副书记、市长李文荣，市委副书记、市纪委书记应永生一行实地调研了滇池西岸规划、生态湿地建设、海口新城规划建设以及保障房建设情况”。
　　7月12日，中组部发布消息称，“张田欣因涉嫌违纪，近日中央已免去其中共云南省委常委、委员职务”。



　　赵智勇
　　连降7级被曝突击提拔一批女干部
　　就在张田欣被处理的同一天，中纪委还发布了江西省委原常委、秘书长赵智勇的处理通报，赵智勇从副省级干部连降7级，直接降为科员，被媒体称为“断崖式降级”。
　　中纪委的处理通报为：“日前，中共中央纪委对江西省委原常委、秘书长赵智勇严重违纪问题进行立案审查。经查，赵智勇利用职务上的便利谋取私利，其行为构成严重违纪。经中央纪委审议并报中共中央批准，决定给予赵智勇开除党籍处分，取消其副省级待遇，降为科员;收缴其违纪所得。”
　　赵智勇的问题与张田欣其中的一项问题一样，都是“利用职务上的便利谋取私利。”
　　据环球人物报道，赵智勇1955年生于河北省易县，西南财经大学在职研究生毕业，经济学博士，高级经济师。赵智勇长期在中国工商银行系统工作，2000年8月从工行总部调任工行江西分行行长。2005年起，赵智勇任江西省副省长、党组成员兼九江市委书记，主要分管金融、外汇、证券等领域。一年后，赵智勇升任江西省委常委、副省长。2008年6月，赵智勇改任江西省委常委、省委秘书长。
　　他上任九江伊始，便提出“力争通过5年努力，使(九江)工业经济总量恢复江西第一”的口号。但他在九江任职只有1年多时间。在离开九江前，赵智勇突击提拔了一批女干部，不少属于破格提拔，有的学校老师直接被提拔为共青团某区委副书记。接任的领导在接到群众反映后，又把提拔的一部分女干部打回原单位。



　　许爱民
　　给女儿女婿造假骗官牵出61名涉案人员
　　2015年2月，江西又有一名副省级干部被开除党籍，降为副处级非领导职务。这人就是江西省政协原副主席许爱民。
　　中纪委的通报如下：经查，许爱民身为党的高级领导干部，严重违反党的政治规矩和组织纪律，利用职务上的便利或影响，为女儿、女婿在公务员录用和职务晋升方面谋取利益;滥用职权，造成国有资产重大损失;弄虚作假，骗取“中国陶瓷艺术大师称号”荣誉，其行为构成严重违纪。
　　依据《中国共产党纪律处分条例》有关规定，经中央纪委审议并报中共中央批准，决定给予许爱民开除党籍处分，取消其副省级待遇，降为副处级非领导职务。
　　据南方都市报报道，在2015年的全国两会上，江西省省委书记强卫在回应许爱民案时指出，许爱民给女儿女婿造假骗官，除了中央对许爱民的严肃处理以外，江西省还对许爱民的妻子、女儿、女婿进行了严肃处理，同时对违反党的人事纪律、干部纪律的领导干部进行处理。
　　强卫透露，涉案的领导干部，上到厅级领导，下到具体办事的人员，一共追究处分了61个。



　　孙清云
　　政协副主席职务被免留党察看二年
　　陕西新闻网2015年11月12日披露，日前，陕西省委召开常委(扩大)会议，传达学习中央《关于孙清云免职的通知》和中纪委《关于给予孙清云同志留党察看二年处分的通知》，研究讨论汲取教训、引以为戒、做“三严三实”干部的具体措施。省委书记赵正永主持会议。
　　中国共产党纪律处分条例对党员的纪律处分种类有5种，分别为警告;严重警告;撤销党内职务;留党察看;开除党籍。
　　从这篇稿件中可以看出，孙清云同志主要有三个问题，“大家一致认为，中央严肃查处孙清云同志严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律的问题，充分体现了中央全面从严治党的坚定决心，体现了党的惩前毖后、治病救人和宽严相济的执纪政策。”
　　法制晚报记者（微信公号ID:fzwb_52165216）查阅资料发现，2002年4月到2006年7月，孙清云担任陕西省西安市委副书记，市长，从2006年7月开始担任陕西省委常委、西安市委书记，6年后担任陕西省委副书记，今年3月从陕西省委副书记转任省政协副主席，在省政协副主席的职位上刚半年，就因严重违纪被免职、留党察看两年。



　　颜世元
　　从省委常委被降为副巡视员
　　据东方早报和新安晚报报道，2015年5月14日，颜世元的名字和官方简历被从山东省委统战部官网“领导之窗”一栏撤下。就这样，这位曾任山东省委常委、统战部部长的副省级干部远离了公众的视线。
　　同月底，山东省人大常委会发布公告称，枣庄市人大常委会依法罢免了颜世元的省十二届人大代表职务。依照代表法的有关规定，颜世元的代表资格终止。
　　2015年6月24日，随着山东省德州市委原书记吴翠云履新省委常委、统战部部长，颜世元的名字和官方简历被从“领导之窗”撤下的原因终于可窥一斑。
　　不过，因官方至今未公布有关细节，颜世元是否被降职、因何被降职、现在的工作状态、有无到新岗位报到等问题，都引发了舆论关注与猜测。
　　多位山东政界人士向记者透露，颜世元的行政级别已从副部降为副厅，目前是山东省政协办公厅副巡视员。
　　曾有山东统战系统消息人士透露，6月下旬，省委统战部一位副部长在内部会议上通报了颜世元被降职的事，彼时颜世元已搬离了部长办公室。
　　付晓光
　　因私公款消费造成陪酒人员”一死一伤”
　　首位因陪酒致人死亡被通报的省部级官员为付晓光。
　　中纪委通报披露，黑龙江省副省级干部付晓光因私公款消费，大量饮酒并造成陪酒人员“一死一伤”严重后果，经中央纪委常委会研究并报中央批准，给予付晓光留党察看一年处分，按程序免去其黑龙江省政府亚布力度假区领导小组常务副组长职务，由副省级降为正局级。
　　法制晚报记者（微信公号ID:fzwb_52165216）查阅本报此前报道，找到了付晓光违规的整个经过，2013年7月23日，享受副省级待遇的黑龙江省政府亚布力旅游指挥部副总指挥付晓光，带领多名亲属来到牡丹江市镜泊湖旅游风景区旅游，当地的东京城林业局局长孙书功、书记孟庆安公款宴请付晓光一行。席间众人饮用大量烈性白酒，孟庆安留宿在风景区内的酒店。
　　7月24日早晨，孟庆安被发现在酒店房间内死亡，经法医鉴定为酒后心脏病发作死亡。8月20日，法晚记者赶赴东京城林业局调查，局长孙书功详细介绍了事发经过，并承认公款宴请付晓光。
　　8月23日，黑龙江省森工总局作出决定，对孟庆安的死亡不认定为“视同工亡”。11月10日，中央电视台《新闻联播》节目曝光“黑龙江一副省级干部喝酒致陪酒人员死亡”。节目播出引起广泛质疑，“副省级干部到底是谁?”一度成为舆论关注焦点。
　　张云
　　曾被农行副行长杨琨当庭举报
　　据南方周末2015年11月2日报道，中国农业银行股份有限公司副董事长、行长张云，已被组织处理，降为正处级干部。
　　同日，多家媒体公开报道称，张云此前已被协助调查。21世纪经济报道称，该报记者也从多位知情人士处获知，中国农业银行行长张云目前并未被带走调查，不过级别已被降为正处。
　　张云，1959年5月生，陕西大荔人。1978年至1982年就读于兰州大学经济系政治经济学专业，获经济学学士学位;毕业后，进入甘肃省委政策研究室农村政策研究室工作。1985年7月，张云转入中国农业银行深圳市分行，开始了三十年的农行生涯。2009年1月，张云出任农行副董事长、行长。
　　2012年5月，时任农行副行长杨琨，因涉嫌贪腐被调查。2014年6月，杨琨一案在南京市中院开庭审理。有知情者告诉南方周末记者，庭审中，杨琨曾当庭举报了张云。2015年年初，杨琨被南京中院一审判处无期徒刑，法院最终认定杨琨受贿3079万余元。杨琨并未上诉。</body></doc>