<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>908</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433309441.shtml</url><title>股神安邦</title><datetime>2016-01-03 10:37:00</datetime><body>
　　最牛基金经理安邦，已成为中国地产上市公司CEO们最不可忽视的力量。
　　“安邦才是这两年来最牛的基金经理。”这句话出自基金界，用以比拟万亿身家的安邦，并无突兀。
　　两年以来，股神安邦频频举牌上市公司，其中以举牌地产股最为瞩目，从而成为中国地产上市公司CEO们最不可忽视的力量。从金地、金融街控股再到的万科，几乎每一次举牌都诱发股价疯长。甚至因此产生了“安邦概念股”。
　　随着举牌掀起的股权争夺战，安邦都迅速获利。在万科控制权争夺战里，安邦甚至成了王石的“白武士”。
　　神秘的股神安邦从何而来，是正是邪，为何对地产股青睐有加？很长一段时间，这些问题始终缠绕着地产公司的高管。
　　要想知道如何击败这位最牛基金经理，你首先得了解它。安邦董事长吴小晖曾公开表示：“我们不做赔本赚吆喝的事，我们所有的战略都必须建立在盈利的基础上。”这在安邦对地产股的投资上表现的淋漓尽致。
　　从安邦过往的地产股收购案例来看，它的角色游走于股票套利者与觊觎控制权的“野蛮人”之间。这意味着他们首先考虑利益，其次是控制权。安邦是一位最擅长在股权争夺战中斡旋的获利者。正因此，虽先后买入多家房地产上市公司的股票，但安邦都在牛市中陆续套利退出，目前仅在金地保有一个董事会席位。
　　万亿身家的安邦，近两年来在股票市场迅速购入了千亿货值，借助投资收益让旗下保险公司在开业一年内盈利，让四家保险公司全年总营收在一年内同比增长五倍至千亿，净利润更是同比增长七倍，一举跃进行业前三，仅次于龙头中国平安。
　　从收益上看，这位股神的举牌成绩非常了得。以2014年年底时安邦所举牌股票的收益率及浮盈估算，安邦集团旗下四家保险公司——安邦产险、安邦人寿、和谐健康、安邦养老，2014年通过举牌获利超过百亿，仅安邦对金融街的股票投资，在2014年就为其带来了超过50%的投资收益率。

　　这四家公司也是安邦2014年至今吞噬多家地产股与银行股的核心力量。他们在2015年发布的2014年年报，显示了安邦持续参与股权争夺战的丰厚收益。
　　安邦接连举牌金融街的主体为和谐健康保险与安邦养老保险。年报显示，和谐健康保险在2014年资本收益率超过108%，仅投资收益就占营业收入的八成以上。作为一家2013年年底成立的新公司，安邦养老保险的保费收入并不多，却能在开业一年内实现盈利，也归功于它在地产股的大量投资收益。
　　安邦人寿，虽然投资收益低于保费，但2014年总资产较2013年同比增长了6倍，其资产中长期股权投资同比增幅和占比均占首位——这意味着，安邦人寿在2014年进行了大量的长期股权投资活动。
　　安邦人寿2014年净利润实现了同比增长33倍的高速增长，其中投资收益同比增长了将近20倍。
　　净利润2014年同比增长将近4倍安邦财险，其2014年248亿元的营业收入中，超过7成来自投资收益。这家公司与安邦人寿，是与生命人寿争夺金地集团股权的主体。
　　最牛基金经理2015年在股票市场上更为神奇。这一年，安邦继续加仓了金地集团和金融街，通过收购南丰集团股份成为远洋地产的大股东，又在年末宝能系与万科管理层的控制权争夺战中“掺”上了重要的一脚，成为双方都想要拉拢的重要力量。
　　安邦还在2015年的牛市期间悄然卖出了2014年买入的华业地产和部分万科股票，大赚了一笔。
　　这是股神加仓的几家地产公司的典型标签：控股股东持股比例不足30%，公司上市时间较长，业绩稳定；土地与项目集中在一二线城市，不确定性较少；资产负债表安全，规模较大，股票流动性较好，市值偏低。策略也简单粗暴：悄然在二级市场以低价收入筹码后，安邦可能在各方争抢股票中借股价走高套利，也可能在无人争夺时借机一举侵入董事会。
　　股神或将在2016年实现更多的投资收益与利润增长。一位资本市场人士对界面新闻称，安邦在2015年下半年陆续买入地产股，基本目的就是为年末做收益。当然，他们也可能借机进入地产上市公司，争取控制权。
　　相对万科而言，金融街遭遇安邦控制的可能性更大。上述资本市场人士称，“金融街的快速清算价值高于公司当前市值。”这意味着，安邦若获得金融街控制权，将有机会让金融街将资产快速变现，从而利于投资者获得现金分红与股价溢价。
　　万科一役体现了股神的厉害之处。万科在历经接连被增持举牌、股票停牌与各种口水战之后，万科和安邦以两则声明，给这持续了一周的年末大戏来了场戏剧化的反转。王石顺利拉拢了安邦，向众人声明万科管理层将不再面临“安邦与宝能成为一致行动人”的威胁。
　　作为这场控制权战争中最关键的角色，手握6.18%股权，足以决定王石与宝能系输赢的安邦终于站队了。但安邦站队的官方辞令相当模糊，只声明看好、支持万科、希望万科管理层保持稳定。
　　万科的控制权大战就此告一段落。但它结束了吗？未必。万科依然是险资等产业资金眼红的一块肥肉，难保宝能系不会在万科复牌后重回战局。但可以确定的是，目前王石和宝能都没有赢，目前唯一的赢家是名利双收的安邦。
　　当王石因情怀的过度阐释而被诸多吐槽，宝能系因多层杠杆收购而被质询，在万科的年度大戏中，股神安邦成为最老辣的黄雀。当公众的视线被万科控制权之争完全吸引之际，金融街收到了来自安邦人寿与和谐健康的通知，其持股比例已经达到金融街总股本的25%以上——这与金融街当前实际控制人及其一致行动人持有的上市公司总股本比例31%已经相当接近了。安邦人寿与和谐健康表示，仍拟于自未来12个月内继续增持金融街股份。中信证券分析师陈聪在报告中称，没有可信理由可以排除安邦和金融街实际控制人在二级市场继续增持股份的可能性。由安邦发起的金融街控制权之争，或将在2016年回归。</body></doc>