<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>914</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437592380.shtml</url><title>浙江瑞安消防局两任政委“前腐后继”</title><datetime>2016-02-17 07:43:00</datetime><body>　　“只要想为难你，消防工作做得再到位也能挑出毛病来；只要想关照你，存在重大消防隐患也能顺利通过验收和检查。”把如此“潜规则”作为工作信条，浙江省瑞安市公安消防局前后两任政委“前腐后继”，终陷囹囫。
　　他们本是“灭火勇士”，却没有扑灭自己心中的贪欲之火，任其燃烧蔓延，最终落得反被吞噬的下场。浙江省瑞安市纪委日前作出决定，给予市政法委原专职委员朱勇明和锦湖街道办事处原副主任华祯瑞开除党籍处分。朱勇明和华祯瑞这两位瑞安市公安消防局原政委因为收受巨额贿赂，将接受法律的严惩。
　　贪得无厌，欲盖弥彰终自缚
　　今年44岁的朱勇明，出生于浙江金华的一个农民家庭，高中毕业后投身到消防部队。他脚踏实地，吃苦耐劳，多次临危受命奋战在火灾前线，并因灼伤头皮，导致秃顶。因工作突出，他从一名普通消防战士走上了市消防局政委的岗位。
　　但是随着当领导时间的增长，地位的稳固，权力的膨胀，朱勇明逐渐放松了思想改造，渐渐把“只要想为难你，消防工作做得再到位也能挑出毛病来，只要想关照你，存在重大消防隐患也能顺利通过验收和检查”的“潜规则”，当作了自己的工作信条。正如他自己所说，“从指导员提任到政委后，有想借我之名承接消防工程或推销消防器材的，有消防审核验收被卡希望通融通融的，更有借慰问之名行送礼之实，希望予以特殊照顾的……我更加飘飘然了，连自己都快不认识自己了，觉得自己能耐大了，手中权力大了，可以干自己想干的事儿了”。
　　朱勇明调任瑞安消防大队大队长后，时常应老乡朱某之约出席一些消防工程业主的饭局，一来可以帮朱某撑门面，二来为日后帮朱某承接消防工程业务造势，让一些消防工程业主能主动让朱某承接消防工程业务，便于自己从中获利。2009年9月，为了掩饰自己的违法行为，朱勇明用朱某的名义在瑞安农村合作银行办理了一张银行卡，专门用于收受从朱某处拿到的分红，共计36.8万元。“这样一来，万一案发也查不到自己的头上。”朱勇明天真地认为。
　　2014年初，朱勇明得知有关部门在调查消防系统其他领导时，担心自己受贿的事露出马脚，就自作聪明，将分红款几千或1万元，一笔一笔上缴到当地纪委的廉政账户。在缴纳到4万元时，朱勇明认为调查结束了，自己没事了，就立即不再上缴。
　　据调查，从小额的“人情往来”，到大额的“事后感谢”，再到后来的“事前相托”，2008年到2012年上半年担任瑞安市消防大队大队长、教导员、市公安消防局政委期间，朱勇明利用职务便利，收受消防工程承包商彭某、消防器材经销商苏某等人贿赂共计120多万元，违规入股经商谋利80多万元，还长期包养情妇。
　　该市负责调查的纪律审查人员告诉笔者，对朱勇明纪律审查过程中，在问及其是否还有其他收受款项问题时，朱勇明表示“10万元以上的已经都交待清楚了”。
　　巧取豪夺，“前腐后继”陷泥沼
　　朱勇明案带出的还有他的后任，2012年8月至2014年3月期间担任瑞安市公安消防局政委的华祯瑞。与前任政委朱勇明相比，他的违纪行为“有过之而无不及”，除了利用职务便利收受好处，违规入股经营等行为，还存在主动向他人索贿问题。
　　2009年的一天，时任平阳县消防大队教导员的华祯瑞打电话给平阳某消防器材经销商陈某，说消防大队需要一些皮带、羽毛球等物品，让陈某去采购这些东西，并开具发票给他报销。陈某当场应承，之后便将这些物品和发票一并送给了华祯瑞。之后，类似这样的索要每年都会有10来次，每次也都会开具发票，总金额达6万多元。但是直到2012年下半年华祯瑞离开平阳县消防大队，陈某也未收到报销的钱。
　　除了巧取豪夺，大肆敛财，华祯瑞还喜欢与社会上的老板称兄道弟，混迹于各大娱乐场所，生活奢靡、贪图享乐。
　　经瑞安市纪委调查，2008年至2014年上半年，华祯瑞在先后担任平阳县消防大队大队长、教导员、县公安消防局政委及瑞安市公安消防局政委期间，利用职务便利，违规入股经商谋利119万元，收受或索要娱乐场所老板林某、消防器材经销商戈某等人贿赂共计70多万元，还与他人通奸。
　　以案为鉴，建章立制除弊端
　　日前，朱勇明、华祯瑞都已经被移送司法机关。这起消防系统的腐败案件，在瑞安当地引起了巨大的反响。
　　“朱勇明、华祯瑞两人分别在短短的四五年间，利用职务便利大肆收受他人好处，贪腐金额又如此巨大，看似偶然，实则必然。”瑞安市纪委案件审理室负责人分析，两人从朴实的人民子弟兵堕落为贪婪的阶下囚，个人思想腐化、侥幸心理作怪是主观方面的原因，消防体制弊端、权力监督不力则从客观助长了不正之风的养成。
　　瑞安地处沿海，近年来投资力度加大，发展建设快，工程项目建设也势如破竹，酒店、娱乐场所也较为发达，而这些都离不开消防部门的审批、监管，也造就了消防部门权力的高度集中，消防验收、消防检查是否过关，对消防验收不过关的场所是否罚款，罚款金额的大小等事项，往往都是消防干部一句话的事儿。
　　查处该案后，除了强化廉政教育，瑞安市纪委及时召开消防系统案件通报会，向消防部门发放监察建议书，要求自查自纠，并限期进行建章立制。该市消防部门立足自身实际，对该起案件进行了自省、剖析，开展了消防服务专项整治活动，同时通过多种方式进一步强化了防控廉政风险机制建设。</body></doc>