<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>918</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437586942.shtml</url><title>2015各省经济总量排名大挪移 东北三省整体下滑</title><datetime>2016-02-17 04:53:00</datetime><body>
导读
　　2015年，黑龙江、吉林和辽宁的名义GDP增长率分别为-0.29%、3.41%和0.26%，已近乎“硬着陆”。和他们“相伴”的还有山西、新疆、甘肃，名义GDP增长率为0.32%、0.55%、-0.66%。
　　受到经济转型“巨浪”冲击的全国31个省、市、自治区，有的在崛起，有的在衰落，有的仍然一枝独秀。
　　21世纪宏观研究院汇总各地经济数据后发现，2015年，全国有约13个地区的经济总量位次出现变动。其中，前十名中有一半地区位次改变。
　　值得一提的是，东北三省集体滑落。尤其是辽宁省，从2014年经济第七大省，滑落至2015年的排名第十位。而在1978年，辽宁省的经济总量为229.2亿元，位列全国第三。
　　与此同时，四川省从2014年的全国第八经济大省，2015年一举超越河北和辽宁，成为第六经济大省。
　　故事还没有讲完。展望2016年，各地区经济总量的排名将进一步变化。湖北省、湖南省有望在2016年超过河北省，成为第七、第八经济大省。而辽宁省经济总量在2017年或被福建超过，全国前十经济大省地位不保。
　　凡事皆有缘由。让我们抽茧剥丝，一窥各地区经济总量变化的奥秘。
　　四川的崛起
　　回望1978年，彼时四川省经济总量位列全国第六位，仅次于上海、江苏、辽宁、山东和广东。
　　此后，四川经济逐渐被河北、河南、浙江超过。1995年到2005年，四川省经济总量位列全国第九位。2014年，四川经济总量位列全国第八。2015年，四川经济总量再度回到全国第六位。
　　37年一轮回。在四川经济总量排名下降和上升的背后，是此前排名前列的河北、辽宁两省的经济增速放缓。
　　和四川省同时出现经济总量排名提升的前十经济大省中，还有湖北和湖南。2015年湖北、湖南经济总量分别为29550.19亿元、29047.2亿元，比上一年实际增长了8.9%、8.6%，名义增长了7.9%、7.4%。两省2015年经济总量已经超过了辽宁，与河北经济总量29806.1亿元，差距分别有200多亿、700多亿。
　　不仅仅是河北和辽宁，整个东北三省，都出现了明显的下滑迹象。2015年，黑龙江、吉林经济总量的增速排名全国倒数。2015年，黑龙江、吉林和辽宁的名义GDP增长率分别为-0.29%、3.41%和0.26%，已近乎“硬着陆”。和他们“相伴”的还有山西、新疆、甘肃，名义GDP增长率为0.32%、0.55%、-0.66%。
　　同时，从2015年的数据看，中国区域经济出现了强者越强的马太效应。
　　21世纪宏观研究院发现，2015年经济总量前5个大省，经济增速均为8%或者以上。西部、东北不少省份经济放慢，与经济大省拉开了距离。
　　2015年，全国经济增速为6.9%。2015年，广东经济增速为8%，高于2014年的7.8%。浙江2015年经济增速为8%，也高于2014年7.6%的增速。
　　此外，西藏和重庆2015年经济增速均为11%，排名全国第一，均比2014年的10.9%、10.8%加快。受此影响，重庆2015年经济总量超过了黑龙江。陕西、贵州、江西也分别超过内蒙古、新疆、天津的经济总量。广西也超过了天津和江西的经济总量。
　　重工业拖累
　　21世纪宏观研究院认为，2016年，湖北、湖南有望超越河北，成为全国第七、第八经济大省。福建则有望在2016年、2017年缩小与辽宁的差距，并在2017年成为全国第十经济大省。
　　我们看一组数据。河北2015年名义GDP只增加了1.31%，湖北、湖南2015年GDP名义增加了7.9%、7.4%。2016年，河北经济增速目标是7%，与2015年一致，工业目标只有5%以上。
　　考虑到河北2015年服务业比重仅占40%左右，第二产业（主要是工业）比重仍达到50%左右。根据河北政府的安排，2016年年内压减炼铁产能1000万吨、炼钢800万吨、水泥150万吨、平板玻璃600万重量箱。2016年，河北名义GDP仍难以快速增长。因此，如果2016年湖北、湖南名义GDP增速达到6%以上，可实现约1700亿元的新增经济总量，将有望超越河北。
　　如果梳理排名被超越的各个省市情况，可以看到重工业对这些省市的拖累明显。2015年，辽宁规模以上工业增速为-4.8%，位列全国倒数第一；山西规模以上工业增速为-2.8%，位列全国倒数第二。黑龙江为0.4%，河北为4.4%，也排名靠后。
　　黑龙江的石油产量每年下降100多万吨，河北、辽宁的钢铁等产能下降，都直接影响了经济总量。但是需要指出的是，无论是钢铁还是机床，相关高端产品还需要进口，也表明重工业还需要有创新和提升。
　　加之全球以石油等为表征的大宗商品价格暴跌，将使得中国国内以原材料、能源等作为支柱产业的省份，经济继续受到打击，这些地区转型迫在眉睫。</body></doc>