<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>919</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437586939.shtml</url><title>黑龙江原油7年来首减产 十三五将发展十大产业</title><datetime>2016-02-17 04:52:00</datetime><body>
导读
　　黑龙江将全面对接《中国制造2025》，重点在电力装备、航空航天装备、轨道交通装备、高档数控机床和机器人、汽车、农机装备、海洋工程装备、新材料、生物医药、新一代信息技术等10个重点领域、17个细分行业开展技术创新和突破，提升“黑龙江制造”核心竞争力和影响力。
　　黑龙江“没油了”咋整？
　　近期公布的黑龙江“十三五”规划，提出了新的发展思路。
　　该规划提出，“十三五”期间要全面对接《中国制造2025》，依托产业基础，坚持创新驱动、智能转型，重点在电力装备、航空航天装备等10个重点领域、17个细分行业开展技术创新和突破，提升“黑龙江制造”核心竞争力和影响力。
　　数据显示，2015年黑龙江实现原油产量3838.6万吨，是约7年来的首次减产。而到2020年黑龙江仍会年均减产原油130万吨。
　　近年来饱受产业过分集中于石油业的影响，黑龙江2015年经济增速仅为5.7%，未完成6%左右的目标。其中规模以上工业增速为0.4%，相比2014、2013年的2.9%、6.9%，降幅较大。
　　中国社科院工业所所长黄群慧指出，石油资源价格下滑对黑龙江经济影响大，但经济增速放慢，不单是一柱擎天的问题，存在体制性问题因素，目前黑龙江国有经济比重占50%多，需要加快发展中小企业。
　　从供给因素而言，东北人口流失问题比较严重。“体制机制解决不了，劳动要素里人可以流动，企业家因素、资金因素，这三方面的因素决定了东北振兴确实是个大问题，这一轮振兴如果不从根本上解决体制机制问题，可能将来还会有相应的问题。”他在2月16日的中国社科院高端智库论坛上说。
　　黑龙江原油7年来首减产
　　根据统计部门公布的数字，黑龙江2015年原油产量为3838.6万吨，是2009年到2014年年均4000万吨原油之后的首次减产。
　　上述减产对黑龙江影响很大，2014年黑龙江经济工作会议曾分析，因为原油“量价齐降”而使得地区生产总值减少200多亿元，财政减收60亿元左右。
　　但黑龙江并不会抛弃石油产业，相反在炼油等领域仍会加大发展。
　　根据黑龙江“十三五”规划，未来5年黑龙江将在大庆布局建设石油炼化和重油裂解等重大项目，力争形成3000万吨炼油能力和500万吨重油裂解能力。在双鸭山、鹤岗等地布局建设煤制烯烃等重大煤化工项目，加快推进煤制油项目前期工作。上述炼油产能涉及到至少有1000万吨的新炼油能力。
　　厦门大学能源经济协同创新中心主任林伯强指出，加大炼油能力，关键是有无市场价值，如果五年之后国际油价上升，会有意义，但是在目前国际油价较低的情况下，没有发展前景。
　　“国际油价下跌后，国内也可以进口更加便宜的成品油，目前全国的炼油能力至少过剩20%。”他说。
　　“十三五”将发展十大产业
　　黑龙江也预备在石油领域外拓展一些新的产业。
　　根据当地“十三五”规划，黑龙江将全面对接《中国制造2025》，依托产业基础，坚持创新驱动、智能转型，重点在电力装备、航空航天装备、轨道交通装备、高档数控机床和机器人、汽车、农机装备、海洋工程装备、新材料、生物医药、新一代信息技术等10个重点领域、17个细分行业开展技术创新和突破，提升“黑龙江制造”核心竞争力和影响力。
　　黑龙江当代中俄区域经济研究院院长宋魁认为，黑龙江目前有很多优势产业，但一些行业集中于效率低下的国企，导致很多订单难以落地。
　　黑龙江省政府宏观经济专家顾问杨文超认为，事实上黑龙江很多产业不是没有，而是如何激活。他注意到一个现象，很多黑龙江本地居民前往海南购置房产过冬，成为潮流。
　　“海南可以做冬季旅游，全国居民也可以到黑龙江买房做夏季旅游，”他说，“这一点上黑龙江应该学学海南岛。”
　　21世纪经济报道记者了解到，黑龙江在装备制造业领域也有大的构想。
　　这包括发展航空发动机和燃气轮机等系列产品，建设国家重要的燃气轮机产业基地。依托齐齐哈尔轨道装备公司，建设中国重要的重载快捷铁路货车研发、制造产业基地。
　　加快培育机器人龙头企业和关键配套企业，打造产业集群，形成较为完备的机器人产业体系等。
　　黑龙江社科院应用经济所副所长刘小宁指出，新的产业能否起来，核心在于体制和机制的改革到位。比如很多新兴产业需求比较大，但是黑龙江能否产生投资，在于很多计划体制能否打破。
　　“很多产业的培育还需要时间，从旧体制中培育出新的产业难度比较大。”他说。
　　此前《黑龙江经济发展报告（2016）》指出，近几年黑龙江省工业投资占全部固定资产投资的比重不足四成，致使全省工业稳增长动力不足，该省工业增加值2012年的5240亿元减至2015年的4000亿元，这是黑龙江省GDP排位后退的主要原因。
　　为此黑龙江省应在继续加大一产、三产投资的基础上，突出增加工业固定资产投资，力争每年占全部固定资产比重至少增加2个百分点，5年提高10个百分点，以此补齐支撑黑龙江省三次产业相互依存和发展的“短板”。</body></doc>