<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>922</id><url>http://news.sohu.com/20160103/n433297418.shtml</url><title>地方车改时限已到多地冲刺：闽陕已向乡镇深入</title><datetime>2016-01-03 03:16:00</datetime><body>
　　去年12月9日，北京西城区西单附近，一辆城管执法车辆贴上了公车改革封签。
　　2014年7月，中办、国办印发《关于全面推进公务用车制度改革的指导意见》和《中央和国家机关公务用车制度改革方案》，公车改革自此全面推进。按照要求，2014年底前，中央和国家机关应力争基本完成公车改革；地方党政机关在2015年底前完成。根据该时间表，目前地方车改应该已经完成，而实际情况如何？国家发改委此前表示，由于各地自然条件、经济发展水平等存在很大差异，推行起来相对较复杂。新京报记者调查梳理发现，临近2015年岁末时，多省份加大车改推进力度，力争在新年前取得阶段性进展，并在2016年彻底完成此轮公车改革。
　　陕西、广东已向乡镇一级深入
　　2015年12月初，中央车改办负责人向媒体介绍，除西藏、新疆和新疆建设兵团按计划放宽进度要求外，全国29个省份车改方案均已得到批复，预计年底前近20个省份将完成省级机关车改。新京报记者梳理公开资料发现，进度较快的为陕西和广东，目前两省已完成省本级车改，向乡镇一级深入。
　　据陕西省政府副秘书长、省公车制度改革领导小组办公室主任孟军此前介绍，截至2015年12月底，陕西省级机关参改的3185辆公车中，取消了2048辆、保留1137辆。陕西省级机关121个部门约1.1万人的公务交通补贴基本发放到位，市、县、乡镇各级政府机关的公车封存工作也已基本完成。
　　在广东，乡镇一级的车改已经开始。去年12月30日，广东佛冈县各乡镇开展了对取消车辆的统一封存。县直机关参改人员的交通补贴于去年10月开始发放，乡镇参改人员的交通补贴于2016年1月开始发放。
　　多省份去年底前加快推进车改
　　此前媒体报道，北京、天津、江苏、安徽、湖北、贵州等省份已基本完成省级机关车改，正在向地市推进。新京报记者梳理公开资料发现，多个省份在年底前加快了步伐。
　　去年12月15日，四川省级机关公车改革进入具体实施阶段，各部门开始陆续封车，将在今年6月底前基本完成全省党政机关公务用车制度改革。
　　去年12月20日，河北省省直公车改革举行取消车辆第一场专场拍卖会。去年12月31日，一位在河北省直机关工作的公务人员向新京报记者透露，车补前一天才下发，大概是600元。
　　据重庆市某市级单位公务人员介绍，去年12月30日，重庆市市级部门封车，之后是区县。公车补贴今年1月开始发放，市级单位发放时间多是1月，部分郊区县大概3月发放。
　　去年12月31日，广西北部山区开始封车。地处广西北部地区的融安县，公车改革进入具体实施阶段。
　　去年12月31日，江苏省市县党政机关公车改革拟取消车辆全部停驶封存，至此，全省党政机关公车改革主要任务已基本落实。据江苏盐城某机关一名公务员向新京报记者介绍，最近几天单位开始车改，目前单位里还剩十多辆车，封了大约一半，领导干部的车辆基本都上交了，因为文件刚下来，所以补助还没有发下来。
　　焦点1
　　发车补后几家欢乐几家愁？
　　目前，中央和国家机关公务人员车补已经到位。据了解，各省份的车补基本是跟随车改进度进行发放的。
　　据湖北省统计局副局长叶青介绍，湖北省分两个阶段发放，第一个阶段是省直机关，从去年8月开始发，第二个阶段是地级市及以下，目前地级市改革方案已获批，基本是从今年初开始改革，车补会及时下发。省直机关车补分为四级，标准是比中央高30%，地级市的具体标准金额自己定。
　　这些补助是否够用？多名基层公务人员向新京报记者表示，自己公务出行不多，车补够用。此外，由于基层公务员工资约三四千元，发车补后每月会多五六百元，收入会明显提高，因此对车改表示欢迎。
　　但也有一些公务人员表示了担忧，河北某县一名科级干部表示，虽然目前车补还没下来，但以后下发了可能会产生一些问题，比如自己所在的部门出行较多，经常下乡检查工作，但其他一些部门，如政策研究部门等，出行较少，这样就会造成反差，“其他待遇都差不多，但补助有人用得多有人用得少，这样可能会让经常外出办公的人不再愿意出去，甚至会有人申请调岗。”此外，他还表示，这会不会让上级单位不再愿意下乡或去下级单位检查工作？而是要求下级去向上级报告？他认为这些问题在车改中都应该考虑到。
　　焦点2
　　车改后公务出行有哪些新招？
　　据叶青介绍，湖北省级机关改革后，大概50人会留一部车，此外就是执法用车。对于公务出行来说，叶青表示，磨合期肯定会存在一些不适应，如一些人以前不习惯自己开车，现在自己开车出去办事可能会遇到找不着地方、停车困难，耽误工作，“这些都是暂时的。”
　　此前，中央车改办负责人称，车改后公务出行实现了多种方式的保障，如选择社会化车辆租赁服务机构，为中央和国家机关人员公务出行提供服务。但地方的情况会比较复杂，如存在路况不好、公共交通不够发达等问题，社会化车辆租赁服务机构可能发展不成熟，这些人员的出行该如何保障？
　　对此，公车改革方案早在设计时就给出了解决方案，提高出行补助。根据规定，地方的补贴标准最多可比中央高30%，边疆少数民族地区和其他边远地区的标准最多可比中央高50%。此外，一些地方也在根据实际情况寻找解决办法。
　　河北某县级机关一名公务员表示，虽然车改还未进行，但他们已经尝试和租赁公司合作或集体拼车的方式，来减少日常出行开销。据其介绍，每天需要去市里办事的人很多，他们已经和租赁公司签好协议，每天固定时间大家集体乘车去市里，下车后各自去办事，司机会在固定的时间回来接，既方便办事也减少了开支。
　　此外，各地也会保留一定的公务用车比例。在《江西省公务用车制度改革总体方案》中，其中一条就规定：合理确定保留的一般公务用车，“各设区市、县(市、区)按不超过本级现有一般公务用车总数10%的比例，保留本地区的机要通信、应急用车，保留车辆不落到具体部门和单位，设立公务用车服务中心集中管理、统一调度。”
　　焦点3
　　公车改革效果是否已经显现？
　　公车改革层层推进，改革的效果怎样？
　　据了解，从各部门及各省方案开始，就严把关。据中央车改办负责人此前介绍，中央车改领导小组审批各部门实施方案，采取“联审联核联批”，发现内容不符合要求的，由中央车改办通知上报部门修改，直至全部符合要求；上报的信息也非常详细，避免冒领误领公务用车补贴。
　　除了入口把好关以外，中央车改办负责人此前也曾表示，纪检监察部门加大车改执行情况监督检查力度，审计部门加强监督，将改革后公务用车配备和运行维护费用等纳入日常和专项审计监督，还将通过加装卫星定位系统等手段，实现实时动态监管，防止公车私用。
　　全国人大常委会去年12月底公布的“中央部门预算执行审计查出问题整改情况”显示，多个部门已通过公车改革整改了此前存在的公务用车违规问题，如2014年科技部本级在其他科目中列支的公务用车运行维护费是118.03万元，通过公车改革，2015年公车运行维护费将大幅减少。
　　公车改革大事记
　　●2013年11月
　　《党政机关厉行节约反对浪费条例》公布，提出改革公务用车实物配给方式，取消一般公务用车，保留必要的执法执勤、机要通信、应急和特种专业技术用车及按规定配备的其他车辆。普通公务出行由公务人员自主选择，实行社会化提供。
　　●2014年7月
　　《关于全面推进公务用车制度改革的指导意见》和《中央和国家机关公务用车制度改革方案》下发。按照新方案，取消一般公务用车，普通公务出行社会化，适度发放公务交通补贴。同时，中央和国家机关本级车改启动。
　　●2015年4月
　　中央车改领导小组会议研究通过了《关于地方公务用车制度改革总体方案制定与报送有关事项的通知》，并批复广东、陕西两省车改总体方案，地方车改工作正式进入实施阶段。
　　●2015年9月
　　中央国家机关车改已全面完成，共封存车辆3868辆，并向社会公开拍卖，2000多名司勤人员得到妥善安置；各省区市已基本完成车改总体方案制定。
　　●2015年11月
　　29个省区市上报车改方案，其中27个省区市得到批复。
　　●2015年12月
　　除西藏、新疆和新疆建设兵团按计划放宽进度要求以外，29个省区市车改方案得到批复；同时，中央企事业单位车改方案将于近期公布，争取到2016年底基本完成中央企事业单位车改工作。
　　本版采写、摄影/新京报记者沙璐
</body></doc>