<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>923</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437586822.shtml</url><title>1月金融数据放天量 近期降准可能性将下降</title><datetime>2016-02-17 04:22:00</datetime><body>　　“金融支持工业”就是要宽信用。当前中国经济增长已迫近底线，决策层稳增长意愿上升，政策将显著加码
　　李德尚玉王子约
　　2.51万亿元！又一个历史新高。
　　昨日，央行公布2016年1月金融数据，大多高于预期。其中当月新增人民币贷款2.51万亿元，创下单月纪录新高；M2增速上升到14%，创18个月新高；社会融资规模（下称“社融”）增量为3.42万亿元，分别比上月和去年同期多1.61万亿元和1.37万亿元。
　　2009年金融危机救市时，单月信贷最高投放量是3月的1.89万亿，1月为1.62万亿，远低于这次的2.51万亿。
　　在此消息刺激下，A股昨日应声大涨，沪指涨幅达到3.29%，重回2800点上方。
　　接受《第一财经日报》采访的多名人士认为，面对动荡的外部环境和内部经济持续的下行压力，稳增长仍是当前主题，信贷对实体经济支持力度有所加强，流动性释放和稳增长将继续发力。
　　同日，央行等八部委印发《关于金融支持工业稳增长调结构增效益的若干意见》要求：加强货币信贷政策支持，营造良好的货币金融环境。
　　近期，国务院总理李克强表态称，一旦经济真的出现滑出合理区间的苗头，该出手时我们会果断出手。
　　发改委投资司司长许昆林接受媒体采访时也表示，当前背景下合理有效的投资十分必要，要理直气壮地抓投资。
　　《第一财经日报》梳理发现，无论是近期召开的地方两会还是新年工作会议，各地方均把稳增长放在重要位置。其中，除了强调多举措推动房地产去库存以外，涵盖市政、医疗、养老、环保等方面的基础设施投资成为主要抓手。
　　新增贷款为何创新高
　　受前期稳增长政策逐渐落地相关的信贷需求刺激，以及银行普遍倾向于年初大量投放的季节性因素影响，年初贷款大幅上升，M1与M2“倒剪刀差”形态进一步扩大。
　　招商证券宏观研究员闫玲表示，信贷投放较多，M2同比增速升至14%。财政性存款增加5119亿元，低于2015年同期，存款增长缓慢，而投放增多，反映出经济下滑对积极财政的压力。M1同比创新高至18.6%，尽管有发放奖金等原因，非金融企业存款会向居民存款转移，企业活期存款增长仍然较快，可能是专项债配套贷款放在活期，以及公司客户保证金的继续减少。
　　交银金融研究中心首席经济学家连平认为，在外汇占款持续显著下降、财政存款增加的情况下，M2增速提高主要是因为信贷大幅增长，进而存款和货币创造较多。而M1形成显著的向上突破主要是因为当月M0大幅增加，当月净投放现金9310亿元。同时，过去几个月M1高增速，与去年上半年M1低增速形成反差，进一步推高了1月M1。受此因素影响，2月M1与M2的增速差可能进一步扩大。
　　“1月份金融数据大幅超出市场预期，也反映出金融对实体经济支持力度加大。”中国民生银行首席研究员温彬表示，社会融资规模3.4万亿元，创单月历史纪录，除了人民币信贷创新高外，企业债券融资超过4500亿元，也创单月历史纪录，反映直接融资规模扩大，有利于企业融资结构改善。
　　金融支持稳增长还需发力
　　未来央行货币政策走向依旧是市场关注的焦点，多名接受本报记者采访的业内人士认为，信贷季节性高速增长将会回落，而货币政策很可能继续保持稳健，近期出台降准政策的可能性有所下降。
　　“从目前资本流出规模来看，一个季度需要一次降准，但也不能做线性外推说一年有4次降准，因为一旦人民币贬值预期被打消，那么资本流入的力量很快会减弱。上半年从补充基础货币的角度来说，会有一次降准。”光大证券首席经济学家徐高对《第一财经日报》表示。
　　徐高说，从社会融资来分析，货币政策的环境都是比较宽松的。接下来稳健货币政策的态势不会发生变化，但更多的宽松不会出现，也就是说降息降准的概率较小。从全年来看，降准的概率还是比较大的，但降息的可能性较小。
　　汇丰大中华区首席经济学家屈宏斌认为，考虑到近日贸易等数据并不乐观，本月贷款高企中不乏汇率等暂时性因素影响，可持续性存疑。稳增长政策还需继续发力。
　　昨日，央行等八部委印发《关于金融支持工业稳增长调结构增效益的若干意见》要求：加强货币信贷政策支持，营造良好的货币金融环境，综合运用多种流动性管理工具，完善宏观审慎管理，加强预调、微调，保持流动性水平适度和货币市场稳定运行，引导货币信贷平稳增长。
　　民生证券固定收益研究负责人李奇霖认为，“金融支持工业”就是要宽信用。文件强调“对钢铁、有色、建材、船舶、煤炭等行业中产品有竞争力、有市场、有效益的优质企业继续给予信贷支持，帮助有前景的企业渡过难关”。稳定大于一切，对产能过剩工业部门有保有压，不搞一刀切，维持差别化信贷政策，减轻了市场对去产能可能发生全局信贷大幅收缩的担忧。
　　此外，扩大直接融资比重，债市供给有望扩容。文件提到“扩大公司信用类债券发行规模，拓展可交换债券、可转换债券市场。积极发展绿色债券、高收益债券、绿色资产证券化等创新金融工具”。
　　李奇霖认为，债牛背后有杠杆资金参与，但与股市不同，此次政策基调不在去杠杆，而是通过扩大供给，降融资成本。过剩行业信用风险收敛，过剩行业国有企业利差有望收缩;民营企业利差或继续走扩，主营业务不清晰的民营企业首当其冲。
　　投资依旧挑大梁
　　发改委下属一名研究人员告诉本报，中国东西的差异较大，中西部地区还有很大的投资空间，有效投资不仅没有过剩隐患，在实现稳增长的同时还将为中国经济的质变打下基础。
　　记者从多个部门获悉，铁路、水利等基建投资，以及扩大社会保障和精准扶贫等方面将成为政策密集“倾斜”的焦点。
　　徐高认为，当前中国经济增长已迫近底线，决策层稳增长意愿上升，今年稳增长政策将显著加码，推动实体经济企稳回升，而基建投资是主要发力点。
　　在去年促投资稳增长“组合拳”全面发力的基础上，发改委表示，今年将继续扩大有效投资，并着力补齐发展中的短板。其中，“有效”成为本轮投资最大的亮点之一。
　　“我们还是个发展中的大国，有很多民生短板，补短板的工作量还是非常大的。”许昆林说，从供给侧结构性改革和需求侧两端发力的话，投资实际上是一个最佳的结合点。通过支持转型升级，技术改造，可以提高我们生产产品的质量，来更好地满足人民不断增长的消费需求。
　　自去年以来，发改委在拉动投资方面就开启了一路绿灯。不仅迅速批复数万亿的项目，更在推出工程包、设立建设基金、推动发行企业债以及PPP模式探索等方面做出了大量工作。对于今年的投资发力点，发改委提出将多举措并举，提高投资有效性，着力补齐短板。
　　发改委将深入推进投融资体制改革作为今年稳增长的首要任务，提出要推动出台《企业投资项目核准和备案管理条例》，进一步确立企业的投资主体地位，维护良好投资秩序。
　　不仅如此，去年收效良好的专项建设基金今年将继续发挥拉动带动作用。比如，继2015年国家发改委安排4批专项建设基金8000亿元之后，地方政府陆续收到2016年首批专项建设基金，此次基金总规模或为4000亿元。
　　在强调创造条件的同时，中央对抓落实也做出了更严厉的表态。李克强在最近一次常务会议上还说：“当前国际市场持续低迷，对我国经济带来很大压力，这是客观因素;但另一方面，各地方、各部门也要从主观上寻找原因。现实工作中还存在不少项目批了、钱拨了，却迟迟开不了工等问题，今后需要进一步加大抓落实和督查力度。”</body></doc>