<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>936</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437585615.shtml</url><title>扶贫考核对象减至22省 弄虚作假约谈主要负责人</title><datetime>2016-02-17 03:06:00</datetime><body>　　新京报讯近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《省级党委和政府扶贫开发工作成效考核办法》（以下简称《办法》），确保到2020年现行标准下农村贫困人口实现脱贫，贫困县全部摘帽，解决区域性整体贫困。《办法》于2016年2月9日起开始施行，2012年1月6日印发的《扶贫开发工作考核办法（试行）》同时废止。
　　记者发现，与四年前试行版本相比，此次《办法》在考核组织、考核内容、考核步骤等多个方面均出现了较大的变化。
　　《办法》要求，考核工作从2016年到2020年，每年开展一次，由国务院扶贫开发领导小组组织进行，具体工作由国务院扶贫办、中央组织部牵头，会同国务院扶贫开发领导小组成员单位组织实施。
　　而在2012年版试行办法中，规定的是考核工作由各级扶贫开发领导小组统一组织，在中央层面成立扶贫考核工作领导小组和考核工作实施小组，扶贫考核工作领导小组由国务院扶贫开发领导小组牵头，中组部、扶贫办等部门参加。
　　对此，中国社科院农村发展研究所研究员吴国宝认为，实质性变化在于现在考核由国务院扶贫领导直接组织，即考核组织主体由原来的国务院扶贫办，变为国务院扶贫领导小组。这中间有很大的差别，意味着考核计划制定、工作实施等都由国务院扶贫领导小组组织进行，力度更大，考核层级更高。
　　此外，记者注意到，牵头单位增加了中组部。吴国宝表示，这增加了考核办法的严肃性、权威性和威慑力，促使各地更加重视这项工作，也方便与各省约谈，落实处理意见更加有效，这也是吸取了之前的经验教训。
　　焦点
　　1考核对象
　　扶贫考核对象减至22省份
　　新京报记者对比发现，此次出台的《办法》中，扶贫工作的考核对象由之前的28个有扶贫开发工作任务的省份变为中西部22个省份。同时，还去掉了有扶贫开发工作任务的市（地、州、盟）、集中连片特殊困难地区、国家扶贫开发工作重点县（东部为省定重点县）和享受重点县待遇的县。
　　吴国宝表示，2012年试行办法中囊括了3个直辖市以外的所有省份，这次则集中在中西部省份，主要有两个方面的原因：一是东部地区与中西部地区的贫困状况差别比较大，制定一个同时适用于东部和中西部的考核办法比较困难；二是，这次《办法》明确了中西部地区的省级党委和政府作为考核对象，也突出了扶贫过程中省级的主体责任。
　　尽管没有包括东部省市的一些贫困地区，吴国宝表示，《办法》中也规定了，各省份应当参照本办法，结合本地区实际制定相关办法，加强对本地区各级扶贫开发工作的考核，东部地区可以适当参照。
　　2考核内容
　　群众满意度列入帮扶考核
　　记者注意到，与四年前的试行办法相比，此次《办法》考核的内容增加了精准识别和精准帮扶两项内容。其中，精准识别包括贫困人口识别和贫困人口退出，考核指标是准确率（%）；精准帮扶考核的是困村困户帮扶工作，考核指标是群众满意度（%）。
　　吴国宝表示，这次考核内容包括四项。分项来看，第一项减贫成效和第四项扶贫资金与以前的规定相似，主要的区别是增加了第二项和第三项，突出体现了目前我们国家精准扶贫的战略部署。
　　吴国宝认为，精准识别重点考核扶贫对象识别和退出的准确程度，它既是对精准扶贫工作的考核，也是对第一项考核指标进行制度和技术上的保障。
　　对于精准帮扶，吴国宝认为，这有两个意义，一是考核精准帮贫工作是否有效，二是让帮扶对象对帮扶工作进行评价，避免政府既当运动员又当裁判员的弊端。
　　3考核办法
　　第三方评估保证考核客观性
　　记者还发现，与2012年的试行办法相比，这次的考核步骤增加了第三方评估。《办法》规定，国务院扶贫开发领导小组委托有关科研机构和社会组织，采取专项调查、抽样调查和实地核查等方式，对相关考核指标进行评估。
　　吴国宝表示，第三方评估的工作实际上在以前的考核中已经存在，这次明确写入《办法》，是非常重要的进步。
　　据吴国宝介绍，第三方评估主要牵涉到精准识别和精准帮扶两项内容，“满意度等内容如果让政府自己评价，其客观性和公正性会引起外界怀疑，因此通过引入第三方评估更利于考核工作的公信度和可信度”。
　　同时，吴国宝认为，独立的第三方评估可以避免政府对考核过程和结果的干预，而更加专业的人进行评估也提高了考核结果的客观性。
　　4责任追究
　　弄虚作假将约谈主要负责人
　　对于考核不合格的责任追究问题，《办法》也更加严格。《办法》规定，如果发现未完成年度减贫计划任务，违反贫困退出规定，弄虚作假、搞“数字脱贫”等六项问题的，由国务院扶贫开发领导小组对省级党委、政府主要负责人进行约谈，提出限期整改要求；情节严重、造成不良影响的，实行责任追究。
　　吴国宝表示，扶贫工作的考核工作是否有效就在于结果怎么运用，如果考核完之后仅是通过扶贫资金奖励的方式，效果不会太好，这次的《办法》更加强调了扶贫结果的运用。
　　吴国宝认为，以前的考核结果更多是正向激励，这次换了另一种思路，完成扶贫任务是责任，执行不好会进行追究，这对脱贫目标的实现将有直接的帮助。
　　此外，吴国宝表示，精准考核是“六个精准”中的重要内容，它是其他几个精准的基础和保证，只有精准考核，才能让精准识别等内容落到实处，考核本身不是目的，最终要推动扶贫工作的有效进行。
　　本组稿件采写/新京报记者沙璐</body></doc>