<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>939</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437585079.shtml</url><title>北京67个负责人迎现场考试 社会代表首次当考官</title><datetime>2016-02-17 02:49:00</datetime><body>
北京市2015年度市级行政机关和区政府绩效考评会议现场。
　　2月15日至16日，北京市发改委、交通委、教委等51个市级行政机关、16个区政府的负责人迎来一场为期两天的“现场考试”，“考官”除了北京市政府有关领导、部分市人大代表、政协委员，还首次邀请专家学者、新闻媒体、高等院校、相关企业等50余位社会各界代表，为一年来北京市级行政机关工作开展现场考核打分。
　　廉政建设严查身边微腐败
　　两天里，51个市级部门和16个区政府逐一进行述职述廉。这是继去年市政府部门集中述职后，又将16区政府纳入集中述职考评范围。市领导，市委、市政府部门负责人，区政府主要负责人和50多位市人大代表、市政协委员及各界代表现场打分评价。
　　市委副书记、市长王安顺强调，市委十一届九次全会、市“两会”及市政府四次全会已对全年工作的目标任务作了具体要求，我们要突出重点，狠抓落实，确保“十三五”良好开局。
　　王安顺在总结讲话中说，组织开展绩效考评，是坚持推进依法行政、建设法治政府的重要内容，是进一步统一思想、凝聚共识的有效形式，也是从严治吏、提升政府行政效能的有力抓手。大家高度重视、态度认真、准备充分，总结成绩实事求是，查摆问题不回避，内容比较充实，考评取得了预期效果。
　　王安顺指出，各区、各部门要深化学习，提高认识，牢牢把握正确的发展方向，不折不扣地贯彻落实中央要求，坚定不移地以中央精神为引领，扎扎实实地做好各项工作。要依法履职，主动作为，不断提升政府行政效能，进一步加大简政放权、放管结合、优化服务力度，加强整体统筹协调，切实形成全市上下左右一盘棋、共同推进首都科学发展的良好局面。要改进作风，锻造队伍，把党风廉政建设不断引向深入，重点抓好“三严三实”专题民主生活会上查摆出问题的整改落实，以问题整改带动各项工作水平提高，狠抓庸政、懒政、怠政治理，严肃查处发生在群众身边的“微腐败”、“软腐败”，让群众更多感受到廉政建设的实际成果。
　　王安顺强调，我们必须有“明知山有虎、偏向虎山行”的胆识和气魄，拿出奋发有为的状态、敢闯敢试的斗志、开拓进取的精神，把自己负责的工作抓实抓好；各区、各部门一定要树立开局意识，既要着眼当前，扎实完成今年目标任务，又要立足长远，未雨绸缪、只争朝夕，打赢“十三五”开局攻坚战。
　　市委常委、市纪委书记李书磊，市委常委、组织部部长姜志刚，市人大常委会副主任柳纪纲，市政府领导班子成员，市政协副主席闫仲秋出席会议。
　　&gt;&gt;谁来考
　　考官新增企业高校等代表
　　政府述职述廉，党委和社会各界高度重视。不仅市政府领导班子成员全程听取两天51个市政府部门和16区政府的述职报告，市委常委、市纪委书记李书磊，市委常委、组织部部长姜志刚也代表各自部门出席政府述职会，全程担任考官。他们在打分的同时，还要对领导干部党风廉政建设责任落实和干部履职情况进行考察了解，市人大常委会、市政协领导也到场打分，履行民主监督职责。考官构成更加多元，在去年邀请部分人大代表、政协委员、群众代表打分基础上，今年新增了企业、高校、媒体、专家学者代表；51个市政府部门和16区政府“一把手”是“考生”也是“考官”，既代表本部门述职，又给兄弟部门打分。
　　“2015年，我委共处理各类公文16080件，向市委、市政府汇报重要议题57次，承办市政府工作报告重点工作任务70项、绩效考评任务37项、市领导批示1075件全部办理落实。”
　　15日上午9点，市发改委主任卢彦走到会场发言席，第一个开始述职。他首先用一组详实数据展现市发改委一年的总体工作情况。按照绩效考评要求，每个单位述职时间限定十分钟，报告格式统一为“总体情况”、“主要做法、创新举措及成效”、“存在问题及原因分析”三部分，既讲成绩也讲不足，内容丰富凝练。为了在有限时间内向全场160多位考官展示一年工作，“一把手”普遍加快语速充分用足时间，配以PPT演示，去套话、捞干货、抓重点，条分缕析把工作亮点呈现出来。
　　&gt;&gt;考什么
　　考核项目量身定制体现公平
　　每个半天十几个部门依次发言后，留出半小时时间让评委们打分。无论是去年参与过打分的市领导，人大代表、政协委员，区长，还是今年新加入的企业、高校、媒体、专家学者代表，大家都发现了一个特点：67份考评表都是按照部门工作特性“量身定制”，不仅按考核项目分成四大类，同类表里每个项目所占的权重也是各不相同。
　　“这是一次对政府的全方位考评，方式也更加规范科学。”第二次述职的市科委主任闫傲霜对新变化给予好评，她说，考评报告对述职述廉、创新举措等都有明确要求，该说的必须全部说清楚。计分环节也充分考虑到了政府各部门服务对象、服务主体、工作量、工作任务和节奏的不同，在考评权重上给了部门自主选择权，在差异中更好地体现了对行政效能的考评。比如，在全国科技创新中心建设的过程中，市委、市政府交办的重点工作应该放在更加突出的重要位置上，希望全社会在这方面重点监督，市科委就增加了这部分内容的权重。
　　组织实施本次考评工作的市政府办公厅负责人也印证了闫傲霜的看法。考评表的设计就是为了在差异中体现更高层次的公平，有的政府部门没有审批职能，有的部门没有执法职能，过去同样考核这一项难免吃亏。特别是对各区的考核，更要根据区域功能定位的不同，对经济、生态等项目区别对待。中心城区侧重考评人口调控、功能疏解和城市管理，发展新区侧重考评经济转型，涵养区侧重考评生态保护并不再考评GDP，切实引导各区差异化发展，推进首都科学发展。依法行政、党风廉政建设、改革创新等共有选项，则是每个部门都要考核的。
　　&gt;&gt;各方反应
　　考核更民主增强公信力
　　北京大学法学院宪法学专家王磊教授是第一次参加北京市政府系统绩效考评打分，他认为，北京的绩效考核模式前瞻性、前沿性强，走在全国前列。北京的做法更加制度化、规范化，有利于督促政府增强责任意识，提高行政效率和法治化水平。还有一个重要优点在于它突出了竞争性，使各部门之间形成了压力，有利于督促政府改善工作。
　　首次参与打分的企业代表、东华软件股份公司董事长薛向东认为，引入各方面代表参与，使政府绩效考评的公开性、民主性不断提升。这种模式比以往更加民主，不是关起门来评议，而是开放式的，接纳方方面面的意见，这样就提高了公众参与度，使得测评更具有广泛性、科学性，对于政府接受社会各界监督，增强工作透明度和公信力具有积极作用。
　　两天时间，67个市政府部门和区政府密集述职，印发12000份文件全面展示工作情况，事后对大量数据进行分析统计，为的就是政府效能的精确评估。市政府办公厅相关负责人表示，绩效考评的生命力在于持续改进工作，不仅考评制度本身要进一步优化完善，考评反映出的各部门、各区工作中的问题，市政府也将进行持续追踪监督，并体现在下一年的考评中，形成推动问题解决的“闭环”。</body></doc>