<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>94</id><url>http://news.sohu.com/20160107/n433709754.shtml</url><title>杭州新年土地首拍 宅地楼面价创新高</title><datetime>2016-01-07 02:52:00</datetime><body>　　昨日是杭州新年首次“夺地大战”，6宗地块总起价40亿元，经过约两小时的竞价，最终吸金57.78亿元。特别值得一提的是，南星单元B-02宅地经过36轮的竞价，由信达以33.9亿元竞得，溢价率为65.6%，楼面价36680元/m2，刷新了杭州宅地的楼面价。
　　记者马佳丽
　　【记者直击】
　　竞价很激烈，出现两次风险提醒
　　昨天，杭州主城区挂牌出让6宗地块，涉及2宗住宅用地和4宗商业用地。离正式竞拍还有半小时，保利地产、金地集团、滨江集团、龙湖地产、绿城、碧桂园等多家房企的代表就已入座。这其中，南星单元B-02地的“粉丝”最多，吸引了包括滨江、绿城等超过10家竞买单位报名。
　　下午2点半，南星地块进入书面竞价环节。正如市场此前预计，该地块吸引了多家房企竞价，到第三轮报价时，由滨江集团和平安不动产组成的联合体，已经将竞价升至26.6亿元，折合楼面价格2.88万元/m2，溢价高达29.94%。
　　“请各位竞买人注意投资风险，谨慎报价！”拍卖大厅的大屏幕上，第一次打出这样的字样，现场的主持人更是拿着话筒，将此提醒重复了三遍。
　　不过，对于这样的提醒，底下的竞拍者似乎视而不见，不停地举牌，记者发现，主要是两家开发商在较劲，一家是信达，另一家则是朗怀实业（融信），都是势在必得的样子，拍卖还在继续，两家仍相互咬着价格不放，第36轮，信达报价，大屏幕再次打出提醒字样，朗怀实业（融信）似乎有点顶不住了，前一分钟还不停举牌，后一分钟黯然离场。最终，信达以33.9亿元总价竞得，楼面价36680元/m2，溢价率65.60%，据记者了解到，该楼面价已经刷新了杭州宅地的楼面价格。
　　另一宗宅地虽然没有南星板块那么受关注，但是竞拍也是非常激烈，最终，来自浙江本土房企天阳房产，击退绿城、新城控股、龙湖地产等实力房企，以13.05亿元竞得。楼面价1.97万元/㎡，溢价率为41.85%。
　　【业内分析】
　　宅地楼面价为什么会创出新高
　　截至目前，杭州最高楼面价（不计配建的保障房面积）当属南星板块的金隅·学府项目。2013年6月，北京金隅以25803元/m2的价格拿地，成为轰动一时的地王。根据公开资料显示，南星地块总出让面积为33008㎡，起始楼面价为22149元/m2。而昨天拍出的楼面价36680元/㎡，已经刷新了宅地楼面价的新纪录。
　　据在拍地现场的业内人士向记者介绍，南星板块向来有豪宅基因，绿城·蓝色钱江、滨江·金色海岸等杭州早期城市豪宅标杆都位于此板块之内，就在近几年，融创、金隅等房企也相继进驻、开发这一豪宅区，“比如滨江房产的钱塘印象，2015年就在该板块创下了年销31.25亿元的成交额，目前除了几套大户型的跃层之外，其他的早已售罄。”
　　除了房子的销量好之外，该板块的楼盘成交价也一直处于高位，记者在采访中得知，2013年，金隅以25803元/㎡的成交楼面价拿下南星桥“地王”(现为金隅·学府)，溢价率43.35%。2014年，融创大家联合体以25177元/㎡的成交楼面价夺得南星8万方宅地（现为融创·侯潮府），溢价29.17%。区域内目前在售楼盘的均价都在4万元/㎡。
　　除了南星板块自身所带来的“贵族”血统外，杭州土地市场的火热，背后的原因到底是什么？该业内人士告诉记者，就在去年12月29日，杭城很多开发商突然放出涨价消息，有不下20个楼盘都公告说要即刻调价，“楼盘卖得好，价格涨得快，土地市场的火热就不足为奇了。”因为开发商卖完房，自然就要再次去拿地。
　　●专家观点
　　高地价未必形成高房价
　　土地市场的火热，让不少人更加关心后市房价会如何。记者在翻看公开资料后发现，地王频出，虽然是土地回暖的重要标志，但也有可能是一个危险信号。比如：2013年，杭州土地市场屡创新高，诞生了不少地王，然而，就在2014年，楼市行情却急转直下，无论是新房市场还是土地市场都走入了低谷，市场信心一度降至谷底。
　　那么，楼面地价出现的新高，是否会传导至杭州楼市价格乃至整个浙江楼市？著名房产评论员丁建刚告诉记者，昨天南星地块的最终拍卖价格有些不理智，在过去十几年的市场表现中，土地市场的价格上升曾有多次直接传导至房价的上涨，如2007年和2009年。而2013年，高地价并没有向房价传导，从而导致了大量被地价套牢的项目。“开发商太过于孤注一掷，事实上，高地价并不是一定意味着高楼价，就目前而言，杭州尚有超过50家的楼盘在做亏本的买卖。”
　　丁建刚认为，目前的购房者在经历了几轮涨价和跌价之后，对于买房这件事都渐渐趋于理性，而房价也在供需关系、货币政策和楼市政策的三重影响下走稳，“像前几年那种突发式大涨行情的可能性应该会比较小。”</body></doc>