<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>942</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437584444.shtml</url><title>22省扶贫考核：虚假脱贫的省级负责人将被约谈</title><datetime>2016-02-17 02:20:00</datetime><body>　　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《省级党委和政府扶贫开发工作成效考核办法》（下称《办法》），并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻执行。通知指出，为了确保到2020年现行标准下农村贫困人口实现脱贫，贫困县全部摘帽，解决区域性整体贫困，根据《中共中央、国务院关于打赢脱贫攻坚战的决定》，制定本办法。《办法》适用于中西部22个省（自治区、直辖市）党委和政府扶贫开发工作成效的考核。
　　内容扶困人口数量减少情况列入考核内容
　　根据《办法》，省级党委和政府扶贫开发工作成效的考核工作围绕落实精准扶贫、精准脱贫基本方略，坚持立足实际、突出重点，针对主要目标任务设置考核指标，注重考核工作成效；坚持客观公正、群众认可，规范考核方式和程序，充分发挥社会监督作用；坚持结果导向、奖罚分明，实行正向激励，落实责任追究，促使省级党委和政府切实履职尽责，改进工作，坚决打赢脱贫攻坚战。
　　考核工作从2016年到2020年，每年开展一次，由国务院扶贫开发领导小组组织进行，具体工作由国务院扶贫办、中央组织部牵头，会同国务院扶贫开发领导小组成员单位组织实施。
　　根据《办法》，考核内容包括减贫成效、精准识别、精准帮扶、扶贫资金等四个方面。
　　在减贫成效方面，主要考核建档立卡贫困人口数量减少、贫困县退出、贫困地区农村居民收入增长情况；在精准识别方面，考核建档立卡贫困人口识别、退出精准度；在精准帮扶方面，考核对驻村工作队和帮扶责任人帮扶工作的满意度；在扶贫资金方面，依据财政专项扶贫资金绩效考评办法，重点考核各省（自治区、直辖市）扶贫资金安排、使用、监管和成效等。
　　处理未完成年度任务的省份将被约谈
　　《办法》指出，考核中发现六类问题的，由国务院扶贫开发领导小组提出处理意见，包括：
　　未完成年度减贫计划任务；违反扶贫资金管理使用规定；违反贫困县约束规定，发生禁止作为事项；违反贫困退出规定，弄虚作假、搞“数字脱贫”；贫困人口识别和退出准确率、帮扶工作群众满意度较低；纪检、监察、审计和社会监督发现违纪违规问题。
　　考核结果由国务院扶贫开发领导小组予以通报。对完成年度计划减贫成效显著的省份，给予一定奖励。对出现前述六条所列问题的，由国务院扶贫开发领导小组对省级党委、政府主要负责人进行约谈，提出限期整改要求；情节严重、造成不良影响的，实行责任追究。考核结果作为对省级党委、政府主要负责人和领导班子综合考核评价的重要依据。
　　步骤每年年底开始实施次年2月底前完成
　　《办法》规定，考核工作于每年年底开始实施，次年2月底前完成，按照省级总结、第三方评估、数据汇总、综合评价、沟通反馈等五个步骤进行。
　　首先，各省（自治区、直辖市）党委和政府，对照国务院扶贫开发领导小组审定的年度减贫计划，就工作进展情况和取得成效形成总结报告，报送国务院扶贫开发领导小组。之后，国务院扶贫开发领导小组委托有关科研机构和社会组织，采取专项调查、抽样调查和实地核查等方式，对相关考核指标进行评估。
　　第三方评估完成后，国务院扶贫办会同有关部门对建档立卡动态监测数据、国家农村贫困监测调查数据、第三方评估和财政专项扶贫资金绩效考评情况等进行汇总整理。
　　数据汇总后，国务院扶贫办会同有关部门对汇总整理的数据和各省（自治区、直辖市）的总结报告进行综合分析，形成考核报告。考核报告应当反映基本情况、指标分析、存在问题等，作出综合评价，提出处理建议，经国务院扶贫开发领导小组审议后，报党中央、国务院审定。
　　最后，国务院扶贫开发领导小组向各省（自治区、直辖市）专题反馈考核结果，并提出改进工作的意见建议。
　　要求各省出台本地区扶贫工作的考核办法
　　《办法》指出，参与考核工作的中央部门应当严守考核工作纪律，坚持原则、公道正派、敢于担当，保证考核结果的公正性和公信力。各省（自治区、直辖市）应当及时、准确提供相关数据、资料和情况，主动配合开展相关工作，确保考核顺利进行。对不负责任、造成考核结果失真失实的，应当追究责任。
　　《办法》还规定，各省（自治区、直辖市）应当参照本办法，结合本地区实际制定相关办法，加强对本地区各级扶贫开发工作的考核。相关办法具体如何制定？《中共中央、国务院关于打赢脱贫攻坚战的决定》此前就提出，各省（自治区、直辖市）党委和政府要加快出台对贫困县扶贫绩效考核办法，大幅度提高减贫指标在贫困县经济社会发展实绩考核指标中的权重，建立扶贫工作责任清单。
　　相关
　　11个省份今年脱贫人口目标在百万人以上
　　上个月，省级地方两会陆续召开，各省份在政府工作报告中对2016年脱贫攻坚作出部署。至少24省份明确了今年脱贫的具体数字，其中河北、山东、河南、湖北、广西、云南、贵州、四川、陕西、湖南、甘肃等11个省份今年的脱贫目标均在100万人或以上。
　　比如，陕西为2016脱贫工作立下“军令状”，年内确保130万人脱贫。湖北更是提出，“力争全年实现147万建档立卡贫困人口稳定脱贫”。
　　多个省份不仅明确了减贫数量，还列出了贫困县“摘帽”的相关计划。如，河南提出，今年实现兰考、滑县率先摘帽，全省100万农村贫困人口稳定脱贫。广西指出，要确保全年减少贫困人口122万人，实现1000个贫困村、8个贫困县脱贫“摘帽”。贵州提到，减少农村贫困人口100万人，8个贫困县、120个贫困乡镇摘帽，2000个贫困村退出。
　　其他一些省份虽未明确今年脱贫指标，但亦做出了相关部署。譬如，在经济富庶的长三角地区，江苏提出，对农村低收入农户全面建档立卡，60万以上低收入人口人均收入提高到6000元。浙江提出，加强低收入群体增收帮扶和精准扶贫，多渠道促进农民增收。此外，上海市则提到了自己的扶贫担当：积极帮助对口支援地区实施精准扶贫、精准脱贫。
　　在今年的政府工作报告中，多地还明确了“十三五”时期的脱贫目标。比如，甘肃省省长刘伟平在作政府工作报告时指出，“十三五”前两年争取每年脱贫100万人以上，后三年抓好巩固提高和冲刺扫尾工作，稳定实现农村贫困人口不愁吃、不愁穿，义务教育、基本医疗和住房安全有保障。
　　十八届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十三个五年规划的建议》提出，实施精准扶贫、精准脱贫，因人因地施策，提高扶贫实效。在今年各地政府工作报告中，“精准扶贫”成高频词汇，不少省份都提到了通过发展生产、易地搬迁、生态补偿、发展教育和医疗、社会保障等方式推进扶贫工作。
　　以内蒙古为例，其政府工作报告指出，坚持精准扶贫、精准脱贫，确保21万人稳定脱贫、10个左右自治区级贫困旗县脱贫摘帽。通过实施易地扶贫搬迁工程脱贫一批，年内完成5万人搬迁任务；通过产业扶持脱贫一批，帮助4万贫困户发展特色产业，使每户都有增收项目；加大金融扶贫力度，让有发展意愿和劳动能力的贫困户，每户都能得到3万元以上的扶贫贷款，全年新增扶贫贷款150亿元以上；通过教育、医疗扶助一批，对不在低保范围的贫困户子女接受职业教育给予资助，提高贫困人口大病保险报销比例；通过社会保障兜底一批，将4.1万贫困人口纳入低保范围。</body></doc>