<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>943</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437583998.shtml</url><title>22省份扶贫考核引入第三方评估 或与官帽挂钩</title><datetime>2016-02-17 01:42:00</datetime><body>　　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《省级党委和政府扶贫开发工作成效考核办法》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻执行。考核工作从2016年到2020年，每年开展一次。
　　2015年底召开的中央扶贫开发工作会议强调，要层层签订脱贫攻坚责任书、立下军令状，多个省份的党政领导当时就在会上与中央签下了脱贫攻坚责任书。
　　先立“军令状”彰显脱贫决心，再辅以考核“指挥棒”引导各级领导干部全力扶贫——我国“十三五”脱贫攻坚布局日益清晰。
　　看点一：22省份考核扶贫成效
　　考核办法指出，本办法适用于中西部22个省、自治区、直辖市党委和政府扶贫开发工作成效的考核。
　　翻开我国贫困地图，当前全国14个集中连片特殊困难地区、592个国家扶贫开发工作重点县、12.8万个贫困村全部集中在中西部地区，贫困人口超过500万的省份如贵州、云南、河南、广西、湖南、四川等，也无一例外属于中西部地区。考核办法“定向瞄准”22个中西部省、自治区、直辖市，无疑瞄准了脱贫攻坚主战场。
　　考核办法主要针对中西部地区，是否意味着东部地区就没有扶贫开发任务了？对此，国务院扶贫办一位参与考核办法起草的权威人士表示，与贫困人口数量最多、任务最重的中西部地区相比，东部地区经济发展水平较高，目前贫困线下的困难群众数量不算很大，在2020年前实现农村贫困人口脱贫具有较好的条件。
　　实际上，目前不少东部省份已经对扶贫开发实行“自我加压”，其脱贫标准甚至高于国家标准。
　　看点二：考核引入第三方评估
　　考核办法明确公布了扶贫开发工作成效四大考核内容，包括减贫成效、精准识别、精准帮扶和扶贫资金。
　　其中，有的指标还进行更精细的划分，如减贫成效指标包括三个方面：建档立卡贫困人口数量减少、贫困县退出、贫困地区农村居民收入增长情况；精准识别指标包括贫困人口识别和贫困人口退出两项。
　　值得指出的是，考核指标的数据来源除了扶贫开发信息系统、全国农村贫困监测等“官方”数据外，还将适当引入第三方评估。由国务院扶贫开发领导小组委托有关科研机构和社会组织，采取专项调查、抽样调查和实地核查等方式，对相关考核指标进行评估，充分发挥社会监督作用，使各项脱贫数据更加可靠、更加公正。
　　另一方面，扶贫成效考核除了贫困人口数量、贫困群众收入等脱贫“硬指标”外，也包括一些群众认不认可、满不满意的“软指标”。在精准帮扶考核内容中，考核指标为第三方评估产生的“群众满意度”，这意味着贫困群众在脱贫成效考核中也将拥有“发言权”，有效避免“数字脱贫”“被脱贫”现象。
　　看点三：剑指“数字脱贫”问题
　　动真格就不能怕问题。此次印发的考核办法明确列出考核中可能发现的6个问题，直指扶贫开发工作中的“不作为、乱作为、假作为”。
　　长期以来，由于“贫困县”的帽子可以带来政策上的诸多“好处”，导致很多贫困县不愿“摘帽”，甚至存在“戴帽炫富”“争戴贫困帽”现象，不仅严重影响扶贫开发工作的正常进行，也使得大量扶贫资金难以有的放矢。
　　“未完成年度减贫计划看似是利益之争，实则是地方政府的不作为，等、靠、要思想严重。”山东大学社会学教授王忠武说，此次将未完成年度减贫计划、贫困人口识别和退出准确率低等列入考核问题，就是对地方政府不作为的警醒。
　　一些地区为了按时完成脱贫任务，在数据注水上大费心机，擅改脱贫人口数量、篡改衡量贫困的指标，看似只是弄虚作假的“数字脱贫”，实为不顾百姓生活、谋求一己“虚功”的“假作为”。
　　“严惩‘数字脱贫’问题是保障脱贫成效落在实处的关键。”王忠武说，考核办法明确点出可能出现的弄虚作假、“数字脱贫”等问题，彰显了中央打击弄虚作假行为、重视脱贫质量的决心和意志。
　　看点四：考核或与“官帽”挂钩
　　随着考核办法的出台，地方党政领导干部“官帽”戴得稳不稳，或许将与脱贫成效息息相关。
　　考核办法明确指出，考核结果作为对省级党委、政府主要负责人和领导班子综合考核评价的重要依据。22省份的脱贫考核结果由国务院扶贫开发领导小组予以通报。对完成年度计划减贫成效显著的省份，给予一定奖励。
　　脱贫任务完成好的有奖励，出问题的则要追究责任。考核办法强调，如果出现办法中所列6大问题，将由国务院扶贫开发领导小组对省级党委、政府主要负责人进行约谈，提出限期整改要求；情节严重、造成不良影响的，实行责任追究。
　　“以前地方上政绩考核多以GDP论英雄，扶贫工作干得好没奖励，干得不好也没有处罚。”中国人民大学反贫困问题研究中心主任汪三贵说，随着考核办法的出台，各地扶贫开发工作必将“上紧发条”，呈现全新局面。
　　扶贫6大问题要追责
　　考核中发现下列问题的，由国务院扶贫开发领导小组提出处理意见：
　　1、未完成年度减贫计划任务的
　　2、违反扶贫资金管理使用规定的
　　3、违反贫困县约束规定，发生禁止作为事项的
　　4、违反贫困退出规定，弄虚作假、搞“数字脱贫”的
　　5、贫困人口识别和退出准确率、帮扶工作群众满意度较低的
　　6、纪检、监察、审计和社会监督发现违纪违规问题的</body></doc>