<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>945</id><url>http://news.sohu.com/20160217/n437583135.shtml</url><title>揭秘“全国优秀党员”特殊礼遇：受邀到北京观礼</title><datetime>2016-02-17 01:31:00</datetime><body>　　日前，经中央领导同志同意，中共中央组织部决定，追授李培斌同志'全国优秀共产党员'称号。中央组织部号召广大党员干部特别是基层党员干部向李培斌同志学习。
　　李培斌此前曾任山西省阳高县马家皂乡农业技术推广员、司法助理员，龙泉镇司法所所长、阳高县信访服务中心主任。2015年10月15日，李培斌同志因连续工作，劳累过度，突发心肌梗塞不幸去世，年仅50岁。

李培斌
　　“政事儿”注意到，李培斌是2016年以来，中组部追授的第一名“全国优秀共产党员”。
　　除了“追授”去世的共产党员外，中组部也会评选并表彰全国优秀共产党员。
　　那么，“全国优秀共产党员”称号是什么样的荣誉?有哪些人曾当选?当选“全国优秀共产党员”后有哪些特殊礼遇?
　　全国优秀共产党员是如何产生的?
　　据不完全统计，2001年以来，党内表彰和追授的全国优秀共产党员约为400多名。
　　根据2010年5月，中共中央办公厅转发的《中央组织部、中央宣传部关于在党的基层组织和党员中深入开展创先争优活动的意见》，优秀共产党员的基本要求是：模范履行党章规定的义务，努力做到“五带头”：一是带头学习提高、二是带头争创佳绩、三是带头服务群众、四是带头遵纪守法、五是带头弘扬正气。
　　优秀共产党员主要来自哪里?
　　2011年，建党90周年之际，中组部发出《关于做好全国先进基层党组织、优秀共产党员、优秀党务工作者推荐工作的通知》，其中要求各地、各部门(系统)推荐的表彰对象要向农村、企业、机关、学校、科研院所、街道社区、社会组织、人民解放军连队等基层单位及农村、企业、科研、医疗、教学等一线基层岗位倾斜。
　　“政事儿”统计发现，2001年，在纪念建党80周年的时候，中共中央表彰了50名全国优秀共产党员。2006年，建党85周年的时候，中共中央表彰了50名全国优秀共产党员，并追授了10名全国优秀共产党员。2011年，建党90周年的时候，中共中央表彰了49名全国优秀共产党员，并追授了13名全国优秀共产党员。
　　除了建党的重要庆典外，平时，中组部也会不定期表彰或追授“全国优秀共产党员”。据“政事儿”统计，包括李培斌在内，2010年以来，单独表彰和追授的全国优秀共产党员有14人。
　　哪些人曾当选全国优秀共产党员?
　　梳理以往的全国优秀共产党员，“政事儿”发现了不少比较熟悉的面孔。
　　现任中央统战部副部长斯塔，2006年，在担任中央统战部七局局长时曾当选全国优秀共产党员。当时的评语称，他“长期从事统战、民族宗教工作，坚决维护祖国统一、民族团结，旗帜鲜明地反对分裂主义势力，经受住了复杂环境、艰苦条件的考验，取得了突出成绩。”
　　2001年，时任中央纪委监察部案件审理室主任王和民当选全国优秀共产党员。
　　据中纪委官网的简历，王和民现任中央纪委驻商务部纪检组组长、党组成员。他曾在与商务部基层单位纪委书记集体谈话时表示，“纪委监督干的就是得罪人的活儿，要担责任、敢监督。”“不能把纪委当成'养老院'，以为就是给自己解决一下待遇问题，遇事绕着走，不想干、不作为”。
　　王和民出生于1954年，他历任北京市人民检察院书记员、助理检察员、副处长、检察员，北京市石景山区人民检察院副检察长，监察部案件审理司干部、副处长、处长，中央纪委案件审理室副主任、主任(2003年11月任副部长级主任)。
　　同年当选的还有申纪兰。

申纪兰
　　出生于1929年的申纪兰现任山西省平顺县西沟村党总支副书记，她曾13次被毛泽东和周恩来接见，周恩来还在西花厅专门宴请过她，邓小平曾和她亲切握手，江泽民称她“凤毛麟角”。从1954年当选第一届全国人大代表，到2013年当选第十二届全国人大代表，她是全国唯一的一位从第一届连任到第十二届的全国人大代表。
　　华西村的老书记吴仁宝，也曾是全国优秀共产党员。

吴仁宝
　　另外，湖南省人大常委会原党组副书记、副主任郑培民、河南省登封市公安局原党委书记、局长任长霞、内蒙古自治区党委原常委、呼和浩特市市委书记牛玉儒、中国戏剧家协会原副主席、豫剧表演艺术家常香玉等人，则被追授为全国优秀共产党员。
　　全国优秀共产党员有哪些特殊礼遇?
　　当选全国优秀共产党员之后，会有哪些特殊礼遇呢?
　　“政事儿”发现，去年九三阅兵期间，多位“全国优秀共产党员”受邀到北京观礼。
　　吉林省东辽县安石镇朝阳村党总支书记韩丽，作为全国优秀共产党员代表，受邀阅兵观礼。韩丽表示，作为一名农村干部，参加如此盛会永生难忘，她会将请柬永久保留。
　　在到地方考察时，中央领导人也会接见全国优秀共产党员。
　　今年春节前夕，习近平前往江西考察慰问。在慎德书屋里，习近平看望了93岁的全国道德模范龚全珍、87岁的全国道德模范毛秉华以及革命烈士后代等，围坐在两盆炭火旁亲切交谈。龚全珍是开国少将甘祖昌将军夫人，曾任江西省莲花县坊楼镇南陂小学校长，1972年7月离休。2014年，龚全珍被中组部授予“全国优秀共产党员”称号。
　　“总书记非常平易近人，对我们老区特别关心。他一进门就认出了我，说'老阿姨，你也来了'。叫我'老阿姨'，很亲切，就像是自己家里人一样，我非常感动。”龚全珍回忆说。
　　2013年，龚全珍在当选全国道德模范后，就曾前往北京，受到习近平的接见。

习近平与龚全珍
　　2014年，云南省独龙族干部高德荣，曾给习近平写信，并获得回复。
　　2015年1月20日，习近平在考察云南的行程中，特地抽出时间，把高德荣等人专程接到昆明来见面。习近平拉着高德荣的手坐在一张长藤椅沙发上，和大家交流了一个多小时。

习近平拉着高德荣的手坐在一张长藤椅沙发上
　　习近平对高德荣说：“您是时代楷模，不仅是独龙族带头人，也是全国的一面旗帜。有你们带动，独龙江乡今后一定会发展得更好。”
　　2015年2月2日，中央组织部授予高德荣同志“全国优秀共产党员”称号。
　　2015年，在《做焦裕禄式的县委书记》一书中，习近平引用了一份介绍高德荣从政体会的人民日报内参。这部分内容收录在《同菏泽市及县区主要负责同志座谈时的讲话》一文中。
　　高德荣说：“领导就是带领群众一起干活，干出活路来。”“当干部、当领导的如果不务实，指挥棒就会变成搅屎棍。”“用身影指挥人，而不是用声音指挥人。”“漂浮在官场上使人越来越浮躁，生活在群众中让人过得更充实。”
　　高德荣的这些从政体会，让习近平“看了很有感触”。习近平表示，“我把这些话推荐给大家，同大家共勉。”
　　另外，中央领导人也曾对全国优秀共产党员的优秀事迹做出指示。
　　2010年9月，中共中央组织部决定，授予郭明义“全国优秀共产党员”称号。郭明义是辽宁省鞍钢集团一名普通的矿山职工，被人们称为“当代雷锋”。
　　2010年10月，时任中共中央总书记席胡锦涛就学习宣传郭明义同志先进事迹作出重要指示。
　　2012年，郭明义当选十八大代表。经全体代表表决通过，他成了大会主席团成员，并且出席了党的十八大第一次主席团会议。
</body></doc>