<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>953</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437574715.shtml</url><title>中纪委如何给下级纪委“打分” 5省区市获高分</title><datetime>2016-02-16 22:15:00</datetime><body>　　近日，中央纪委监察部网站公布了2015下半年信息报送情况统计表。
　　法制晚报记者（微信公众号：观海内参guanhaineican）从统计表中发现，中纪委网站根据各单位报送和采用的数量进行计分，最后两者相加得出一个总分。
　　记者注意到，信息报送按单位性质一共分为三个统计表，分别为省区市纪委、副省级城市纪委及中管企业纪检监察机构2015年7月到12月报送信息统计表。在省区市纪委报送的统计表中，一共有32个单位，分别是31省区市和新疆建设兵团。
　　5省区市获得了“1000+”的高分
　　法制晚报记者（微信公众号：观海内参guanhaineican）记者注意到，31省区市和新疆生产建设兵团在内的32地纪委中，分数最高的是云南，报送918条信息，且采用刊登137条，总分达到1339分。
　　此前，中纪委刊登来自云南省纪委的消息，通报2起违反中央八项规定精神问题。迪庆州德钦县县委统战部副部长、云岭寺院管理局局长和玉宝公车私用爱到党内严重警告处分。楚雄州武定县狮山镇永宁村党总支书记、村委会主任段家永违规公款旅游受党内严重警告处分，并收缴了相关违规支出经费。
　　除此之外，还有云南省地矿局原党委书记、局长李晓明被开除党籍；云南省昆明市委常委、副市长谢新松等3人被“双开”等。
　　山东以1114分的总分位列第二，其次是内蒙古（1080分）、天津（1069分）、江西（1050分）。
　　中纪委网站上，来自山东省纪委的信息也不在少数，昨日山东省纪委发布在中纪委网站的信息显示，去年，全省共查处违反中央八项规定精神问题3926起，处理5098人，其中给予党纪政纪处分2926人，分6批通报曝光典型问题39起。
　　天津市纪委也得到“1000＋”的高分。法制晚报记者（微信公众号：观海内参guanhaineican）注意到，上月内蒙古自治区纪委连续3次通报了20起违反中央八项规定精神问题。
　　去年1至11月，天津市纪检监察机关立案审查1910件。结案1455件，处分1456人，移送司法机关56人。
　　另一个“1000+”的江西，除了频繁地推送违反中央八项规定精神典型问题案例外，江西纪委还发文剖析贪腐分子犯罪细节。如“一念贪欲起底线终失守——江西省芦溪县原副县长黄云群案剖析”等文章。

　　15个副省级城市成都得分“1000＋”
　　另外一个报送单位为“副省级城市”。副省级城市正式施行于1994年2月25日，其前身为计划单列市，受省级行政区管辖。副省级市的市长与副省长行政级别相同。
　　按照相关规定，副省级市的市委书记、市人大常委会主任、市长、政协主席职务列入《中共中央管理的干部职务名称表》，其职务任免由省委报中共中央审批。但是在行政区划级别上，副省级市仍然属于省辖市（即地级市），由所在的省级行政区管辖。
　　法制晚报记者（微信公众号：观海内参guanhaineican）记者注意到，在列出的15个副省级城市中，得分最高的成都市纪委超过1000分，总分高达1096。
　　数据显示，成都市纪委2015年共立案2702件。在持续开展收受红包礼金、买官卖官等25项突出问题专项整治的基础上，重点对高尔夫球场、私人会所、违规经商办企业等突出问题开展清理整顿。
　　成都市、县两级成立了225个检查组，紧盯春节等重要节点，通过交叉检查、查阅账本等方式，上下联动，明察暗访，及时发现隐形的“四风”问题。2015年，全市就“四风”问题立案1225起，处分805人，组织处理87人，公开通报曝光408件。
　　而长春市、青岛市、济南市也获较高的分值，分别获得921分、837分、704分。

　　中管企业报送信息建设银行得分最高
　　中管企业顾名思义是指由中央管理的企业。
　　近日，中纪委列出了70家中管企业纪检监察机构的分值。其中，国家开发银行纪检监察机构的报送数最多，为27条，刊发4条，总得分39分。而中国建设银行股份有限公司纪检监察机构报送21条，刊发8条，得45分排在得分第一位。
　　中国邮政集团公司纪检监察机构得到41分、中国石油化工集团纪检监察机构得到36分，这是在公布的中管企业中得分相对较高的单位。
　　在公布的70家中管企业纪检监察机构当中，有11家报送条数为“0”。

　　揭秘
　　中纪委如何给下级纪委打分
　　十八大以来，纪检监察机关加强检查监督，铁面执纪，对顶风违纪者坚决查处并不断给予曝光，向全党释放执纪必严的强烈信号。
　　今年1月3日，中纪委就刊文直言，2015年以来，部分地市通报曝光数量较少，尚有20多个地市未在省一级纪委官方网站通报曝光违反中央八项规定精神问题。如果到县一级，在省一级纪委官网“零通报”的更多。
　　各级纪检监察机关要不断加大典型案件的曝光力度，持续释放执纪必严的强烈信号，让广大群众透过一件一件“小事”见微知著，看到实实在在的作风转变。
　　据中纪委统计，14个省份每月通报曝光几批典型问题；13个省份仅在重要时间节点才集中通报曝光违反中央八项规定精神问题。
　　中纪委网站对地方纪委的“表现”打分，将更好地促进地方纪委公开的力度。那么除了报送的条数和刊发的条数，总分是如何打出来的呢？
　　法制晚报记者（微信公众号：观海内参guanhaineican）从表中发现，一些单位的得分可以通过报送量和采用量计算出来，地方纪委报送一条算1分，采用了算3分。比如沈阳市纪委，采用2条得6分，报送45条得45分，最后得分为51分。
　　但此规律对一些纪检单位却“无效”，原来采用的分数并非固定，与信息刊发的位置有关，比如头条的分数就比其他位置的高。中纪委网站目前分很多板块，如“头条”、“要闻”、“工作动态”、“宣传教育”、“论坛”等等。
　　统稿：黄杰
　　文/记者温如军（微信公众号：观海内参guanhaineican）</body></doc>