<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>965</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433276223.shtml</url><title>消费马车成经济增长首要动力</title><datetime>2016-01-02 13:42:00</datetime><body>　　新华社上海1月1日新媒体专电　题：消费马车成经济增长首要动力——从大数据看供给侧改革空间
　　新华社“中国网事”记者姚玉洁
　　2015年刚刚过去，商务部最新披露的数据显示，2015年我国社会消费品零售总额预计达到30万亿元，稳居世界第二；前三季度消费对经济增长的贡献率近60%，已成为经济增长首要动力。
　　消费马车成为经济增长第一拉动力，千千万万的“剁手党”功不可没。这个价值30万亿元的大“购物车”里装的是什么？中国银联用全球超过50亿张银联卡的消费数据，为大家画出了一幅2015中国消费数据图。
　　“剁手”有理、“吃土”无悔
　　2015年“双11”狂欢节，网友们发明了“吃土”一词，以自嘲因花销超预算下个月只能“吃土”的疯狂购物。那么，2015年，“剁手党”到底买了什么？
　　中国银联的消费大数据反映了电子支付的比例在提高，也描绘出了2015年消费增速最快的行业：
　　【宠物行业（包括宠物商店和兽医服务）】2015年1－11月，“剁手党”们为“汪星人”“喵星人”用卡花费56.8亿元，同比增长260.2%，增速较去年同期提高224.7个百分点。
　　【物流运输行业（包括快递、货物搬运和托运）】2015年1－11月，物流运输业银联网络消费金额达281.9亿元，比2014年同期上涨229.4%。嗯，“军功章’里，想必都有咱“剁手党”的一半……
　　【汽车零配件行业】2015年前11个月，汽车零配件行业银联网络消费金额为567.3亿元，同比上升172.8%，增速较去年同期提高88个百分点。反观汽车销售行业2.22%的惨淡增速，充分反映出在汽车产业大规模增长告一段落后，居民的需求从获得汽车逐步转向维护使用汽车。
　　【陆路交通行业（包括市内交通、公路客运、铁路客运）】互联网时代人变“宅”了？银联网络消费大数据告诉你，2015年前11个月，陆路交通行业消费691.2亿元，同比上升121.4%　，比去年同期提高48.7个百分点。其中铁路客运消费同比上升102.1%，高铁网络不断完善。
　　【房地产业（房产经销商、房产经纪）】大佬们忙着争夺万科的时候，普通百姓为安居宜居努力不息。2015年1－11月，房地产业银联网络消费金额由2014年的2.71万亿元增长至3.3万亿元，同比上升21.9%，一扭2014年同期负增长的颓势。
　　反腐影响消费？NO　NO　NO！
　　中央“八项规定”等措施推出以来，百姓一片叫好。但也有一种论调认为，“八项规定”等反腐利剑客观上影响了社会消费，尤其是餐饮等行业受波及严重。大数据告诉你，民间消费内生动力强劲，挤压了公款消费等不正常的泡沫之后，消费马车更健康、畅快地跑起来。
　　中国银联数据显示，经过一段时间的低迷盘整，2014年四季度以来，餐饮业转型成效渐显，行业经营持续回暖。2015年以来，餐饮类银联网络消费持续增长，消费金额增速逐步回升，1－11月消费金额同比累计增长16.6%，增速较上年末提升17.1个百分点。
　　与新闻报道中不少高端餐饮“卖盒饭”“卖早点”等转型相互印证的是，餐饮消费从高端消费逐步回归至大众消费、平价消费。根据对近几年餐饮类银联网络消费数据的跟踪，结合餐饮业界标准，银联数据分析师将银联卡单笔交易金额低于1600元的餐饮消费定义为大众餐饮，高于1600元定义为高端餐饮。大数据显示，居民大众餐饮消费频次显著提升，消费强度（单笔消费金额）逐步回落。
　　2015年1－11月，大众餐饮银联网络消费笔数占比为96.7%，较2014年提升0.7个百分点；餐饮业整体消费强度为434元／笔，较2014年下降5.4%，其中大众餐饮消费强度为349元／笔，较2014年下降5.3%。
　　大数据还发现，居民餐饮消费习惯由节假日的集中消费转变为外出就餐常态化。中国银联网络消费数据显示，2015年1－11月，周末（不包括节假日）餐饮消费金额为739.1亿元，同比增长17.1%，高于春节、国庆期间增速；在同期餐饮消费中的比例为33.14%，较上年同期提高0.13个百分点。
　　世界那么大，“黄金周”快不够用了！
　　“世界那么大，我想去看看”，这句话触动了无数中国普通百姓的心。2015年国庆“黄金周”，中国有超过7.5亿人次出行，规模首次超过“春运”。“这是一个标志性信号，春节代表的回归家乡、合家团聚的大迁徙，第一次被休闲旅游的出行需求超越，表明中国居民的消费加快升级转型。”华东师范大学商学院休闲研究中心主任楼嘉军说。
　　大数据显示，居民旅游需求旺盛，“黄金周”快不够用了！中国银联网络消费数据显示，2015年主要节假日旅游售票类用卡消费增长迅速，其中春节、五一劳动节和国庆节期间，包括旅行社和景点售票的旅游类消费金额同比分别增长了88.2%、57.5%和41.2%。
　　除了节假日密集出行，周末游、自驾游、亲子游成为“驴友”最爱。中国银联数据显示，2015年1－11月周末期间，长三角地区中高端酒店用卡消费金额同比增加6.8%，仅略低于“五一”小长假8.7%的增速；珠三角地区这一数据同比增加10.7%，占同期中高端酒店总体消费的31.1%。
　　来自携程的数据则显示，北京、上海、深圳三个城市的居民最爱“说走就走的旅行”。旅游专家认为，境内游在下单后48小时内出发、境外游在下单14天内出发，都可以被认为是“说走就走”。携程报告指出，2015年，北京、上海、深圳、广州、成都、杭州、西安、天津、武汉、南京等地游客最好地践行了“说走就走”。</body></doc>