<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>966</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433276197.shtml</url><title>世界上问题那么多，中国如何不缺席</title><datetime>2016-01-02 13:42:00</datetime><body>
新华社记者兰红光摄
　　新华网北京1月1日电新年前夕，国家主席习近平在二一六年新年贺词中说，世界那么大，问题那么多，国际社会期待听到中国声音、看到中国方案，中国不能缺席。
　　正如习主席所说，当前世界上问题不少，新华国际客户端为您列举其中四个，看看中国为解决这些问题发出了哪些声音、提出了哪些方案。
　　【打击国际恐怖主义】
　　恐怖主义已成为影响世界和平与发展的重要因素，是全人类的共同敌人。当前，针对中国的暴力恐怖事件呈多发频发态势，对中国的国家安全和人民生命财产安全构成严重威胁。
　　中国声音：2015年11月14日，习主席就法国巴黎系列恐怖袭击事件向法国总统奥朗德致慰问电，对袭击予以最强烈的谴责，向不幸遇难者表示深切的哀悼，向伤员和遇难者家属表示诚挚的慰问。他指出，中国一贯反对一切形式的恐怖主义，愿同法国及国际社会一道，加强安全领域合作，共同打击恐怖主义，维护各国人民生命安全。

新华社记者刘卫兵摄
　　2015年9月26日，习主席在纽约联合国总部会见联合国秘书长潘基文时表示，联合国是国际反恐合作最理想的平台，会员国要认真执行联合国安理会相关决议和联合国大会全球反恐战略，多措并举打击恐怖主义。
　　中国方案：2015年12月27日，第十二届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过中华人民共和国反恐怖主义法。外交部发言人洪磊说，中国是法制国家，制定反恐怖主义法是完善国家法治建设、推进全面依法治国方略的要求，也是依法防范和打击恐怖主义的现实需要，体现了中国作为一个负责任大国的国际责任。
　　在叙利亚、伊拉克、阿富汗等与恐怖主义扩散息息相关的地区热点问题解决上，中国也一直在发挥着重要的建设性作用。以叙利亚问题为例，叙利亚外长穆阿利姆上月就在接受采访时说，中国一直为推动叙利亚危机政治解决发挥重要作用。联合国安理会关于政治解决叙利亚问题的第2254号决议，以及有关根除恐怖主义的第2253号决议的出台，都离不开中国作为联合国安理会常任理事国的贡献。
　　【减贫困、促发展】
　　当今世界，经济发展不平衡，根据联合国发布的《千年发展目标2015年报告》，生活在极端贫困中的人数仍有8.36亿。

新华社记者刘卫兵摄
　　中国声音：2015年9月26日，习主席在纽约联合国总部出席联合国发展峰会时强调，国际社会要以2015年后发展议程为新起点，共同走出一条公平、开放、全面、创新的发展之路，努力实现各国共同发展。中国以落实2015年后发展议程为己任，团结协作，推动全球发展事业不断向前。
　　中国方案：全球极端贫困人口已从1990年的19亿降至2015年的8.36亿，其中中国贡献率超过70%。而中国除直接以实际行动对世界消除贫困作出巨大贡献外，还将探索并总结脱贫经验，并通过与其他国家的合作及对外援助间接帮助世界完成减贫目标。中国已向亚洲、非洲、拉丁美洲和加勒比地区、大洋洲的69个国家提供医疗援助，先后为120多个发展中国家落实千年发展目标提供帮助。
　　中国积极参与联合国2030年可持续发展议程，设立“南南合作援助基金”，首期提供20亿美元；增加对最不发达国家投资，力争2030年达到120亿美元；免除最不发达国家、内陆发展中国家及小岛屿发展中国家2015年底到期未还的政府间无息贷款债务；设立国际发展知识中心；探讨构建全球能源互联网等。
　　未来5年，中国还将向发展中国家提供“6个100”项目支持、总计77万人次的人才培养计划。
　　【应对全球气候变化】
　　气候变化带来的影响威胁全人类，应对气候变化需要全球所有国家共同参与。作为最大的发展中国家，中国应对气候变化的努力与应对国内的空气污染问题联系紧密。

新华社记者黄敬文摄
　　中国声音：2015年11月30日，习主席在巴黎出席气候变化巴黎大会开幕式时强调，各方要展现诚意、坚定信心、齐心协力，推动建立公平有效的全球应对气候变化机制，实现更高水平全球可持续发展，构建合作共赢的国际关系。
　　中国方案：应对气候变化，中国一直在行动，成就有目共睹。中国正大力推进生态文明建设，推动绿色循环低碳发展。中国是世界节能和利用新能源、可再生能源第一大国。去年6月，中国向联合国提交“国家自主贡献”，提出将于2030年左右使二氧化碳排放达到峰值并争取尽早实现，2030年单位国内生产总值二氧化碳排放比2005年下降60%-65%。
　　2015年9月，中方宣布将拿出200亿元人民币建立“中国气候变化南南合作基金”，支持其他发展中国家应对气候变化，包括增强其使用绿色气候基金资金的能力。
　　在巴黎气候变化大会上，中国始终坚定支持巴黎大会达成有雄心、有力度和全面均衡的协议，为大会的成功发挥了积极和建设性作用。
　　【推动世界经济增长】
　　当前，国际金融危机深层次影响还在继续，世界经济仍处在深度调整期，恢复仍然缓慢、增长仍然脆弱。
　　中国声音：2015年11月15日，习主席在土耳其安塔利亚举行的二十国集团领导人第十次峰会上强调，二十国集团要加强宏观经济政策沟通和协调，推动改革创新，构建开放型世界经济，落实2030年可持续发展议程。

新华社记者饶爱民摄
　　2015年11月19日，习主席在菲律宾马尼拉举行的亚太经合组织第二十三次领导人非正式会议上强调，亚太是拉动世界经济的火车头。我们应该立足当前、面向未来，运用亚太经合组织这一重要平台，推进合作共赢，让亚太继续引领全球增长。
　　中国方案：在二十国集团峰会上，习主席把脉世界经济形势，开出标本兼治的中国药方。把创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念融入世界发展潮流，勾勒出中国经济与世界经济、中国发展与世界发展“相互促进、相得益彰”的良性互动愿景。
　　在亚太经合组织领导人非正式会议上，针对区域自贸安排可能出现的碎片化倾向和壁垒化苗头，习主席强调，要最大程度增强自贸安排的开放性和包容性，让北京APEC会议启动的亚太自贸区进程始终保持在共同繁荣的正确航道。
　　2015年11月底，人民币成功纳入国际货币基金组织特别提款权货币篮子，使国际货币和金融体系更为完善和均衡。
　　2015年12月25日，由中国倡议、57国共同参与组建的新型多边金融机构——亚洲基础设施投资银行正式成立，将成为区域互联互通的重要支撑平台，并为全球经济金融治理与改革注入新鲜血液。
　　“一带一路”构想完成规划并启动，为欧亚大陆乃至世界经济发展开辟了新远景。（记者王丰丰，编辑耿学鹏，新华国际客户端报道）</body></doc>