<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>971</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437563816.shtml</url><title>总理力推的“互联网+” 这些人为啥不能用？</title><datetime>2016-02-16 19:41:00</datetime><body>　　撰文|周宇编辑|杨凡
　　在智能手机如此普遍的今天，叫外卖、购物、生活缴费、打车等等日常必备活动都可以动动手指解决，让人们的生活更（yue）加（lai）便（yue）利（lan）。但是有些人即便下载了这些App也不可以用，比如部队官兵。
　　最近陆军第39集团军某旅制定了《智能手机管理与使用规范细则》，严格规范官兵使用打车软件的地点、场所、时间，明确办公室、会议室、车炮场等7类场所为智能手机“禁入区”，起因是一名下士用打车软件将车约到了营门口，该旅保密委员会认为这种行为有安全隐患。

《解放军报》报道截图
　　政知道今天告诉您，除了官兵，还有哪些人使用手机和互联网要小心，什么情况容易在不经意间造成泄密，我们现在的保密形势到底有多严峻。
　　打扫库房也可能泄密
　　先来看看部队这个到底是怎么回事儿。下士小周通过打车软件预约了出租车到营门外，被排长发现出租车师傅的手机上不仅小周的姓名、电话信息齐全，就连营区的位置也被精准定位，逐级上报后被认定不符合安全保密规定。现在，该旅官兵人人都签署了《安全使用智能手机保证书》，每部智能手机和电话卡号都进行了实名登记。
　　科技越发展，保密工作任务就越艰巨。

　　对于国家而言，除了官兵需要严防泄密以外，还有一些重点关注的对象，比如需要经常和国外人员打交道的外交人员，掌握国家前沿科技研究和重大项目的科技人员，一些公司承包的国家重大项目的负责人等等。笼统的说，但凡掌握咱们国家秘密的人，就要严防泄密，哪怕你只是个负责库房打扫工作人员。2001年10月，某单位在打扫地下室库房卫生时，由于缺乏基本的保密意识，将库房中大量涉密文件、资料当废品卖了，造成严重泄密。
　　购买涉密设备只能现提不能预定
　　国家保密局曾出版过一本《党政机关工作人员保密须知》的读本，据政知道孤陋寡闻，翻看后真是不明觉厉，感叹自己离国家保密工作略远，不然真是分分钟就要泄密的节奏。

《党政机关工作人员保密须知》读本
　　比如秘密文件制作时要规定好数量并且编号，拿到指定的印厂印刷，印错了或者废页等也不能自行销毁更不能卖废品，有专门的流程。如果要看涉密文件要在专门的办公室，一般也不能携带涉密载体外出。政知道了解到，曾有某经济部门负责人携带记有大量涉密信息的笔记本与外商谈判，将涉密笔记本遗忘在外商居住的酒店，造成泄密，该负责人因此受到党纪政纪处分。
　　再比如涉密计算机一般要选用国产的，防止进口设备由制造商留“后门”造成泄密，即便是国产产品，购买时也要随机买，当即提货，不能预定。与互联网有关的就更不用说了，保密计算机所有的无线设备都不能用，无线键盘、无线鼠标、无线网卡都不行。涉密计算机也不能连接互联网，必须实行物理隔离，完全断开。涉密打印机、传真机等自动化办公装置，甚至碎！纸！机！也有泄密风险，相关工作人员曾在进口的传真机、碎纸机、复印机等设备内发现了窃密装置，使用这些设备时，窃密装置会自动将处理的信息转换为电子信号发射出去。
　　手机关机也可能被窃听你造吗？
　　在涉密场所，虽然一些计算机可以连接互联网，但是不能安装摄像头等视频、音频输入设备。曾经国家某经济工作部门在与某国进行商贸合作谈判时，多次发现对方对我谈判策略和底牌了如指掌，谈判时直逼我方底线。检查后发现我方一办公室内与互联网连接的计算机安装有视频、音频输入设备，且24小时开机，对方正是通过网络对这台计算机进行了远程控制，从而掌握了我内部研究对策时的谈话内容。
　　手机就更不用说了，打着电话能被监听这种小儿科就不说了。您要是说我去开个涉密的会，把手机关了不就没事儿了么，大错特错！有的手机，特别是进口手机，在制造时就被安装了“后门”，可以让手机从关机或待机状态转换为通话状态，在无振铃、无屏幕显示的情况下，将周围的声音发射出去，这时手机就成了窃听器。把手机带入涉密场所，相当于在涉密场所安放了窃听器。
　　普通人也要防止被利用
　　现在的保密形势有多严峻呢？中国国防报曾披露，2006年，一个境外间谍机关对我国某科工集团发动网络攻击窃取情报，要害部门和领导层的电脑多被植入木马，可自动窃取保密资料。
　　英国《卫报》、德国《明镜周刊》等媒体曾披露，英国情报机构2010年开始通过代号为“皇家门房”的自动监视项目，渗透入全球至少350家高端酒店的客房预订系统，可全程追踪监控外国外交官员及外交使团；对于特别关注的目标，英国可能会派出特工到该外交人员入住的酒店实施日常监控及情报搜集工作。
　　境外机构布下的陷阱不算，“家贼”也不少。比如去年被判刑的连云港某县文广局聘用人员，曾担任县文广局记者通讯员近30年。2013年10月被策反，传送了11件秘密级文件到境外。另有一个军工单位的打字员于洪洋，虽然只是打字员，但几乎掌握所有的信息，被策反后窃取了大量绝密级、机密级国家秘密，最终被判处死刑。
　　没有这些特殊身份的普通人也有泄密危险。从公开的间谍窃密案件来看，被策反、雇佣的人员有企业员工、高校学生、打工者、军事发烧友等，范围比较广泛。有些间谍会雇佣去涉密单位收废品的人员，企图从废品中找到一些对他们有价值的东西。国防大学于巧华曾介绍，间谍刚开始的要求一般都比较简单，让学生去图书馆查查资料，或者搞个调研，提供丰厚的酬金，慢慢让其产生依赖，然后再安排搜集、窃取情报的任务。
　　资料｜解放军报中国青年报国家保密局新华社</body></doc>