<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>975</id><url>http://news.sohu.com/20160102/n433273420.shtml</url><title>最高检检委会原委员李文生违纪被处分</title><datetime>2016-01-02 12:06:00</datetime><body>　　近日，侦查监督厅、反贪总局一局、反贪总局四局、民事行政检察厅、刑事申诉检察厅、国际合作局、国家检察官学院等厅级单位党组织，根据中央和高检院的统一部署，结合思想和工作实际，采取多种方式积极开展“三严三实”专题教育第二阶段学习讨论。
　　侦查监督厅党支部扎实开展学习活动，深入进行查摆剖析，圆满完成了第二阶段的学习目标。一是通过聆听孙谦副检察长和黄河书记分别讲授的专题党课，着力提升党性修养。孙谦副检察长和黄河书记先后讲授了“三严三实”专题党课，深刻阐释了“三严三实”的内涵和相互关系，并带领全厅党员干部对“三严三实”基本要求进行了再学习、再提高，进一步坚定了全厅党员干部的理想信念，提升了党性修养。二是以侦查监督实务讲堂和支委会、小组会为载体，对党章、党纪等进一步加深理解和认识。第二阶段，党支部共组织侦查监督实务讲堂三期、各种专题学习活动十余次，系统学习了党章、习近平总书记的系列重要讲话以及《优秀领导干部先进事迹》等必读书目，并迅速组织全体党员干部学习10月12日中央政治局会议精神、曹建明检察长的重要讲话精神。三是组织主题党日活动，加深对党的热爱。党支部组织开展“重温历史·纪念抗战胜利70周年”主题党日活动，全体党员在黄河书记的带领下在首都剧院观看了话剧《故园》。大家表示，一定要牢记历史，不忘过去，要更加紧密地团结在以习近平同志为总书记的党中央周围。四是领导带头，严格查摆剖析。按照机关党委的要求，党支部要求全厅处以上党员干部对照习近平总书记指出的“七个有之”、“五个必须”，结合个人思想工作情况，严格进行查摆剖析，并撰写高质量的剖析材料在党小组会上进行查摆。黄河书记明确要求查摆问题不能走过场，并以身作则，多次召开支委会，主动查摆自身及全厅存在的“不严不实”问题。
　　目前，党支部共查摆出“不严不实”十个方面的问题，包括：系列学习教育活动组织较多，但真正能够做到入脑入心的不多；全厅研究检察理论的氛围不浓，有分量、有影响的理论成果不多；对长远工作考虑较少，有贪大求快、重数量轻质量的问题；办理省部级领导干部职务犯罪案件至今没有制定程序性规定；延押案件审批流于形式，未进行实质性审查；个别厅处级领导干部审查把关作用发挥不够，对上报材料层层划圈，“副处长水平”仍然存在；一些同志自我要求不高，对急难险重任务不敢担当，存在等靠要思想；有的同志工作作风不扎实，办案、办文、办事中规范化、精细化程度不高，时常出现证据审查不严、文字表述不准确、办事拖沓等问题；个别同志的工作责任心不强，起草的文稿反复修改仍不符合要求；一些同志的保密观念和意识不强，存在泄密隐患等。
　　通过第二阶段的学习，全厅党员干部进一步提高了党性修养，进一步强化了廉政理念。立案监督处副处长李薇薇同志在中秋节前收到某事务所快递送来的礼品卡后，主动向支部报告，并按照规定及时退回。
　　下一步改进方向：一是继续抓好学习教育。紧密围绕三个专题，按照院党组和机关党委的统一部署，广泛开展学习研讨，以侦查监督实务讲堂和“三会一课”为载体，将学习教育常态化、具体化。二是进一步加强作风建设。按照“三个着力”要求，结合规范司法行为专项整治活动，以厅领导班子和处以上干部为重点进行评查，对查摆出来的“不严不实”问题，明确整改清单、责任清单、时间清单，将整改责任落实到每一个处室、每一个人。同时，提倡勤勉务实的工作作风，注重发挥每位党员干部的主观能动性。三是实实在在推进业务建设。利用贯彻落实全国侦查监督工作座谈会精神的契机，研究提高侦查监督工作法治化、现代化水平的具体措施和长效机制。
　　反贪总局一局先后两次召开党总支专题学习讨论会，开展“三严三实”专题教育第二阶段学习研讨。局党总支书记、局长徐进辉主持会议。参会人员认真学习党章以及习近平总书记系列重要讲话精神，结合自身思想实际和工作实际，展开了热烈讨论。正厅级检察员马海滨同志认为，做政治上的“明白人”，做到严以律己，首先要理解党的政治纪律和政治规矩的含义，党员干部要心存敬畏、手握戒尺，慎独慎微、勤于自省。陈正云副局长认为，严守党的政治规矩和政治纪律要从思想上不断加强学习，坚决拥护党的方针政策，从行动上做到对党忠心，政治原则、立场与党中央保持一致，从言语上诚心为党，言行一致，认真履行党员的权利和义务。杨书文副局长认为，严于律己既是对党的事业的高度负责，也是对广大人民群众的负责。无论在工作中，还是在生活上，党员干部都要常怀律己之心、常思贪欲之害、常修为政之德，才能筑牢思想防线，恪守法纪底线。党总支副书记韩国光同志认为，作为反贪总局的一名干部，一言一行都代表着检察机关的形象，在面对各种诱惑时要能保持政治定力、守住法纪底线、把好道德关口。
　　最后，徐进辉同志要求：一是要在政治上始终保持清醒坚定。反贪总局一局党员干部要坚定理想信念，在大是大非上头脑清醒，在路线原则上立场坚定，在重大问题上旗帜鲜明。二是要在作风上始终追求高尚正派。常修为政之德，常思贪欲之害，常怀律己之心，努力使自己成为一个高尚的人、一个有益于社会和人民的人。三是要在用权上始终保持公正廉洁。反贪总局一局岗位重要、责任重大，处在反腐败第一线，在社会上有较高的影响，反贪干部要在日常工作和社会交往中始终筑牢纪律这个政治底线和行为红线。
　　反贪总局四局宋寒松局长主持召开“三严三实”专题教育第二阶段学习研讨交流会，局领导班子成员和各处室负责人结合学习《中国共产党廉洁自律准则》、《中国共产党纪律处分条例》，进行了深入而充分的交流。大家表示，要坚定理想信念，严于修身，规范用权，善于自律，做政治上的“明白人”；要时时修枝剪叶，从善如流，查找自身不严不实问题，在监督别人的同时更要自觉接受监督；要时时铭记，党风廉政建设永远在路上，只有进行时，常存忧患意识和警醒意识。
　　宋寒松同志最后总结强调：一要加强政治学习。加强党性修养和政治学习，用先进的世界观和方法论武装头脑至关重要。最近，四局编印了《反贪总局四局干部学习材料》，全局人员要认真学习，形成浓厚的学习氛围。二要学习新颁布的《准则》和《条例》。这两部重要的党内法规对廉洁自律和纪律处分作出了新的规定，划出了党员干部不可触碰的底线。
　　全局同志一定要认真吸取李文生同志的深刻教训，切实加强对两个文件的学习，时刻将党的纪律和规矩挺在前面。各级领导干部特别是处室负责人要切实负起主体责任，严管即为厚爱。三要自觉践行四局的“三大纪律八项注意”。“三大纪律八项注意”是将红军的优良传统和四局的工作实际有机结合起来的新制度，是对反贪工作提出的基本要求，全局干警要认真遵守，自觉践行。四要严格按规章制度办事。四局的工作规则和办案流程已经制定出来，要严格按照规章制度来开展工作，要时刻树立大局意识和全局观，要培养集体荣誉感。反贪总局四局内设两个中心八个处室，两个中心和八个处室都要在今年年底前建立健全规章制度，明确职责，理顺关系。五要狠抓局风建设。反贪总局四局的同志都是新的集体和团队中的一员，要发扬原部门的好风气，抛弃门户之见，谦虚礼让，服从监督，营造风清正气的新局风。局风建设的关键在于局领导班子，班子成员要带头搞好团结和管理，为全局同志做好榜样。六要尽快将党支部建立起来。要建设学习型党支部和学习型厅局，引导党员干部不断学习提高，增强职业素能。四局将每两周举行一次全局集体学习，并将这种学习制度化和常态化。七要抓紧落实各项工作。四局有服务和管理职能，更重要的是综合指导职能。因此，要加强调查研究，全面了解掌握各地的实际工作情况，以增强指导的针对性和有效性。党的十八届五中全会即将推出“十三五”规划蓝图。全局同志都要认真学习领会，抓好贯彻落实。
　　民事行政检察厅党支部组织召开了全厅党员座谈会，开展“三严三实”专题教育第二阶段学习交流。民行厅厅长、党支部书记郑新俭主持并讲话。与会党员结合对习近平总书记十八大以来关于政治纪律和政治规矩的重要论述、《中国共产党廉洁自律准则》、《中国共产党纪律处分条例》等文件的学习情况，分享了心得体会，进行了深入交流。有的同志谈到，严以律己包括自觉接受监督，接受组织监督、群众监督、支部监督，监督既是约束也是保护，有了监督，就可以在“自律”之上再加一把锁；有的同志坦言，过去在与案件当事人、律师接触时，严于律己这根弦绷得比较紧，但是在平常与朋友、同学、老乡相处时，认为与案件和工作无关，有些放松了自我要求和警惕心理，以后在这方面也要加以自律；还有的同志提出，党员干部不仅要在大是大非面前把握住自己，更要在每一件小事上严格要求自己，因为随着信息传媒的发展，党员干部一些很小的失误也可能造成很坏的影响。
　　郑新俭厅长强调，民事行政检察部门有其自身的特殊性，不可避免地要与民事案件当事人、律师接触打交道，前不久的俞大军违法违纪案件对全体民事行政检察人员是一个警醒，大家应当吸取教训。要进一步落实好民事行政检察廉政监督员制度，细化完善厅工作规则和办案规范，为全厅人员营造风清气正、纪律严明、和谐互助的工作环境。处长、副处长要负起主体责任和监督责任，坚持把纪律挺在前面。同时，领导干部更要发挥表率作用，要以比一般干部更加严格的标准要求自己，带头加强学习，带头坚决抵制各种诱惑和腐蚀。

李文生
　　刑事申诉检察厅高度重视“三严三实”专题教育第二阶段学习讨论，以干部自学和党小组集体学习相结合等形式认真开展学习讨论活动，并召开全厅党员干部会议，开展了研讨交流。一是加强学习研讨交流，强化自身修养。根据部署要求，组织党员干部认真学习党章和党内纪律规定，重点学习习近平总书记系列重要讲话以及《领导干部违纪违法典型案例警示录》、《优秀领导干部先进事迹选编》等。开展读书交流活动，并制定了《刑事申诉检察厅学习制度》，结合当前检察改革、各项检察业务和规范司法行为专项整治工作，加大学习研究力度。专门组织全厅党员学习新颁布的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，全面解读其实质内涵和具体要求。厅领导认真履行“一岗双责”，严格落实管党治党责任，充分发挥“关键少数”的表率作用。二是开展党风廉政讲评，深化学习效果。厅党支部经研究，决定每季度开展一次党风廉政讲评活动。2015年9月，以全厅大会形式开展了第四次党风廉政讲评。鲜铁可同志结合蔡国忠违纪事件和中央通报的党员领导干部违法违纪案例，特别是检察系统党员干部严重违纪违法案件，联系工作实际，对全厅党员干部进行廉政教育。
　　2015年10月，再次召开全体党员干部大会，又以李文生同志违纪问题为镜，告诫大家长剑高悬、警钟长鸣，并结合正在开展的“三严三实”专题教育活动，督促大家切实加强党性锻炼，提高党性修养。会前，厅里还组织全体党员干部观看了《手机背后的谍网》保密教育片，提醒大家增强保密意识，谨慎使用手机。三是深入剖析查摆问题，加强制度防控。结合规范司法行为专项整治工作和“三严三实”专题教育活动要求，建立完善制度机制，切实做到用制度管事、管人。如对下级院请示案件，建立案件请示汇报记录制度，汇报记录入卷备查；指导下级院办案要有记录，并入卷备查；严格落实“两个规定”，对党员干部转交申诉材料、过问案件做好记录和报告，要求党员干部转交申诉材料时，必须移交给控告检察厅来信处登记，并注明原因，严禁私自接受或转办申诉案件；严格执行复查案件“两见面”制度，与申诉人见面时，办案人员必须两人以上，相互监督，防范风险等等。
　　下一步，厅里将按照全面从严治党、从严从检的要求，继续加大党风廉政建设力度。一是抓常抓早抓小，从干部日常工作和生活小事细节抓起，将八小时以外的日常行为纳入管理和防控范围。二是突出问题导向，列出具体“问题清单”，逐一进行解决。继续在全厅开展党风廉政讲评，运用正反两方面典型对全体干部进行教育。三是狠抓责任落实，加大相关制度措施的落实力度，建立制度执行的定期检查、违反制度的通报批评、落实制度责任的倒查机制。
　　国际合作局结合检察外事工作实际，深入开展“三严三实”专题教育第二阶段学习讨论。一是组织大家学习讨论习近平总书记系列讲话精神，自觉做政治上的“明白人”。根据部署要求，国际合作局党支部认真组织全局党员干部学习习近平总书记系列讲话精神。2015年9月，国际合作局召开全局党员干部会议，传达习近平总书记在中央政治局第二十六次集体学习时的讲话精神。与会全体干部一致认为，要自觉维护中央权威，在思想上、政治上、行动上与党中央保持高度一致。要以习近平总书记在十八届中央纪委五次全会上提出的“五个必须”严于律己。二是吸取身边人教训，从我做起，从严抓起，切实做到严于律己。2015年10月，在高检院机关党员领导干部大会之后，国际合作局党支部迅速组织全体党员干部进行了传达学习和讨论。
　　大家一致表示要以李文生违纪事件为戒、吸取教训，以更严格的标准管好自己，局处领导要以身作则，带好队伍，带头树立良好作风，把中央八项规定和反“四风”要求贯彻到外事管理和司法协助工作当中。三是认真组织全体党员学习新修订的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，对照检查，严格执行。局领导同志以身作则，带头做好对照检查，带领大家坚决执行中央和上级的部署要求。党支部书记郭兴旺指出，全局党员干部要在巩固“三严三实”专题教育第一、第二阶段的学习成果基础上，严格执行新修订的《准则》和《条例》的具体规定，为做好“三严三实”下一专题教育工作做好准备，确保各项规定落到实处。
　　国家检察官学院结合教育实践活动总体安排，认真组织“三严三实”专题学习研讨，扎实开展专题教育活动。一是领导带头，学习重点。学院党委紧紧围绕主题，组织开展学习活动，召开党委会学习习近平同志在会见全国优秀县委书记时的讲话和刘云山同志在全国优秀县委书记表彰会议上的讲话精神；召开召开党委中心组学习会、全体党员干部大会和各党支部学习会，专题学习习近平总书记在中央政治局第二十六次集体学习时的讲话；召开会议传达学习中办下发的《关于印发&lt;党委（党组）意识形态工作责任制实施办法&gt;的通知》，要求全院严守政治纪律和政治规矩，严守组织纪律和宣传纪律，坚决维护中央权威。除召开会议进行专题学习外，学院党委在平时工作和生活中不忘抓好日常教育、警示和监督。二是支部交流，深入讨论。在学习习近平总书记在中央政治局第二十六次集体学习时的讲话交流中，大家普遍认为，要以“三严三实”为准则来指导日常的工作，指导学院的发展，真正把对“三严三实”的学习贯彻落实成果转化为谋划和推动学院工作的动力。
　　在学习传达中央纪委、中央组织部关于李文生违纪案处分的决定和曹建明检察长讲话中，与会同志就传达内容谈了感想和认识。党委要求学院的每位党员干部特别是领导干部，都要从中吸取深刻教训，引以为戒。三是个人自学，读书思考。学院根据“三严三实”专题教育活动工作安排，积极组织党员干部和教职工进行自学，抓好个人学习教育。一是始终坚持把学习习近平总书记系列重要讲话作为核心内容；二是认真学习党章和修订后的《中国共产党廉洁自律准则》、《中国共产党纪律处分条例》；三是为全体党员干部发放《习近平关于党风廉政建设和反腐败斗争论述摘编》、《警示与镜戒——检察人员违纪违法典型案例剖析》，特别是为学院中层以上领导干部发放“三严三实”专题教育学习用书：《优秀领导干部先进事迹选编》和《领导干部违纪违法典型案例警示录》。
　　下一步，学院将按照“三严三实”专题教育活动安排进一步扎实推进，拟开展的学习活动有：组织学习贯彻王岐山同志在纪检监察干部工作座谈会上的讲话精神，组织学习新修订的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》专题讲座，开展“严以用权”主题党日活动，组织参观廉政警示教育基地，确保专题教育活动取得扎实成效。</body></doc>