<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>981</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437559612.shtml</url><title>东部战区陆军已接过第1第12第31集团军“指挥棒”</title><datetime>2016-02-16 18:55:00</datetime><body>　　初春的东南大地，气温虽然较低，但草木依然葱茏，中国陆军的精锐力量——东部战区陆军在这里新生。伴随着改革强军的铿锵鼓点，一支新型陆军力量喷薄而出。
　　前不久，来自全军多个单位的优秀机关骨干，会聚东南大地，组建东部战区陆军“中军帐”，日前正式接过第1、第12、第31集团军等部队的“指挥棒”。
　　东部战区陆军置身于我国经济文化发达地区和改革开放最前沿，统帅部队底蕴深厚、战史辉煌，加之装备先进、理念先进，此番应运军队改革而生，荟萃中国陆军精锐，必将给中国陆军建设作出新的贡献！
　　今天，前线哥带你从精神传统、英模人物、战斗力建设3个方面，深度扫描东部战区陆军，全景展示我国东南国门的钢铁屏障。
　　精神利刃，锋不可当
　　当尖刀打硬仗“硬骨头”精神，一不怕苦、二不怕死“两不怕”精神，绝对忠诚、绝对纯洁、绝对可靠“三个绝对”精神……优良传统代代相传，与时俱进历久弥新
　　一支强大的部队，必然有深厚历史传承。
　　东部战区陆军部队驻守的地方，是党旗军旗升起的地方，是思想建党、政治建军原则的发源地，是习主席治国理政、建军治军思想的发源地，孕育出的“硬骨头”“两不怕”“三个绝对”等精神，是我军精神宝库中最耀眼绚丽的明珠。
　　东部战区陆军始终不渝地恪守高举旗帜、铁心跟党的绝对忠诚，弘扬求真务实、敢闯新路、争创一流的优良作风，保持艰苦奋斗、无私奉献的崇高品质，巩固坚如磐石的“爱我人民爱我军”的军政军民团结。
　　在“弘扬‘两不怕’精神模范连”，从将军到士兵，在与王杰“两不怕”精神日复一日的心灵对话中，深切感悟其精神的灿烂。
　　从英雄牺牲那天起，每天点名，连长呼点的第一人始终是“王杰”，高声答到的是全连官兵。“一不怕苦、二不怕死”的精神火炬，从上一代传递到下一代。
　　在“济南第二团”，在“强军精武红四连”，在“临汾旅”“红色尖刀连”……各部队叫响“当红军传人、练胜战本领”口号，扎实开展弘扬优良传统岗位实践活动，练兵场上涌动着滚滚热潮。
　　血脉永续，根基永固。东部战区陆军部队官兵精神利剑愈发锋锐，始终瞄准政治第一、军事第一、各项建设和工作第一的目标，全力锻造具有血性本领、能上战场、敢于亮剑的陆军力量，必将在祖国东南书写出新型陆军的时代篇章。
　　英雄辈出，精兵迭代
　　“钢铁战士”胡德安、“抗洪救灾模范”周丽平、“爱军精武模范士官”何祥美……英雄事迹光彩夺目，英模精神感召后人
　　伟大的军队英雄多，伟大的时代英模多。
　　东部战区陆军所辖部队，随着人民军队发展的脚步，走过80多年历程，铸就令人瞩目的辉煌，涌现出王树声，许世友、陈再道、陈锡联、李德生、王近山等成百上千位英雄将领，更有杨根思、郭继胜、刘奎基、王克勤、胡修道等成千上万名战斗英雄。
　　他们创造了历史，历史刻下他们大写的名字——
　　胡德安，1958年9月8日，在炮击金门战斗中，衣服被炮火烧着。他不顾自己安危，仍然不停装填发射，直到晕倒在射击现场，身上烧伤面积达68%，被中央军委授予“钢铁战士”荣誉称号；
　　黄仲虎，1985年1月15日，在攻占老山某高地战斗中，带领4名战士直插敌侧后，毙敌21名。他一人炸毁3个敌暗火力点和掩蔽部，毙敌11名，缴获高射机枪和轻机枪各1挺，被中央军委授予“战斗英雄”荣誉称号；
　　傅永先，1985年2月8日，边境作战中，为救未来得及撤进防空洞的战士江云发而壮烈牺牲，1986年1月11日被中央军委授予“勇于献身的好连长”荣誉称号；
　　周丽平，1991年夏，江淮流域遭受百年不遇特大洪涝灾害。7月19日下午，他由于连日劳累，体力不支，在通过深水带时不幸被急流吞没，英勇献身，被中央军委授予“抗洪救灾模范”荣誉称号；
　　何祥美，牢记使命、爱军精武，练就一身绝杀本领，成为上天能伞降机降、下海能操艇潜水、陆上射击能百步穿杨的“三栖精兵”，2010年12月17日被中央军委授予“爱军精武模范士官”荣誉称号……
　　英雄的光芒，能唤起最磅礴的精武动力。穿越时空，而今佩戴新式陆军臂章、胸标的东部战区陆军官兵，夙兴夜寐、久久为功，以强烈忧患意识和使命担当，精武强能，真正做到“时刻准备着”。
　　雨雪冰风，严寒霜冻。记者遍访华东座座军营，处处可见官兵以饱满热情到训练一线去、到任务一线去，练主战装备，练本级战术，练指挥通信，练整体攻防……
　　透过一幕幕火热练兵场景，记者仿佛已然看到一茬茬能打胜仗的精兵相继涌现、迭代而出。
　　操戈备战，能打胜仗
　　黄桥战役、苏中“七战七捷”、孟良崮战役、济南战役……场场硬仗恶仗大仗，锻造赫赫雄师劲旅
　　兵者，国之大事。
　　东部战区陆军作为陆军的重要组成部分，主要以原南京军区部队为基础组建，他们曾创造了伏击雁门关、夜袭阳明堡等著名战例，善打硬仗恶仗大仗。
　　历史如此记下他们的辉煌足迹：东部战区陆军所属的第1集团军前身为红军时期以贺龙为总指挥的工农红军第2军团，是土地革命战争时期工农红军三大主力之一；第12集团军前身是第二野战军第六纵队，在“挺进大别山”“淮海战役”“渡江战役”中战功卓著；第31集团军前身是华东野战军第13纵队，由解放战争时期华东军区所属胶东军区部分部队发展而来。
　　浩气吞东海，军威震寰宇。数十载厉兵秣马，坚定扛起“谋东南”的历史重任；数十载不辱使命，源于军事训练勇攀新高。
　　海上大练兵、整师整团夜间训练、跨区基地化实兵对抗演习、“坦克两项”国际比赛……进入新世纪新阶段，战争形态从平台主导转向信息主导、从铁流滚滚转向无网不胜，以战斗力生成模式转变推动体系作战能力生成成为新形势下军事训练创新发展的鲜亮底色。
　　今天按打仗要求训练，明天像训练一样打仗。自2008年8月开始，东部战区陆军所属部队依托南北两个训练基地全面组织实兵对抗演练，一种全新组训施考模式呈现眼前。
　　2013年9月，“使命行动-2013A”跨区机动战役演习中，某集团军接受全方位立体检验，复杂生疏环境、恶劣天候和接连不断的变局、难局、险局，让部队全程经受实战砥砺；2014年7月，“火力-2014·库尔勒A”实兵实弹演习，某炮兵旅首次万里机动超极限行军、首次赴高原地区锤炼全地域作战能力；2015年6月，“跨越-2015·朱日和A”实兵对抗演习，摩步某旅跨越千里挺进塞北荒原，与一支专业化“蓝军”展开殊死搏杀……</body></doc>