<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>997</id><url>http://news.sohu.com/20160216/n437549657.shtml</url><title>2016年以来5名省部级干部被立案侦查 4人被双开</title><datetime>2016-02-16 17:29:00</datetime><body>　　15日，最高人民检察院公布审查决定，以涉嫌受贿罪对黑龙江省人大常委会党组原书记、原副主任盖如垠和南方航空集团公司原党组副书记、总经理司献民立案侦查并采取强制措施。至此，据公开报道，2016年以来已有5名省部级干部被立案侦查，其余3人分别是：上海原副市长艾宝俊、北京市委原副书记吕锡文、武汉钢铁公司原董事长邓崎琳。
　　在盖如垠和司献民被立案之前，1月间最高检官网陆续公布了艾宝俊、吕锡文和邓崎琳进入司法程序的消息。他们中，盖如垠、司献民、艾宝俊吕锡文均已被开除党籍和公职，邓崎琳亦被开除党籍。

盖如垠资料图

　　盖如垠
　　原职务：黑龙江省人大常委会党组原书记、副主任
　　查处进展：2015年12月8日，接受组织调查；2015年12月28日，人大代表资格终止；2016年2月3日，被双开；2016年2月16日，被立案侦查。
　　简历：
　　盖如垠，男，汉族，1953年3月生，辽宁东港人，1970年9月参加工作，1973年6月加入中国共产党，东北大学工商管理学院管理工程专业在职研究生毕业，工学硕士，工程师。
　　1970.09—1974.04辽宁省沈阳气压机厂工人、车间副指导员
　　1974.04—1975.01共青团辽宁省沈阳市委工作人员
　　1975.01—1978.09共青团辽宁省沈阳市委常委、学校部部长
　　1978.09—1979.04辽宁省沈阳市工业安装公司党委办公室副主任
　　1979.04—1982.07中央广播电视大学辽宁分校机械专业学习
　　1982.07—1983.04辽宁省沈阳市工业安装公司一队副队长
　　1983.04—1984.08辽宁省沈阳市工业安装公司一处副主任
　　1984.08—1984.11辽宁省沈阳市工业安装公司一处主任
　　1984.11—1989.12辽宁省沈阳市工业安装公司党委书记、副经理
　　1989.12—1992.12共青团辽宁省沈阳市委书记
　　1992.12—1993.08辽宁省沈阳国际经济技术合作公司副总经理
　　1993.08—1996.01辽宁省辽中县委书记
　　1996.01—1998.01辽宁省沈阳市市长助理
　　(1994.09—1997.09东北大学工商管理学院管理工程专业在职研究生学习，获工学硕士学位)
　　1998.01—1998.12辽宁省沈阳市副市长
　　1998.12—2002.10黑龙江省哈尔滨市副市长
　　2002.10—2004.10黑龙江省大庆市委副书记、市长
　　2004.10—2007.04黑龙江省大庆市委书记
　　2007.04—2008.01黑龙江省委常委、大庆市委书记
　　2008.01—2008.02黑龙江省委常委、省政府副省长，大庆市委书记
　　2008.02—2009.08黑龙江省委常委，省政府副省长、党组副书记
　　2009.08—2012.01黑龙江省委常委、哈尔滨市委书记
　　2012.01—2012.03黑龙江省委常委
　　2012.03—2012.05黑龙江省人大常委会副主任候选人
　　2012.05—2013.01黑龙江省人大常委会副主任候选人、党组书记
　　2013.01—黑龙江省人大常委会党组书记、副主任(简历摘自黑龙江省人大常委会网站)


司献民资料图

　　司献民
　　原职务：南方航空集团公司党组副书记、总经理
　　查处进展：2015年11月4日，接受组织调查；2016年2月3日，被双开。2016年2月16日，被立案侦查。

　　司献民，1957年11月出生，中共党员，清华大学经管学院高级工商管理硕士，政工师。
　　1975年参加工作，曾任南航河南分公司政治处副主任、主任，贵州航空有限公司党委书记、副总经理，中国南方航空股份有限公司党委副书记、纪委书记，南航北方公司党委书记，中国南方航空集团公司党组成员、中国南方航空股份有限公司总经理、党委副书记、董事。
　　曾任中国南方航空集团公司总经理、党组副书记，中国南方航空股份有限公司董事长。第十二届全国人大代表。(简历摘自中国南方航空集团公司网站)


艾宝俊资料图

　　艾宝俊
　　原职务：上海市委常委、副市长
　　查处进展：2015年11月10日，接受组织调查；2015年11月19日，被免职。2016年1月19日，被双开。2016年1月29日，被立案侦查。

　　艾宝俊，男，1960年2月生，汉族，辽宁辽阳人，在职研究生，工学硕士，高级会计师。现任上海市委常委、副市长，市政府党组副书记，中国(上海)自由贸易试验区管委会主任，上海国际旅游度假区管委会主任。
　　艾宝俊1983年8月参加工作。1983年至1994年在东北工学院(1993年3月更名为东北大学)历任管理系教师，财经处处长、副总会计师等职。1994年至2007年在上海宝钢集团公司历任财务部副部长、计划财务部副部长、总经理助理、副总经理、总经理兼宝山钢铁股份有限公司董事长等职。2007年12月，任上海市副市长。2012年5月，任市委常委、副市长。2012年12月，任市委常委、副市长、市政府党组副书记，2013年9月兼任中国(上海)自由贸易试验区管委会主任。(简历摘自中国上海网)


吕锡文资料图

　　吕锡文
　　原职务：北京市委副书记
　　查处进展：2015年11月11日，接受组织调查；2015年11月16日，被免职；2015年12月25日，人大代表资格被终止；2016年1月05日，被双开；2016年1月19日，被立案侦查。

　　吕锡文，女，汉族，1955年7月生，浙江宁波人，1982年8月入党，1974年4月参加工作，大学毕业(北京工业学院分院纺织工程系机织专业)。现任十八届中央候补委员，北京市委副书记，市委党校校长、北京行政学院院长。
　　曾在北京郊区插队。大学毕业工作后，曾任北京工业学院分院团委副书记，北京市经委政治部干部处、市委工业部干部处副处级干部，市委组织部干部一处副处级组织员，经济干部处副处长，经济干部二处副处长、处长，经济干部处处长，西城区委副书记、区长、区委书记，市委常委、组织部部长。(简历摘自首都之窗网)



邓崎琳资料图
　　邓崎琳
　　原职务：武汉钢铁(集团)公司董事长、党委书记
　　查处进展：2015年8月29日，接受组织调查；2016年1月09日，被开除党籍；2016年1月13日，被立案侦查。

　　邓崎琳，研究生学历，硕士，教授级高级工程师。毕业于武汉钢铁学院冶炼专业，后在武汉科技大学获得硕士学位。
　　1970年7月加入武钢，曾出任多个职位，包括武钢第二炼钢厂副厂长和厂长，武钢生产部部长，武钢总经理助理，武钢副总经理兼武汉钢铁有限责任公司总经理，武钢副总经理兼武钢钢铁公司总经理。
　　曾在钢铁工业生产与管理方面积累了33年的经验，曾获湖北省劳动模范称号。
　　享受国务院政府特殊津贴，是中国钢铁工业协会副会长。中国金属学会炼钢委员会副主任，科普委员会主任，湖北金属学会副理事长。
　　2015年6月2日，武汉钢铁(集团)公司召开中层以上管理人员大会，决定免去邓崎琳同志武汉钢铁(集团)公司董事长、党委书记职务，到龄退出领导班子。</body></doc>